中医综合历年真题-2012年中医综合真题


第1题
题目类型：单选题
问题：天人相应，四时脉象的变化，如《素问•脉要精微论》所说：“春日浮”，则可见
A.如鱼之游在波
B.泛泛乎万物有余
C.蛰虫将去
D.蛰虫周密
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：治疗暑季感冒常配伍芳香化浊药，体现的治则是
A.辨病论治
B.急则治标
C.因时制宜
D.升清降浊
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：确立“阴中求阳，阳中求阴”的理论依据是
A.阴阳对立制约
B.阴阳互根互用
C.阴阳互为消长
D.阴阳相互转化
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：《素问•五运行大论》说：“其不及，则己所不胜，侮而乘之”，是指
A.相生
B.相克
C.相侮
D.相乘
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：多唾或久唾，则易耗伤
A.肺中津气
B.肾中精气
C.肝的阴血
D.脾的阴液
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：《素问•上古天真论》说：“丈夫五八”，则
A.阳气衰竭于上，面焦
B.肾气衰，发堕齿槁
C.肝气衰，筋不能动
D.肾衰，形体皆极
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：以调节气机升降为主要作用的脏腑是
A.肺与肾
B.肾与肝
C.脾与胃
D.肝与肺
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：津液与元气运行的主要通道是
A.三焦
B.腠理
C.血脉
D.水道
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：随神往来者，谓之
A.志
B.魄
C.魂
D.意
正确答案：C



第10题
题目类型：单选题
问题：“肝肾同源”的主要依据是
A.厥少二阴之气相通
B.相火寄于肝肾
C.肝肾同属于下焦
D.精血互生互化
正确答案：D



第11题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，与语言、声音 声音、呼吸强弱关系最为密切的是
A.元气
B.卫气
C.中气
D.宗气
正确答案：D



第12题
题目类型：单选题
问题：交接于目内眦的两条经脉是 交接于目内眦的两条经脉是
A.手太阳与足太阳
B.手少阳与足少阳
C.手阳明与足阳明
D.手太阴与手阳明
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：暑邪为病，烦渴、气短、 、乏力，是由于
A.暑为阳邪，易损肺气
B.暑应于心，耗气伤血
C.暑多挟湿，易困脾气
D.暑性升散，耗气伤津
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：《素问•五常政大论》说： ：“西北之气，散而寒之”，是指
A.收敛阳气，温其里寒
B.辛温解表，温其内寒
C.解表祛湿，表里双解
D.散其外寒，清其里热
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于体征范畴的是
A.喉中痰鸣
B.耳鸣
C.太息
D.肠鸣
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：导致耳轮甲错的常见原因是
A.肾气不足
B.肾精耗竭
C.瘀血入络
D.肾阴亏虚
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于个人生活史内容的是
A.平素健康状况
B.生活经历
C.精神情志
D.饮食嗜好
正确答案：A



第18题
题目类型：单选题
问题：症见寒战，继而高热，反复发作，每三日一次，多见于
A.少阳病
B.湿温
C.疟疾
D.瘟疫
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：自汗与盗汗并见的常见原因是
A.血液亏虚
B.阳气不足
C.阴液亏虚
D.气阴两虚
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：脉沉细而软，应指无力，属于
A.濡脉
B.弱脉
C.微脉
D.涩脉
正确答案：B



第21题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于紧脉主病的是
A.痰饮
B.寒证
C.痛证
D.宿食
正确答案：A



第22题
题目类型：单选题
问题：下列关于表证与里证区别的叙述中，错误的是
A.表证脉多浮，里证脉多沉
B.表证病程较短，里证病程较长
C.表证以恶寒为主，里证以发热为主
D.表证舌象变化不显，里证舌象多有变化
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于实热证表现的是
A.壮热恶热
B.两颧潮红
C.便秘尿黄
D.舌红苔黄
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于肺气上逆表现的是
A.咳嗽
B.少气
C.喘促
D.咯痰
正确答案：B



第25题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于饮证表现的是
A.痰多色自质黏滑
B.胃脘振水音
C.舌苔白滑
D.肋间饱满
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：症见食少纳呆，脘腹痞满，泛恶欲吐，便溏水肿，身目发黄如烟熏头身困重，舌淡胖苔 白腻，脉缓者，属于
A.脾气虚证
B.脾阳虚证
C.寒湿困脾证
D.肝郁脾虚证
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：眩晕与下列哪项并见，对诊断肝血虚证最有意义?
A.面白舌淡
B.心悸脉细
C.肋胁隐痛
D.肢体麻木
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：下列证候中，不出现耳鸣的是
A.肝火炽盛证
B.寒滞肝脉证
C.肾精不足证
D.肝阳上亢证
正确答案：B



第29题
题目类型：单选题
问题：首见“诸病通用药”的本草著作是
A.《神农本草经》
B.《本草经集注》
C.《新修本草》
D.《本草拾遗》
正确答案：B



第30题
题目类型：单选题
问题：芒硝的性味是
A.辛、苦、凉
B.甘、淡、凉
C.酸、甘、寒
D.咸、苦、寒
正确答案：D



第31题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，具有沉降性质的药物是
A.祛风湿药
B.行气药
C.清热药
D.解表药
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：常用知母而不常用石膏治疗的病证是
A.肺热咳喘
B.胃火牙痛
C.肠燥便秘
D.气分实热
正确答案：C



第33题
题目类型：单选题
问题：川乌、草乌功效的共同点是
A.祛风湿，温经散寒，止痛
B.祛风湿，舒筋络，消肿止痛
C.祛风湿，解表，止痛
D.祛风湿，通络，止痉
正确答案：A



第34题
题目类型：单选题
问题：砂仁具有而白豆蔻不具存的功效是
A.燥湿
B.行气
C.温中
D.安胎
正确答案：D



第35题
题目类型：单选题
问题：治疗湿痹拘挛，宜选用
A.车前子
B.薏苡仁
C.金钱草
D.石韦
正确答案：B



第36题
题目类型：单选题
问题：沉香入汤剂煎服的剂量是
A.0.3~0.9g
B.1~4.5g
C.5~9g
D.10～15g
正确答案：B



第37题
题目类型：单选题
问题：辛热燥烈，易耗气动火，不宜多用、久服的药物是
A.牵牛子
B.川楝子
c.吴茱萸
D.木通
正确答案：C



第38题
题目类型：单选题
问题：槟榔不具有的功效是
A.行气
B.活血
C.利水
D.截疟
正确答案：B



第39题
题目类型：单选题
问题：“能行血中气滞，气中血滞，故专治一身上下诸痛”的药物是
A.延胡索
B.郁金
C.姜黄
D.莪术 答案：39.
A.
正确答案：A



第40题
题目类型：单选题
问题：天南星具有的功效是
A.燥湿化痰，降逆止呕，消痞散结
B.燥湿化痰，利气散结，消肿止痛
C.燥湿化痰，祛风通络，解毒散结
D.燥湿化痰，祛风解痉，散结消肿
正确答案：D



第41题
题目类型：单选题
问题：磁石一般不适用于治疗
A.肾不纳气，虚喘不已
B.肝肾不足，视物昏花
C.肝阳上亢，头晕目眩
D.风热上攻，目赤肿痛
正确答案：D



第42题
题目类型：单选题
问题：治疗疮疡溃久不敛、水火烫伤，常选用的药物是
A.冰片
B.麝香
C.苏合香
D.石菖蒲
正确答案：A



第43题
题目类型：单选题
问题：银翘散和桑菊饮组成中均含有的药物是
A.桑叶、菊花、连翘、薄荷、桔梗
B.连翘、薄荷、桔梗、甘草、芦根
C.银花、连翘、薄荷、菊花、芦根
D.连翘、牛蒡子、桔梗、甘草、芦根
正确答案：B



第44题
题目类型：单选题
问题：旋覆代赭汤原方中用量最轻的药物是
A.旋覆花
B.代赭石
C.人参
D.生姜
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：大安丸的组成是
A.平胃散加人参
B.平胃散加山药
C.保和丸加白术
D.保和丸加莲子
正确答案：C



第46题
题目类型：单选题
问题：具有攻下通便、补气养血功用的方剂是
A.麻子仁丸
B.济川煎
C.黄龙汤
D.温脾汤
正确答案：C



第47题
题目类型：单选题
问题：治疗病后中焦虚寒喜唾涎沫者，宜选用
A.四君子汤
B.苓桂术甘汤
C.吴茱萸汤
D.理中丸
正确答案：D



第48题
题目类型：单选题
问题：苏合香丸中配伍白术、诃子的用意是
A.补气固表
B.补气固精
C.补气收敛
D.补脾化浊
正确答案：C



第49题
题目类型：单选题
问题：真人养脏汤的君药是
A.人参
B.罂粟壳
C.肉桂
D.肉豆蔻
正确答案：B



第50题
题目类型：单选题
问题：大秦艽汤中用以凉血、清热的药物是
A.石膏、黄芩、生地
B.石膏、知母、生地
C.黄芩、赤芍、生地
D.黄芩、赤芍、知母
正确答案：A



第51题
题目类型：单选题
问题：独活寄生汤中用以祛风湿兼补肝肾的药物是 
A.杜仲、牛膝、桑寄生
B.杜仲、当归、桑寄生
C.桂心、牛膝、桑寄生
D.杜仲、桂心、牛膝
正确答案：A



第52题
题目类型：单选题
问题：咳血方主治证的病机是
A.热壅于肺，追血妄行
B.痰热蕴肺，络伤血溢
C.阴虚火旺，虚火灼肺
D.肝火犯肺，咳伤肺络
正确答案：D



第53题
题目类型：单选题
问题：麻疹初起，疹点隐而不透者，宜选用的治法是
A.汗法
B.和法
C.托法
D.消法
正确答案：A



第54题
题目类型：单选题
问题：肺肾阴亏，元气不足，虚劳干咳者，治疗宜用
A.琼玉膏
B.百合周金汤
C.麦门冬汤
D.养阴清肺汤
正确答案：A



第55题
题目类型：单选题
问题：治疗久泻久痢之寒热虚实错杂证，宜首选
A.芍药汤
B.乌梅丸
C.白头翁汤
D.葛根黄芩黄连汤
正确答案：B



第56题
题目类型：单选题
问题：运用四物汤治疗月经先期而至，量多色淡，四肢乏力，体倦神疲者，宜加
A.人参、黄芪
B.黄芩、阿胶
C.炮姜、白术
D.艾叶、蒲黄
正确答案：A



第57题
题目类型：单选题
问题：患者干咳，连声作呛，喉痒，咽喉千痛，唇鼻干燥，痰中带有血丝，口干，舌红而少津， 苔薄黄，脉数。治疗应首选
A.止嗽散
B.桑菊饮
C.桑杏汤
D.泻白散
正确答案：C



第58题
题目类型：单选题
问题：治疗肺阴亏损所致肺痨者，应首选
A.百合固金汤
B.月华丸
C.沙参清肺汤
D.沙参麦冬汤
正确答案：B



第59题
题目类型：单选题
问题：患者心悸眩晕，胸闷痞满，渴不欲饮，下肢浮肿，小便短少，形寒肢冷，恶心欲吐，舌 淡胖，苔白滑，脉弦滑。治疗宜首选
A.苓桂术甘汤
B.参附汤
C.五苓散
D.实脾饮
正确答案：A



第60题
题目类型：单选题
问题：痰浊闭阻所致胸痹，其治法是
A.祛痰降逆，理气宣痹
B.燥湿化痰，理气通络
C.豁痰理气，化瘀通络
D.通阳泄浊，豁痰宣痹
正确答案：D



第61题
题目类型：单选题
问题：治疗不寐肝火扰心证，应首选
A.栀子清肝汤
B.龙胆泻肝汤
C.当归龙荟丸
D.丹栀逍遥散
正确答案：B



第62题
题目类型：单选题
问题：患者精神抑郁，表情淡漠，沉默痴呆，时时太息，言语无序，舌红苔白腻，脉弦滑。治 疗应首选
A.安神定志丸合半夏厚朴汤
B.四逆散合二陈汤
C.逍遥散合顺气导痰汤
D.涤痰汤合五磨饮子
正确答案：C



第63题
题目类型：单选题
问题：治疗心肾亏虚所致痫证，应首选
A.大补阴丸合定病丸
B.六味地黄丸合生脉散
C.右归丸合交泰丸
D.左归丸合天王补心丹
正确答案：D



第64题
题目类型：单选题
问题：血厥实证的治法是
A.乎肝潜阳，理气通瘀
B.清热泻火，化瘀开窍
C.涤痰息风，开窍通络
D.清肝泻热，凉血开窍
正确答案：A



第65题
题目类型：单选题
问题：治疗肝气犯胃所致呕吐，应首选
A.柴胡疏肝散
B.四七汤
C.小柴胡汤
D.五磨饮子
正确答案：B



第66题
题目类型：单选题
问题：治疗腹痛实热壅滞证，应首选
A.枳术丸
B.大柴胡汤
C.六磨汤
D.大承气汤
正确答案：D



第67题
题目类型：单选题
问题：泄泻的治疗原则是
A.健脾燥湿
B.运脾化湿
C.补脾祛湿
D.理脾利湿
正确答案：B



第68题
题目类型：单选题
问题：治疗冷秘，应首选
A.济川煎合黄芪汤
B.滋肾通关丸合润肠丸
C.温脾汤合半硫丸
D.更衣丸合理中丸
正确答案：C



第69题
题目类型：单选题
问题：患者面目肌肤淡黄，肢软乏力，心悸气短，大便溏薄，舌淡苔薄白脉濡。治疗应首选
A.黄芪建中汤
B.茵陈术附汤
C.硝石矾石散
D.茵陈五苓散
正确答案：A



第70题
题目类型：单选题
问题：治疗鼓胀瘀结水留证，应首选
A.中满分消丸
B.实脾饮
C.少腹逐瘀汤
D.调营饮
正确答案：D



第71题
题目类型：单选题
问题：腰痛的基本病机是
A.外感湿邪，经脉不畅
B.筋脉痹阻，腰府失养
C.肾虚精亏，瘀血阻滞
D.邪痹经脉，气血不畅
正确答案：B



第72题
题目类型：单选题
问题：“以痛为腧”指的穴位是
A.输穴
B.五输穴
C.奇穴
D.阿是穴
正确答案：D



第73题
题目类型：单选题
问题：期门穴位于乳头直下
A.第 5 肋间隙
B.第 6 肋间隙
C.第 7 肋间隙
D.第 8 肋间隙
正确答案：B



第74题
题目类型：单选题
问题：耳门、听宫、听会从上到下的归经顺序是
A.小肠经、胆经、三焦经
B.胆经、三焦经、小肠经
C.三焦经、胆经、小肠经
D.三焦经、小肠经、胆经
正确答案：D



第75题
题目类型：单选题
问题：治疗眼病、热病、神志病，宜选用的经脉是
A.手三阴经
B.手三阳经
C.足三阴经
D.足三阳经
正确答案：D



第76题
题目类型：单选题
问题：足三阴经穴均可治疗的病证是
A.胸、腹病
B.脾、肝、肾病
C.前阴病、妇科病
D.肝胆、脾胃病
正确答案：C



第77题
题目类型：单选题
问题：治疗呃逆，应首选的腧穴是
A.睛明
B.水沟
C.承泣
D.攒竹
正确答案：D



第78题
题目类型：单选题
问题：选取水沟、十二井穴、合谷、太冲、内关穴，针刺用泻法，主治的病证是
A.头痛
B.眩晕
C.中风脱证
D.中风闭证
正确答案：D



第79题
题目类型：单选题
问题：用毫针刺风府穴，下列操作正确的是
A.正坐位，头微后倾，项部放松
B.向鼻尖方向缓慢刺入 0.5~1 寸
C.向下颌方向缓慢刺入 0.5~1 寸
D.向眼球方向缓慢刺入 0.5~1 寸
正确答案：C



第80题
题目类型：单选题
问题：治疗急性、疼痛性病症，宜首选的腧穴是
A.五输穴
B.下合穴
C.郄穴
D.俞募穴
正确答案：C



第81题
题目类型：单选题
问题：其经脉“入上齿中，还出挟口，环唇”的是
A.胃经
B.肾经 
C.小肠经
D.心经
正确答案：A



第82题
题目类型：单选题
问题：其经脉分支，既至“目锐眦”，又至“目内眦”的是
A.胃经
B.肾经 
C.小肠经
D.心经
正确答案：C



第83题
题目类型：单选题
问题：症见筋挛肉瞤、手足蠕动，其病机是
A.肝阳化风
B.热极生风
C.阴虚风动
D.血虚生风
正确答案：C



第84题
题目类型：单选题
问题：症见肢麻不仁、甚则手足拘挛不伸，其病机是
A.肝阳化风
B.热极生风
C.阴虚风动
D.血虚生风
正确答案：D



第85题
题目类型：单选题
问题：症见五心烦热、神志不宁，其病机是
A.心阴不足
B.心血亏损
C.肝阴不足
D.肝血亏虚
正确答案：A



第86题
题目类型：单选题
问题：症见肢麻不仁、眩晕、目花干涩，其病机是
A.心阴不足
B.心血亏损
C.肝阴不足
D.肝血亏虚
正确答案：D



第87题
题目类型：单选题
问题：属于“常色”的面色是
A.色如以缟裹绀
B.色如蟹腹
C.色如豕膏
D.色如枳实
正确答案：A



第88题
题目类型：单选题
问题：属于“恶色”的面色是
A.色如以缟裹绀
B.色如蟹腹
C.色如豕膏
D.色如枳实
正确答案：D



第89题
题目类型：单选题
问题：胃阴虚可见
A.消谷善饥
B.偏嗜食物
C.厌食
D.饥不欲食
正确答案：D



第90题
题目类型：单选题
问题：胃火炽盛可见
A.消谷善饥
B.偏嗜食物
C.厌食
D.饥不欲食
正确答案：A



第91题
题目类型：单选题
问题：素体痰盛，复感外邪者，多见
A.弦细脉
B.沉缓脉
c.浮滑脉
D.滑数脉
正确答案：C



第92题
题目类型：单选题
问题：肝郁脾虚者，多见
A.弦细脉
B.沉缓脉
c.浮滑脉
D.滑数脉
正确答案：A



第93题
题目类型：单选题
问题：鱼腥草入汤剂应
A.先煎
B.包煎
C.不宜久煎
D.另煎
正确答案：C



第94题
题目类型：单选题
问题：羚羊角入汤剂应
A.先煎
B.包煎
C.不宜久煎
D.另煎
正确答案：D



第95题
题目类型：单选题
问题：具有益气健脾，清肺止咳，活血化瘀功效的药物是
A.绞股蓝
B.红景天
C.刺五加
D.灵芝
正确答案：B



第96题
题目类型：单选题
问题：具有益气健脾，化痰止咳，清热解毒功效的药物是
A.绞股蓝
B.红景天
C.刺五加
D.灵芝
正确答案：A



第97题
题目类型：单选题
问题：白矾、蛇床子皆可用治的病证是
A.湿疹瘙痒
B.耳痛流脓
C.目赤肿痛
D.咽喉肿痛
正确答案：A



第98题
题目类型：单选题
问题：硼砂、炉甘石皆可用治的病证是
A.湿疹瘙痒
B.耳痛流脓
C.目赤肿痛
D.咽喉肿痛
正确答案：C



第99题
题目类型：单选题
问题：体现散收同用、祛邪护正配伍的方剂是
A.牡蛎散
B.小青龙汤
C.黄土汤
D.半夏泻心汤
正确答案：B



第100题
题目类型：单选题
问题：体现寒热并行、辛开苦降配伍的方剂是
A.牡蛎散
B.小青龙汤
C.黄土汤
D.半夏泻心汤
正确答案：D



第101题
题目类型：单选题
问题：凉膈散中配伍大黄意在
A.荡涤积滞
B.清泻瘀热
C.通因通用
D.以泻代清
正确答案：D



第102题
题目类型：单选题
问题：茵陈蒿汤中配伍大黄意在
A.荡涤积滞
B.清泻瘀热
C.通因通用
D.以泻代清
正确答案：B



第103题
题目类型：单选题
问题：治疗脾胃气虚兼夹湿邪之泄泻，宜首选
A.真人养脏汤
B.参苓白术散
C.保和丸
D.健脾丸
正确答案：B



第104题
题目类型：单选题
问题：治疗脾胃虚弱兼夹食滞之泄泻，宜首选
A.真人养脏汤
B.参苓白术散
C.保和丸
D.健脾丸
正确答案：D



第105题
题目类型：单选题
问题：吐血属于胃热壅盛证，其治法是
A.清胃泻热，凉血止衄
B.清胃泻火，化瘀止血
C.清胃泻火，凉血止血
D.清泻胃热，凉血化瘀
正确答案：B



第106题
题目类型：单选题
问题：鼻衄属于胃热炽盛证，其治法是
A.清胃泻热，凉血止衄
B.清胃泻火，化瘀止血
C.清胃泻火，凉血止血
D.清泻胃热，凉血化瘀
正确答案：C



第107题
题目类型：单选题
问题：治疗肺脾气虚所致哮病，应首选
A.生脉散合补肺汤
B.金水六君煎
C.六君子汤
D.保真汤
正确答案：C



第108题
题目类型：单选题
问题：治疗肺气虚耗所致喘证，应首选
A.生脉散合补肺汤
B.金水六君煎
C.六君子汤
D.保真汤
正确答案：A



第109题
题目类型：单选题
问题：治疗喘证痰热郁肺者，应首选
A.定喘汤
B.桑白皮汤
C.清金化痰汤
D.导痰汤
正确答案：B



第110题
题目类型：单选题
问题：治疗肺胀痰热郁肺者，应首选
A.定喘汤
B.桑白皮汤
C.清金化痰汤
D.导痰汤
正确答案：B



第111题
题目类型：单选题
问题：治疗眩晕肾精不足者，宜首选
A.六味地黄丸
B.麦味地黄丸
C.左归丸
D.大补元煎
正确答案：C



第112题
题目类型：单选题
问题：治疗肾虚头痛者，宜首选
A.六味地黄丸
B.麦味地黄丸
C.左归丸
D.大补元煎
正确答案：D



第113题
题目类型：单选题
问题：阴挺的针灸治疗原则是
A.陷下则灸之
B.菀陈则除之
C.热则疾之
D.寒则留之
正确答案：A



第114题
题目类型：单选题
问题：痛痹的针灸治疗原则是
A.陷下则灸之
B.菀陈则除之
C.热则疾之
D.寒则留之
正确答案：D



第115题
题目类型：单选题
问题：腕背横纹上 3 寸，尺骨与桡臂之间的腧穴是
A.支沟
B.养老
C.通里
D.间使
正确答案：A



第116题
题目类型：单选题
问题：腕横纹上 1 寸，尺侧腕屈肌腱桡侧缘的腧穴是
A.支沟
B.养老
C.通里
D.间使
正确答案：C



第117题
题目类型：单选题
问题：病在腑者，应首选的治疗穴位是
A.郄穴
B.络穴
C.下合穴
D.八脉交会穴
正确答案：C



第118题
题目类型：单选题
问题：表里两经同病者，应首选的治疗穴位是
A.郄穴
B.络穴
C.下合穴
D.八脉交会穴
正确答案：B



第119题
题目类型：单选题
问题：治疗丹毒，应首选的拔罐法是
A.刺络拔罐法
B.留针拔罐法
C.走罐法
D.闪罐法
正确答案：A



第120题
题目类型：单选题
问题：治疗皮肤麻木，应首选的拔罐法是
A.刺络拔罐法
B.留针拔罐法
C.走罐法
D.闪罐法
正确答案：D



第121题
题目类型：多选题
问题：阴偏胜病机，是指
A.阴邪偏胜，引发阴盛
B.阳不化阴，痰湿内生
C.阳气被遏，阴寒内盛
D.阳虚阴盛，虚寒内生
正确答案：ABC



第122题
题目类型：多选题
问题：水谷精气的转输与布散依赖于
A.肝气的疏泄
B.肺气的宣发
C.肾气的蒸化
D.脾气的升清
正确答案：ABD



第123题
题目类型：多选题
问题：心开窍于舌的主要机制是
A.手少阴之别系舌本
B.心血荣于舌
C.心气通手舌
D.舌为心之外候
正确答案：AC



第124题
题目类型：多选题
问题：对水液代谢起重要作用的脏腑功能有
A.肝气疏泄通利
B.肺气通调水道
C.脾气运化转输
D.肾气蒸腾气化
正确答案：ABCD



第125题
题目类型：多选题
问题：脏腑失调病机，主要是指
A.脏腑功能太过
B.脏腑功能不及
C.脏腑阴阳失调
D.脏腑气血失调
正确答案：ABCD



第126题
题目类型：多选题
问题：形成心血瘀阻的原因有
A.津液不足
B.寒客胸中
C.痰浊阻滞
D.宗气虚衰
正确答案：BCD



第127题
题目类型：多选题
问题：三焦气化失司是指
A.气血生化失常
B.有关脏腑气机不利
C.血液运行失调
D.全身水液代谢障碍
正确答案：BD



第128题
题目类型：多选题
问题：影响冲、任二脉气血充盈的因素有
A.肝肾功能失调
B.心脾功能失调
C.肺肾功能失调
D.脾胃功能失调
正确答案：AD



第129题
题目类型：多选题
问题：脉道不利的病机是
A.津液枯涸，脉失濡润
B.固摄失职，血逸脉外
C.痰浊内阻，气机不畅
D.寒凝血瘀，经脉阻滞
正确答案：ACD



第130题
题目类型：多选题
问题：《素问•诊要经终论》说：“厥阴终者”，则见
A.中热嗌干
B.善溺心烦
C.善噫善呕
D.舌卷卵上缩
正确答案：ABD



第131题
题目类型：多选题
问题：患者吐血鲜红或紫暗有块，夹有食物残渣，其原因可能有
A.肝火犯胃
B.胃腑瘀血
C.寒滞胃脘
D.胃有积热
正确答案：ABD



第132题
题目类型：多选题
问题：紫舌可见于
A.热极
B.寒极
C.血瘀
D.酒毒
正确答案：ABCD



第133题
题目类型：多选题
问题：导致音哑或失音的原因有
A.外感风寒
B.外感风热
C.肺肾肾虚
D.痰浊壅滞
正确答案：ABCD



第134题
题目类型：多选题
问题：可发生绞痛的病证有
A.心脉瘀阻
B.结石阻塞
C.寒凝肝脉
D.寒滞胃肠
正确答案：ABD



第135题
题目类型：多选题
问题：症见恶寒发热，无汗，头痛身痛，口渴引饮，心烦尿黄，咳喘痰黄舌红苔薄黄者，属于
A.表寒里热
B.表里俱实
C.寒郁化热
D.真热假寒
正确答案：AB



第136题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于湿热内阻证表现的有
A.女子带下黄臭，外阴瘙痒
B.身目发黄如橘皮，皮肤瘙痒
C.大便秘结不通，日晡潮热
D.小便短黄浑浊，小腹胀痛
正确答案：ABD



第137题
题目类型：多选题
问题：风淫证候的表现有
A.恶寒发热，无汗，脉浮紧
B.皮肤瘙痒，瘾疹
C.口眼(口呙)斜，四肢抽搐
D.关节疼痛，部位游走不定
正确答案：BCD



第138题
题目类型：多选题
问题：心悸心烦、失眠多梦、口燥咽干、舌红少苔，可见于
A.心火亢盛
B.心血亏虚
C.心肾不交
D.心阴不足
正确答案：CD



第139题
题目类型：多选题
问题：脏腑兼证中，多表现为气虚的脏腑有
A.心肾
B.脾肺
C.肝胃
D.心肺
正确答案：BD



第140题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于伤寒阳明腑证辨证依据的有
A.脐腹胀满而拒按
B.手足溅然汗出
C.脉洪大
D.狂乱不得眠
正确答案：ABD



第141题
题目类型：多选题
问题：应慎用解表药的病证有
A.阴虚盗汗
B.疮疡日久
C.失血
D.淋证
正确答案：ABCD



第142题
题目类型：多选题
问题：莱菔子的归经有
A.胃经
B.心经
C.肺经
D.脾经
正确答案：ACD



第143题
题目类型：多选题
问题：莲子、芡实皆常用治
A.肾虚不固，遗精滑精
B.脾肾两虚，白带过多
C.肝肾亏虚，目暗昏花
D.脾气亏虚，久泻不止
正确答案：ABD



第144题
题目类型：多选题
问题：下列药组中，不宜合用的有
A.肉桂与赤石脂
B.甘草与大蓟
C.川乌与白蔹
D.藜芦与辛夷
正确答案：AC



第145题
题目类型：多选题
问题：荆芥与防风皆不具有的功效有
A.止血
B.止痉
C.止咳
D.止呕
正确答案：CD



第146题
题目类型：多选题
问题：芦根与白茅根皆可用于治疗
A.胃热呕吐
B.肺热咳嗽
C.肝热目赤
D.热淋涩痛
正确答案：ABD



第147题
题目类型：多选题
问题：石决明、珍珠母功效的共同点有
A.息风止痉
B.平肝潜阳
C.清肝明目
D.安神定惊
正确答案：BC



第148题
题目类型：多选题
问题：常山常用于治疗
A.湿热黄疸
B.口舌生疮
C.痰饮停聚胸膈
D.疟疾寒热往来
正确答案：CD



第149题
题目类型：多选题
问题：有关朱砂的使用注意事项，下列说法中正确的有
A.切忌炒制，宜醋淬后水飞入药
B.内服不宜过量或持续服用
C.肝功能不全者禁服
D.孕妇慎服
正确答案：BC



第150题
题目类型：多选题
问题：仙鹤草的功效有
A.凉血止血
B.解毒杀虫
C.截疟
D.止痢
正确答案：BCD



第151题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于糊丸特点的有
A.性质柔润，兼有补益作用
B.作用缓和，药力持久
C.对胃肠刺激性小
D.不易变质，便于储存
正确答案：BC



第152题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中，组成药物含有山药的有
A.健脾丸
B.黄土汤
C.缩泉丸
D.右归丸
正确答案：ACD



第153题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中，组成药物含有牡丹皮的有
A.青蒿鳖甲汤
B.六味地黄汤
C.金匮肾气丸
D.普济消毒饮
正确答案：ABC



第154题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中，组成药物含有大黄、栀子的有
A.八正散
B.凉膈散
C.茵陈蒿汤
D.黄连解毒汤
正确答案：ABC



第155题
题目类型：多选题
问题：下列方荆中，组成药物含有半夏、生姜的有
A.温经汤
B.二陈汤
C.旋覆代赭汤
D.大柴胡汤
正确答案：ABCD



第156题
题目类型：多选题
问题：具有益气滋阴作用的方剂有
A.一贯煎
B.炙甘草汤
C.玉液汤
D.养阴清肺汤
正确答案：BC



第157题
题目类型：多选题
问题：人参败毒散中配伍少量人参的用意是
A.益气生津以资汗源
B.补益肺脾以复正气
C.扶助正气鼓邪外出
D.使祛邪而不伤正气
正确答案：CD



第158题
题目类型：多选题
问题：黄芪在防己黄芪汤中的作用有
A.补气托毒
B.补气固表
C.补气行水
D.补气行血
正确答案：BC



第159题
题目类型：多选题
问题：可用当归补血汤治疗的病证有
A.妇人经行、产后血虚发热、头痛者
B.气血不足，疮疡溃后，久不愈合者
C.失血过多，阳气浮越，身热烦渴者
D.劳倦内伤，肌热烦渴，脉洪无力者
正确答案：ABCD



第160题
题目类型：多选题
问题：治疗冷积便秘可选用的方剂是
A.黄土汤
B.大黄附子汤
C.济川煎
D.温脾汤
正确答案：BD



第161题
题目类型：多选题
问题：治疗痿证属肝肾亏损者，宜选
A.虎潜丸
B.鹿角胶丸
C.独活寄生汤
D.右归丸
正确答案：ABD



第162题
题目类型：多选题
问题：痹证的治法有
A.祛邪通络
B.养血活血
C.补肾温阳
D.健脾益气
正确答案：ABCD



第163题
题目类型：多选题
问题：内伤发热属实证者，其病机主要是
A.气郁化火
B.瘀血阻滞
C.痰湿停聚
D.营卫失和
正确答案：ABC



第164题
题目类型：多选题
问题：治疗汗证属于邪热郁蒸者，应选
A.当归六黄汤
B.龙胆泻肝汤
C.泻白散
D.四妙丸
正确答案：BD



第165题
题目类型：多选题
问题：消渴的病变脏腑主要有
A.肾
B.胃
C.肺
D.肝
正确答案：ABC



第166题
题目类型：多选题
问题：治疗支饮寒饮伏肺证，宜选
A.大青龙汤
B.小青龙汤
C.木防己汤
D.苓甘五味姜辛汤
正确答案：BCD



第167题
题目类型：多选题
问题：治疗便血日久，湿热未尽，营阴已亏者，宜选
A.地榆散
B.脏连丸
C.清脏汤
D.槐角丸
正确答案：CD



第168题
题目类型：多选题
问题：郁证的病机有
A.肝失疏泄
B.脾失健运
C.心失所养
D.肺失宣降
正确答案：ABC



第169题
题目类型：多选题
问题：治疗湿热下注所致遗精，宜选
A.程氏萆薢分清饮
B.苍术二陈汤
C.龙胆泻肝汤
D.八正散
正确答案：ABC



第170题
题目类型：多选题
问题：癃闭实证的治疗方法有
A.祛湿邪
B.清湿热
C.利气机
D.散瘀结
正确答案：BCD



第171题
题目类型：多选题
问题：治疗感冒风寒束表证，宜选
A.荆防败毒散
B.葱豉桔梗汤
C.荆防达表汤
D.小青龙汤
正确答案：AC



第172题
题目类型：多选题
问题：治疗肺痈恢复期，宜选
A.加味桔梗汤
B.沙参清肺汤
C.桔梗自散
D.桔梗杏仁煎
正确答案：BD



第173题
题目类型：多选题
问题：下列腧穴中，属于募穴的有
A.中脘
B.中府
C.膻中
D.中极
正确答案：ABCD



第174题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，骨度分寸为 9 寸的有
A.前额两角之间
B.胸骨上窝至胸剑联合中点
C.腋前纹头至肘横纹
D.腋窝顶点至第 11 肋游离端
正确答案：ABC



第175题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于手阳明大肠经腧穴的有
A.肩髎
B.肩髃
C.合谷
D.下关
正确答案：BC



第176题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于前后配穴的有
A.中极、次髎
B.中脘、胃俞
C.中脘、膈俞
D.天枢、命门
正确答案：ABCD



第177题
题目类型：多选题
问题：采用“穴位贴敷法”治疗哮喘的常用穴有
A.膻中
B.中脘
C.大椎
D.悬钟
正确答案：AC



第178题
题目类型：多选题
问题：以关元、三阴交为主方可以治疗的病症有
A.月经不调
B.崩漏
C.滞产
D.闭经
正确答案：ABD



第179题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于三棱针刺法的有
A.散刺法
B.刺络拔罐法
C.叩刺法
D.挑刺法
正确答案：ABD



第180题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，位于腕横纹上的腧穴有
A.中渚
B.大陵
C.太渊
D.神门
正确答案：BCD



