中医综合历年真题-1999年中医综合真题


第1题
题目类型：单选题
问题：“益火之源，以消阴翳”，适用于
A.阴虚阳盛
B.阴阳两虚
C.阳盛阴虚
D.阴盛阳虚
E.阳虚阴盛
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：下列不按五行相生次序排列的是
A.呼、笑、歌、哭、呻
B.筋、脉、肉、皮毛、骨
C.青、赤、黄、白、黑
D.角、徵、商、宫、羽
E.酸、苦、甘、辛、咸
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：在五脏之变动中，下列哪项是错误的？
A.肝之变动为握
B.心之变动为笑
C.脾之变动为哕
D.肺之变动为咳
E.肾之变动为粟
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：临床常见的心火引动肝火之心肝火旺证，属于
A.相乘
B.母病及子
C.子病犯母
D.相侮
E.反克
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：肺的通调水道功能，依赖于
A.肺主一身之气
B.肺司呼吸
C.肺主宣发肃降
D.肺朝百脉
E.肺输精于皮毛
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：联结“肺主呼吸”和“心主血脉”的中心环节
A.经脉的相互连结
B.气血的相互影响
C.心营、肺卫之间的相互作用
D.宗气的贯通和运行
E.以上都不是
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：在脾胃的相互关系中，最根本的是
A.脾燥胃湿，燥湿相济
B.太阴湿土得阳始运，阳明燥土得阴自安
C.胃主纳谷，脾主磨谷
D.脾主升清，胃主降浊
E.胃为水谷之海，脾为胃行其津液
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：“中焦如沤”是比喻
A.胃主受纳的功能状态
B.脾气散精的功能状态
C.小肠泌别清浊的功能状态
D.水谷精微的布散状态
E.消化过程中腐熟水谷的状态
正确答案：E



第9题
题目类型：单选题
问题：下列“诸海”中错误的是
A.脑为髓海
B.肺为气海
C.冲脉为十二经脉之海
D.冲脉为血海
E.胃为水谷之海
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：下列哪一组经脉是环绕口唇的？
A.胆经、胃经、肝经、任脉
B.肾经、任脉、胆经、冲脉
C.脾经、肝经、任脉、冲脉
D.心经、脾经、肝经、胃经
E.胃经、肝经、冲脉、任脉
正确答案：E



第11题
题目类型：单选题
问题：《素问·生气通天论》说：“味过于苦”则
A.肝气以津，脾气乃绝
B.大骨气劳，短肌，心气抑
C.脾气不濡，胃气乃厚
D.心气喘满，色黑，肾气不衡
E.筋脉沮弛，精神乃央
正确答案：C



第12题
题目类型：单选题
问题：在导致肾阴亏虚的原因中，较为次要的是
A.久病伤阴，累及于肾
B.五志过极化火，耗及于肾
C.幼年肾气虚弱，老年精气衰退
D.它脏为病，累及于肾
E.房劳过度，耗伤于肾
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：“诸热之而寒者，取之阳”，是指
A.阴病治阳
B.阴中求阳
C.因寒用热
D.寒者热之
E.用热远热
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：首先论述十怪脉的书籍是
A.世医得效方
B.诊家枢要
C.脉诀汇辨
D.诊家直诀
E.脉义简摩
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：青舌黄苔的主病是
A.酒毒内盛
B.寒湿化热
C.寒湿内盛
D.寒凝血脉
E.宿食内停
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：自言自语，喃喃不休，见人则止，首尾不续，多由
A.气郁化痰，痰火扰心
B.心气大伤，精神散乱
C.心气不足，神失所养
D.痰气郁结，阻蔽神明
E.瘀热互结，上扰神明
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：白喉的咳嗽特点是
A.干咳
B.顿咳
C.咳声清脆
D.咳声重浊
E.咳如犬吠
正确答案：E



第18题
题目类型：单选题
问题：妇女月经先期而来，量多，色深红，质稠者，多属
A.气虚不能摄血
B.肝气郁滞
C.血热内迫
D.寒凝血滞
E.瘀血积滞
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：病人有无遗传性疾病，属以下哪项内容？
A.既住史
B.家族史
C.个人史
D.婚姻史
E.生育史
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：以下哪项属于细脉的相似脉？
A.微、弱、散脉
B.濡、弱、伏脉
C.微、濡、虚脉
D.微、弱、濡脉
E.虚、弱、微脉
正确答案：D



第21题
题目类型：单选题
问题：弱脉与濡脉的区别要点是
A.脉体的大与小
B.脉位的深与浅
C.脉力的强与弱
D.脉率的数与迟
E.脉律的齐与乱
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是脾胃虚弱泄泻的特点？
A.大便时溏时秘
B.水谷不化
C.稍进油腻则大便次数多
D.面黄肢倦
E.舌淡红苔薄白
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：气营两燔的舌象为
A.绛舌黄润苔
B.红绛舌类干苔
C.绛舌粘腻苔
D.绛舌黄白苔
E.绛舌薄白苔
正确答案：D



第24题
题目类型：单选题
问题：哪项症状不符合肝经湿热下注的临床表现？
A.黄疸
B.小便短赤
C.睾丸肿胀热痛
D.舌红苔黄腻
E.脉弦数
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：胸胁脘腹胀满疼痛，食欲减退，便溏不爽，舌苔白腻，脉弦，诊断为
A.肝胃不和
B.肝脾不调
C.肝气郁结
D.胃气上逆
E.脾胃虚弱
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：腹部胀满，腰溶溶如坐水中，腰痛引及脊腹，女子则赤白带下，为何经病证？
A.督脉
B.任脉
C.冲脉
D.带脉
E.阴维、阳维脉
正确答案：D



第27题
题目类型：单选题
问题：营分证的病人，一般不出现
A.舌质红绛
B.夜间低热
C.脉象细数
D.时有谵语
E.心烦不寐
正确答案：B



第28题
题目类型：单选题
问题：最早提出要按年龄老少、体质强弱、疾病新久等决定药量的本草著作是
A.《神农本草经》
B.《名医别录》
C.《本草经集注》
D.《证类本草》
E.《本草衍义》
正确答案：E



第29题
题目类型：单选题
问题：《神农本草经疏》的作者是
A.张璐
B.徐灵胎
C.汪昂
D.黄宫绣
E.缪希雍
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：首载冬虫夏草、鸦胆子、太子参的本草文献是
A.《唐本草》
B.《海药本草》
C.《本草拾遗》
D.《本草纲目》
E.《本草纲目拾遗》
正确答案：E



第31题
题目类型：单选题
问题：属升浮药性的“性味”是
A.甘苦寒
B.酸苦温
C.辛苦寒
D.辛甘温
E.辛甘寒
正确答案：D



第32题
题目类型：单选题
问题：夏月感冒，发热恶寒，头痛无汗当选用
A.薄荷
B.藿香
C.佩兰
D.香薷
E.扁豆
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：清热安胎当选用
A.枯黄芩
B.子黄芩
C.清炒黄芩
D.酒黄芩
E.黄芩炭
正确答案：C



第34题
题目类型：单选题
问题：大黄后下的目的是
A.清热解毒
B.泻热通便
C.清化痰热
D.活血祛瘀
E.凉血止血
正确答案：B



第35题
题目类型：单选题
问题：鸡舌香系指
A.檀香
B.公丁香
C.苦丁香
D.母丁香
E.降香
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：延胡索的药用部分为
A.根茎
B.块茎
C.块根
D.鳞茎
E.须根
正确答案：B



第37题
题目类型：单选题
问题：红参用于抢救虚脱常用汤剂的剂量是
A.1—3g
B.3—6g
C.6—9g
D.9—15g
E.15—30g
正确答案：E



第38题
题目类型：单选题
问题：粉甘草系指
A.加工时加入淀粉者
B.加工时去皮者
C.加工时磨成细粉者
D.加工时粉碎成块者
E.未进行任何加工者
正确答案：B



第39题
题目类型：单选题
问题：功能润肺清心，养胃生津的药是
A.天冬
B.石斛
C.生地
D.麦冬
E.黄精
正确答案：D



第40题
题目类型：单选题
问题：含二硫化二砷矿物药是
A.轻粉
B.红粉
C.白降丹
D.雄黄
E.朱砂
正确答案：D



第41题
题目类型：单选题
问题：下列各项中不属于“十剂”内容的是
A.轻、重
B.温、清
C.滑、涩
D.宣、通
E.补、泄
正确答案：B



第42题
题目类型：单选题
问题：青蒿鳖甲汤的组成物中含有
A.知母、石膏
B.石膏、丹皮
C.丹皮、生地
D.生地、当归
E.当归、芍药
正确答案：C



第43题
题目类型：单选题
问题：阳和汤的组成药物中含有
A.桂枝
B.鹿茸
C.阿胶
D.荆芥
E.麻黄
正确答案：E



第44题
题目类型：单选题
问题：吴茱萸汤与小建中汤的组成药物中均含有
A.人参
B.生姜
C.桂枝
D.芍药
E.炙甘草
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：当归六黄汤的功用是
A.泻火解毒，滋阴养血
B.滋阴泻火，养血和血
C.养血除烦，泻火坚阴
D.泻火除烦，养血育阴
E.以上都不是
正确答案：E



第46题
题目类型：单选题
问题：白头翁汤的功用是
A.清热燥湿，调和气血
B.清热解毒，调和气血
C.清热解毒，凉血止痢
D.清热燥湿，凉血止痢
E.以上都不是
正确答案：C



第47题
题目类型：单选题
问题：暖肝煎的功用是
A.暖肝温胃，行气止痛
B.行气疏肝，散寒止痛
C.行气止痛，软坚散结
D.温脾暖肝，散寒止痛
E.以上都不是
正确答案：E



第48题
题目类型：单选题
问题：真武汤中配伍芍药的用意是
A.益阴和营
B.益阴敛阴
C.缓急止痛
D.酸敛护阴
E.敛阴缓急
正确答案：E



第49题
题目类型：单选题
问题：镇肝熄风汤中生麦芽的主要作用是
A.消食和中
B.疏肝解郁
C.和中护胃
D.行气消食
E.以上都不是
正确答案：B



第50题
题目类型：单选题
问题：枳术丸原方要求枳实、白术“同为细末，荷叶裹烧饭为丸”，意在
A.健脾和胃化湿
B.养脾胃升清气
C.健脾升清止泻
D.健脾消食开胃
E.解暑化湿和中
正确答案：B



第51题
题目类型：单选题
问题：完带汤主治证候所涉及的脏腑是
A.心、脾
B.脾、肾
C.肝、肾
D.肝、脾
E.脾、肺
正确答案：D



第52题
题目类型：单选题
问题：骨蒸潮热，盗汗遗精，咳嗽咯血，心烦易怒，足膝痛热，舌红少苔，尺脉数而有力者，治宜选用
A.百合固金汤
B.清骨散
C.大补阴丸
D.六味地黄丸
E.以上都不适宜
正确答案：C



第53题
题目类型：单选题
问题：一小儿气喘咳嗽，皮肤蒸热，日晡尢甚，舌红苔黄，脉细数。治宜选用何方？
A.左金丸
B.苇茎汤
C.泻白散
D.麻杏甘石汤
E.以上都不适宜
正确答案：C



第54题
题目类型：单选题
问题：外感风寒，恶寒发热，无汗肢冷，倦怠嗜卧，舌淡苔白，脉沉无力，用辛温发表药后汗不出者，治宜选用何方？
A.败毒散
B.再造散
C.参苏饮
D.四逆汤
E.以上都不适宜
正确答案：B



第55题
题目类型：单选题
问题：风寒感冒出现恶寒发热的病理为
A.热淫肌肤
B.邪热入里
C.卫阳被遏
D.卫气不固
E.卫表失和
正确答案：C



第56题
题目类型：单选题
问题：咳嗽痰少，咽干鼻燥，恶寒发热，头痛无汗，舌苔薄白而干，此属
A.风寒咳嗽
B.风热咳嗽
C.阴伤咳嗽
D.温燥咳嗽
E.凉燥咳嗽
正确答案：E



第57题
题目类型：单选题
问题：治疗寒哮的主方是
A.小青龙汤
B.射干麻黄汤
C.定喘汤
D.三子养亲汤
E.苏子降气汤
正确答案：B



第58题
题目类型：单选题
问题：汗证属营卫不和者，如半身或局部出汗，可用桂枝汤配合下列何方治疗？
A.玉屏风散
B.四君子汤
C.甘麦大枣汤
D.当归六黄汤
E.补中益气汤
正确答案：C



第59题
题目类型：单选题
问题：因清气不升所致耳鸣，其治疗主方用
A.补中益气汤
B.半夏白术天麻汤
C.左慈耳聋丸
D.益气聪明汤
E.黄芪建中汤
正确答案：D



第60题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是致痿的主要病因？
A.肺热津伤，津液失布
B.湿热侵淫，气血失运
C.脾胃亏虚，精微失输
D.肝肾耗损，筋脉失养
E.血瘀痰阻，肢体失荣
正确答案：E



第61题
题目类型：单选题
问题：最早记载用导尿术治疗小便不通者，见于何书？
A.《内经》
B.《外台秘要》
C.《诸病源候论》
D.《丹溪心法》
E.《备急千金要方》
正确答案：E



第62题
题目类型：单选题
问题：下列何项不是郁证的临床特点？
A.失眠多梦
B.情绪不宁
C.烦急易怒
D.胁肋胀痛
E.四肢厥冷
正确答案：E



第63题
题目类型：单选题
问题：胸闷隐痛，时作时休，心悸气短，倦怠懒言，面色少华，头晕目眩，遇劳加重，舌淡胖有齿印，脉结代者，治疗选用
A.生脉散
B.天王补心丹
C.灸甘草汤
D.人参养荣汤
E.归脾汤
正确答案：C



第64题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是痫证发作时治标之法？
A.疏肝解郁
B.平肝熄风
C.豁痰顺气
D.安神定惊
E.通络镇痉
正确答案：A



第65题
题目类型：单选题
问题：胃脘隐痛，喜温喜按，得食痛减，神疲乏力，手足欠温，纳差便溏，舌淡苔白，脉迟缓者，治疗选用
A.良附丸
B.理中丸
C.小建中汤
D.黄芪建中汤
E.大建中汤
正确答案：D



第66题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是不寐的主要病因？
A.思虑劳倦，伤及心脾
B.心虚胆怯，心神不安
C.阴虚火旺，肝火扰心
D.阳不交阴，水火不济
E.瘀血阻络，心失所养
正确答案：E



第67题
题目类型：单选题
问题：患者两个月来关节肿大窜痛，屈伸不利，恶风怕冷，虽经治疗，症无改善，又增关节局部灼热，口干便燥，脉滑稍数，舌苔薄黄，主方选用
A.白虎桂枝汤
B.薏苡仁汤
C.防风汤
D.桂枝芍药知母汤
E.犀角散
正确答案：D



第68题
题目类型：单选题
问题：突发呕吐，伴有发热恶寒，头身疼痛，胸脘满闷，苔白，脉濡，治疗选用
A.荆防败毒散
B.新加香薷饮
C.藿香正气散
D.半夏厚朴汤
E.保和丸
正确答案：C



第69题
题目类型：单选题
问题：下列何项不是惊悸与怔忡的鉴别要点？
A.致病多由外因或内因引起
B.诱因常与惊恐、恼怒或劳累有关
C.全身情况较好或较差
D.病性属实或属虚
E.病位在肝或在心
正确答案：E



第70题
题目类型：单选题
问题：热病之后，胃阴耗伤所致呃逆者，其特点为
A.呃声沉缓，得寒则去
B.呃声洪亮，冲逆而出
C.呃逆连声，遇怒加重
D.呃声低弱，气难接续
E.呃声急促，常不连续
正确答案：E



第71题
题目类型：单选题
问题：头痛且空，眩晕耳鸣，神疲乏力，舌红苔少，脉细弱者，其证属
A.血虚头痛
B.阴虚头痛
C.肾虚头痛
D.气虚头痛
E.肝阳头痛
正确答案：C



第72题
题目类型：单选题
问题：平素头晕耳鸣，寐少梦多，与他人争吵后突发口眼歪斜，舌强语蹇，半身不遂，舌红苔黄，脉弦滑，治疗选用
A.天麻钩藤饮
B.镇肝熄风汤
C.牛黄清心丸
D.安宫牛黄丸
E.局方至宝丹
正确答案：B



第73题
题目类型：单选题
问题：宗气的分布是
A.上出息道，下走气街
B.熏于肓膜，散于胸腹
C.通过三焦，运行全身
D.上荣头目，达于周身
E.与血同行，环周不休
正确答案：A



第74题
题目类型：单选题
问题：卫气的分布是
A.上出息道，下走气街
B.熏于肓膜，散于胸腹
C.通过三焦，运行全身
D.上荣头目，达于周身
E.与血同行，环周不休
正确答案：B



第75题
题目类型：单选题
问题：“用温远温，用寒远寒”属于
A.因人制宜
B.治未病
C.因时制宜
D.寒因寒用
E.因地制宜
正确答案：C



第76题
题目类型：单选题
问题：“先安未受邪之地”属于
A.因人制宜
B.治未病
C.因时制宜
D.寒因寒用
E.因地制宜
正确答案：B



第77题
题目类型：单选题
问题：痰停经络，则
A.头晕目眩
B.神志昏糊
C.肢体麻木
D.痰核瘰疬
E.咳嗽气喘
正确答案：C



第78题
题目类型：单选题
问题：痰滞于胃，则
A.头晕目眩
B.神志昏糊
C.肢体麻木
D.痰核瘰疬
E.咳嗽气喘
正确答案：A



第79题
题目类型：单选题
问题：脾肺气虚证的病人，可见
A.面浮足肿
B.腹胀如鼓
C.咳嗽痰少
D.面色萎黄
E.舌淡暗
正确答案：A



第80题
题目类型：单选题
问题：心脾两虚证的病人，可见
A.面浮足肿
B.腹胀如鼓
C.咳嗽痰少
D.面色萎黄
E.舌淡暗
正确答案：D



第81题
题目类型：单选题
问题：阳明经证多见
A.洪数脉
B.浮数脉
C.滑数脉
D.濡数脉
E.弦数脉
正确答案：A



第82题
题目类型：单选题
问题：食积化热多见
A.洪数脉
B.浮数脉
C.滑数脉
D.濡数脉
E.弦数脉
正确答案：C



第83题
题目类型：单选题
问题：茯苓功效是
A.利水渗湿，健脾除痹，清热排脓
B.利水渗湿，清肝明目，清肺化痰
C.利水渗湿，健脾止泻，宁心安神
D.利水渗湿，利胆退黄，解毒排脓
E.利水渗湿，化痰止咳，清心除烦
正确答案：C



第84题
题目类型：单选题
问题：薏苡仁功效是
A.利水渗湿，健脾除痹，清热排脓
B.利水渗湿，清肝明目，清肺化痰
C.利水渗湿，健脾止泻，宁心安神
D.利水渗湿，利胆退黄，解毒排脓
E.利水渗湿，化痰止咳，清心除烦
正确答案：A



第85题
题目类型：单选题
问题：苦参功效是
A.清热燥湿，泻火解毒，利胆退黄
B.清热燥湿，涩肠止血，止带杀虫
C.清热燥湿，祛风止痒，杀虫利尿
D.清热燥湿，泻火解毒，止血安胎
E.清热燥湿，解毒消肿，利尿通淋
正确答案：C



第86题
题目类型：单选题
问题：椿皮功效是
A.清热燥湿，泻火解毒，利胆退黄
B.清热燥湿，涩肠止血，止带杀虫
C.清热燥湿，祛风止痒，杀虫利尿
D.清热燥湿，泻火解毒，止血安胎
E.清热燥湿，解毒消肿，利尿通淋
正确答案：B



第87题
题目类型：单选题
问题：黄龙汤与四逆散均含有的药物是
A.厚朴、枳实
B.枳实、甘草
C.甘草、人参
D.人参、芍药
E.芍药、柴胡
正确答案：B



第88题
题目类型：单选题
问题：四逆散与逍遥散均含有的药物是
A.厚朴、枳实
B.枳实、甘草
C.甘草、人参
D.人参、芍药
E.芍药、柴胡
正确答案：E



第89题
题目类型：单选题
问题：防风通圣散的功用是
A.解表清里，升清止泻
B.疏风解表，清热通便
C.清热解毒，疏风散邪
D.发汗祛湿，兼清里热
E.解表散寒，温肺化饮
正确答案：B



第90题
题目类型：单选题
问题：葛根芩连汤的功用是
A.解表清里，升清止泻
B.疏风解表，清热通便
C.清热解毒，疏风散邪
D.发汗祛湿，兼清里热
E.解表散寒，温肺化饮
正确答案：A



第91题
题目类型：单选题
问题：一贯煎的君药是
A.生地黄
B.香附
C.川楝子
D.熟地黄
E.柴胡
正确答案：A



第92题
题目类型：单选题
问题：越鞠丸的君药是
A.生地黄
B.香附
C.川楝子
D.熟地黄
E.柴胡
正确答案：B



第93题
题目类型：单选题
问题：淋证的病位是
A.肾
B.膀胱
C.肾、膀胱
D.肾、三焦
E.脾、肾
正确答案：C



第94题
题目类型：单选题
问题：癃闭的病位是
A.肾
B.膀胱
C.肾、膀胱
D.肾、三焦
E.脾、肾
正确答案：B



第95题
题目类型：单选题
问题：腹痛，痛势较剧，痛处不移，舌青紫，脉弦者，治疗选用
A.金铃子散
B.丹参饮
C.少腹逐瘀汤
D.复元活血汤
E.桃红四物汤
正确答案：C



第96题
题目类型：单选题
问题：心腹痛，痛势较轻，郁闷不适，舌暗脉沉者，治疗选用
A.金铃子散
B.丹参饮
C.少腹逐瘀汤
D.复元活血汤
E.桃红四物汤
正确答案：B



第97题
题目类型：单选题
问题：腹大胀满，按之如囊裹水，甚则颜面、下肢浮肿，脘腹痞闷，得热稍舒，身困怯寒，便溏尿少，舌苔白腻，脉缓者，证属
A.气滞湿阻
B.寒湿困脾
C.湿热蕴结
D.湿毒侵淫
E.脾虚湿困
正确答案：E



第98题
题目类型：单选题
问题：眼睑浮肿，延及全身，小便不利，身发疮痍，甚至溃烂，恶风发热，舌红苔薄黄，脉滑数者，证属
A.气滞湿阻
B.寒湿困脾
C.湿热蕴结
D.湿毒侵淫
E.脾虚湿困
正确答案：D



第99题
题目类型：单选题
问题：与外周和内脏血液运行调节有关的是
A.肝的疏泄功能
B.肝的藏血功能
C.两者均有关
D.两者均无关
正确答案：C



第100题
题目类型：单选题
问题：与脾主升清有关的是
A.肝的疏泄功能
B.肝的藏血功能
C.两者均有关
D.两者均无关
正确答案：A



第101题
题目类型：单选题
问题：循行于腹部的是
A.足阳明胃经
B.任脉
C.两者都是
D.两者都不是
正确答案：C



第102题
题目类型：单选题
问题：与督脉会于巅顶的是
A.足阳明胃经
B.任脉
C.两者都是
D.两者都不是
正确答案：D



第103题
题目类型：单选题
问题：舌色淡白光莹，多属
A.热灼津伤
B.气血两虚
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：B



第104题
题目类型：单选题
问题：舌体痿软不灵，多属
A.热灼津伤
B.气血两虚
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第105题
题目类型：单选题
问题：半身汗出，见于
A.中风
B.痿证
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第106题
题目类型：单选题
问题：但头汗出，见于
A.中风
B.痿证
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：D



第107题
题目类型：单选题
问题：南瓜子主治
A.蛔虫病
B.绦虫病
C.两者均可
D.两者均不可
正确答案：B



第108题
题目类型：单选题
问题：槟榔主治
A.蛔虫病
B.绦虫病
C.两者均可
D.两者均不可
正确答案：C



第109题
题目类型：单选题
问题：天冬主治
A.燥咳劳嗽，烦渴消渴，肠燥便秘
B.心烦失眠
C.两者均可
D.两者均不可
正确答案：A



第110题
题目类型：单选题
问题：麦冬主治
A.燥咳劳嗽，烦渴消渴，肠燥便秘
B.心烦失眠
C.两者均可
D.两者均不可
正确答案：C



第111题
题目类型：单选题
问题：清胃散的组成药物中含有
A.升麻
B.柴胡
C.二者皆有
D.二者皆无
正确答案：A



第112题
题目类型：单选题
问题：玉女煎的组成药物中含有
A.升麻
B.柴胡
C.二者皆有
D.二者皆无
正确答案：D



第113题
题目类型：单选题
问题：桂枝在五苓散中的作用是
A.解表散寒
B.温阳化气
C.二者均是
D.二者均非
正确答案：C



第114题
题目类型：单选题
问题：桂枝在苓桂术甘汤中的作用是
A.解表散寒
B.温阳化气
C.二者均是
D.二者均非
正确答案：B



第115题
题目类型：单选题
问题：尿血常见临床证型有
A.阴虚火旺
B.气不摄血
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第116题
题目类型：单选题
问题：吐血常见临床证型有
A.阴虚火旺
B.气不摄血
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：B



第117题
题目类型：单选题
问题：患者咳喘胸闷，痰多白沫样，甚则颜面肢体浮肿，两天前着凉后加重，伴有恶寒无汗，舌苔白滑，脉弦紧，治疗选用
A.小青龙汤
B.五苓散
C.两者均可
D.两者均不可
正确答案：A



第118题
题目类型：单选题
问题：患者久喘胸闷，头目昏眩，脐下悸动，吐涎沫，足跗浮肿，舌苔白润，舌质胖大，脉沉滑，治疗选用
A.小青龙汤
B.五苓散
C.两者均可
D.两者均不可
正确答案：B



第119题
题目类型：单选题
问题：肝气犯胃所致胃痛，可见
A.胃脘胀满
B.嗳气吞酸
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第120题
题目类型：单选题
问题：饮食停滞所致胃病，可见
A.胃脘胀满
B.嗳气吞酸
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第121题
题目类型：多选题
问题：肾中精气的来源是
A.禀受于父母的“先天之精”
B.受五脏六腑之精气而藏之
C.脾胃运化的水谷精气
D.自身产生的生殖之精
正确答案：ABC



第122题
题目类型：多选题
问题：“先天之本”与“后天之本”关系中最根本的是
A.肾的蒸化有助于气血的生成
B.脾胃运化依赖于肾的蒸化
C.肾的生理活动依赖于水谷精微之荣养
D.肾中精气的充盈依赖于水谷精微之培育
正确答案：BD



第123题
题目类型：多选题
问题：心与肝的相互关系中最主要的是
A.木火同气，同气相求
B.心主神志，肝调畅情志，相互影响
C.母子相依，难以分割
D.心主行血，肝主藏血，相反相成
正确答案：BC



第124题
题目类型：多选题
问题：“心肾相交”主要是指
A.心阳下降于肾，以制约肾阴
B.肾阳上腾以温煦心阳
C.肾阴上升，以制约心阳
D.心阴下降，以滋肾阴
正确答案：AC



第125题
题目类型：多选题
问题：导致胆汁分泌、排泄障碍的主要原因
A.情志所伤
B.痰湿内蕴
C.脾胃湿热
D.阴虚火旺
正确答案：AC



第126题
题目类型：多选题
问题：影响脉道通利的因素是
A.气机不利
B.痰浊内阻
C.津液枯涸
D.火热内扰
正确答案：ABC



第127题
题目类型：多选题
问题：心的阳气偏亢，可导致
A.心神被扰
B.心肾不交
C.心神不足
D.血热而脉流薄疾
正确答案：AD



第128题
题目类型：多选题
问题：影响冲、任两脉气血充盈的因素是
A.肾中精气不足
B.阳明脉衰少
C.肝失疏泄
D.脾失健运
正确答案：ABCD



第129题
题目类型：多选题
问题：眼眶周围发黑的原因有
A.肾虚
B.水饮
C.痛证
D.瘀血
正确答案：AB



第130题
题目类型：多选题
问题：短缩舌形成的病机有
A.气血两虚
B.痰浊内阻
C.寒凝筋脉
D.热盛伤津
正确答案：ABCD



第131题
题目类型：多选题
问题：弦脉的主要病有
A.宿食
B.痰饮
C.热盛
D.病证
正确答案：BD



第132题
题目类型：多选题
问题：表证、里证均能出现的临床表现为
A.头痛
B.鼻塞
C.咽痛
D.咳嗽
正确答案：ACD



第133题
题目类型：多选题
问题：肝血虚证的主要临床表现有
A.头目胀痛
B.手足震颤
C.视力减退
D.胁肋灼痛
正确答案：BC



第134题
题目类型：多选题
问题：厥阴病证的临床表现有
A.腹满呕吐
B.消渴
C.饥不欲食
D.心中疼热
正确答案：BCD



第135题
题目类型：多选题
问题：下列哪经病证可见肩痛？
A.手阳明大肠经
B.手少阳小肠经
C.手少阴心经
D.手厥阴心包经
正确答案：AB



第136题
题目类型：多选题
问题：平补肺脾肾三经的药物是
A.山药
B.枸杞子
C.黄精
D.五味子
正确答案：AC



第137题
题目类型：多选题
问题：处方用北五加皮系指
A.短梗五加皮
B.细柱五加皮
C.杠柳皮
D.香五加皮
正确答案：CD



第138题
题目类型：多选题
问题：以下哪些药材的药用部分为种子？
A.女贞子
B.马钱子
C.菟丝子
D.牵牛子
正确答案：BCD



第139题
题目类型：多选题
问题：既能清实热，又能退虚热的药物是
A.知母
B.牡丹皮
C.青蒿
D.秦艽
正确答案：ABCD



第140题
题目类型：多选题
问题：用治肝热目赤兼大便秘结的药物是
A.决明子
B.大黄
C.芦荟
D.熊胆
正确答案：ABC



第141题
题目类型：多选题
问题：五倍子的功效是
A.敛肺降火
B.涩肠固精
C.敛汗止血
D.解毒消肿
正确答案：ABCD



第142题
题目类型：多选题
问题：既能补脾又能涩精的药物是
A.山药
B.莲子
C.菟丝子
D.芡实
正确答案：ABCD



第143题
题目类型：多选题
问题：既能补肝肾又能祛风湿的药物是
A.桑寄生
B.杜仲
C.巴戟天
D.狗脊
正确答案：ACD



第144题
题目类型：多选题
问题：下列各项中，属于“佐药”功用范畴的是
A.配合君、臣药加强治疗作用
B.消除或减低君、臣药的毒性
C.针对某些症状发挥治疗作用
D.制约君、臣药的峻烈
正确答案：ABCD



第145题
题目类型：多选题
问题：大柴胡汤和小柴胡汤的组成中的含有的药物是
A.黄芩
B.半夏
C.芍药
D.生姜
正确答案：ABD



第146题
题目类型：多选题
问题：人参、白术同用的方剂是
A.完带汤
B.健脾丸
C.真人养脏汤
D.枳实消痞丸
正确答案：ABCD



第147题
题目类型：多选题
问题：天台乌药散的功用是
A.行气疏肝
B.燥湿除满
C.活血通络
D.散寒止痛
正确答案：AD



第148题
题目类型：多选题
问题：白虎汤中配伍灸甘草的用意是
A.扶正
B.护中
C.缓峻
D.补虚
正确答案：BC



第149题
题目类型：多选题
问题：清营汤中配伍银花、连翘的用意是
A.清热解毒
B.凉血散血
C.散结消肿
D.透热转气
正确答案：AD



第150题
题目类型：多选题
问题：普济消毒饮中配伍升麻、柴胡的用意是
A.解肌发表
B.疏散风热
C.引药上达
D.发散郁火
正确答案：BCD



第151题
题目类型：多选题
问题：内伤发热的常用治法有
A.疏肝解郁
B.活血化瘀
C.益气养血
D.滋阴潜阳
正确答案：ABC



第152题
题目类型：多选题
问题：消渴发病常与血瘀有关，其原因是
A.阴虚燥热，耗液灼津而瘀
B.气阴两伤，运血无力而瘀
C.阴损及阳，阳虚寒凝而瘀
D.阴阳俱虚，痰湿阻滞而瘀
正确答案：ABCD



第153题
题目类型：多选题
问题：可致昏迷的病证有
A.肺胀
B.痫证
C.郁证
D.厥证
正确答案：ABD



第154题
题目类型：多选题
问题：导致便秘的病因有
A.肠胃积热
B.寒邪外袭
C.气机郁滞
D.气血不足
正确答案：ACD



第155题
题目类型：多选题
问题：疫毒痢临床可见
A.痢下脓血
B.壮热烦渴
C.呕逆秽臭
D.神昏痉厥
正确答案：ABCD



第156题
题目类型：多选题
问题：因砂石阻滞胆道而致身目俱黄，右胁疼痛，牵引肩背，伴恶寒发热，大便色淡灰白者，治疗选用
A.茵陈蒿汤
B.麻黄连翘赤小豆汤
C.栀子柏皮汤
D.大柴胡汤
正确答案：AD



第157题
题目类型：多选题
问题：八旬老妪，患“五更泻”二年未愈，近两月久泻不禁，完谷不化，形寒肢冷，腰酸膝软，舌淡苔白，脉沉细，治疗选
A.附子理中丸
B.补中益气汤
C.桃花汤
D.四神丸
正确答案：ACD



第158题
题目类型：多选题
问题：妇女产后大出血，经治血止，刻下头目昏眩，面色无华，四肢抽搐，项背强急，神疲乏力，舌淡红，脉弦细，治疗选
A.当归补血汤
B.四物汤
C.羚羊勾藤汤
D.大定风珠
正确答案：BD



