中医综合历年真题-2007年中医综合真题


第1题
题目类型：单选题
问题：<<素问·脉要精微论>>说:夏至四十五日,阴气微上,阳气微下说明了
A.阴阳消长平衡
B.阴阳对立制约
C.阴阳互根互用
D.阴阳相互转化
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：所谓孤阴不生,独阳不长是指阴阳何种关系失常
A.消长平衡
B.对立制约
C.交感互藏
D.互根互用
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：<<难经经释>>所说脏气受制于我,则邪气不能深入,故为微邪是指那种疾病传变形式
A.母病及子
B.子病犯母
C.相乘
D.相侮
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：下列治法中,与相克规律无关的是
A.抑木扶土
B.培土制水
C.滋水涵木
D.佐金平木
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：与人体生长、发育和生殖功能关系最为密切的是
A.肾主封藏
B.心主血脉
C.脾主运化
D.肝主疏泄
正确答案：A



第6题
题目类型：单选题
问题：天葵至、太冲脉盛的生理效应是
A.月经来潮
B.汗尿排泄
C.血液运行
D.津液代谢
正确答案：A



第7题
题目类型：单选题
问题：五脏六腑之精皆上注于目,其中肝之精气上注于
A.瞳子
B.黑眼
C.眼络
D.白眼
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：下列与气主煦之无关的是
A.气郁久从阳而化热
B.体温的维持恒定
C.脏腑经络组织器官正常的活动
D.血和津液的循环运行
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：吐下之余,定无完气的生理基础是
A.气能生津
B.气能行津
C.气能摄津
D.津能载气
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：十二经脉气血贯注的形式是
A.循环贯注
B.手足贯注
C.左右贯注
D.上下贯注
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：具有主束骨而利机关作用的是
A.十二经别
B.十二经筋
C.十五别络
D.十二皮部
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：<<素问·举痛论>>所说导致心系急,肺布叶举,而上焦不通,营卫不散,热气在中的是
A.怒则气上
B.喜则气缓
C.悲则气消
D.恐则气下
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：导致心气喘满,色黑,肾气不衡的因素是
A.味过于甘
B.味过与苦
C.悲则气消
D.味过于咸
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：食指络脉诊法始见于
A.<<小儿药证直决>>
B.<<水镜图决>>
C.<<幼幼集成>>
D.<<望诊遵经>>
正确答案：B



第15题
题目类型：单选题
问题：唐以前文献中哕是指
A.干呕
B.噫气
C.呃逆
D.呕吐
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：泻下黄臭秽稀便,排便不爽者,其病机是
A.暑热内蕴
B.脾气虚弱
C.湿热内阻
D.肝郁脾虚
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：胸背彻痛剧烈,主要是由于
A.痰浊阻肺
B.痰热蕴肺
C.心血不足
D.心脉闭塞
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：三部脉举之无力,按之空虚是
A.浮脉
B.虚脉
C.细脉
D.芤脉
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：具有沉、弦、长、实、大之脉象特点的脉是
A.革脉
B.紧脉
C.伏脉
D.牢脉
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：脉来急疾,一息七八制,应是
A.疾脉
B.促脉
C.动脉
D.紧脉
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：真寒假热证的病机是
A.阴盛格阳
B.阳气暴脱
C.阴盛阳虚
D.阴阳俱衰
正确答案：A



第22题
题目类型：单选题
问题：下列选项中,属于阴虚证典型表现的是
A.发热恶寒
B.五心烦热
C.精神委靡
D.苔黄脉细
正确答案：B



第23题
题目类型：单选题
问题：痰少而黏,难于咯出者,应属
A.燥痰
B.热痰
C.湿痰
D.风痰
正确答案：A



第24题
题目类型：单选题
问题：风湿头痛的特点是
A.头痛如裹
B.头痛如刺
C.头脑空痛
D.头痛如劈
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：下列选项中,不属于太阴病证典型表现的是
A.但欲寐
B.腹满而吐
C.自利
D.舌苔白腻
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：下列选项中,不属于下焦病证典型表现的是
A.手足心热
B.神倦
C.耳聋
D.唇裂舌焦
正确答案：D



第27题
题目类型：单选题
问题：我国历史上第一部修本草著作是
A.<<神农本草经>>
B.<<名医别录>>
C.<<本草经集注>>
D.<<新修本草>>
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：不宜使用辛味药治疗的病证是
A.气虚证
B.气滞证
C.血寒证
D.血瘀证
正确答案：A



第29题
题目类型：单选题
问题：下列各组药物中,不宜配伍使用的是
A.附子、茵陈蒿
B.附子、天花粉
C.附子、白术
D.附子、桂枝
正确答案：B



第30题
题目类型：单选题
问题：下列出哪项外，均属于药性升降沉浮的确定依据是
A.药物的剂型
B.药物的效用
C.药物的性味
D.药物的质地轻重
正确答案：A



第31题
题目类型：单选题
问题：入汤剂宜煎汤代水的药物是
A.海浮石
B.炉甘石
C.灶心土
D.禹余粮
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：羌活、白芷皆可用于治疗
A.风火牙痛
B.创疡肿痛
C.寒湿带下
D.风寒湿痹
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：天花粉的归经是
A.肺、心经
B.心、肝经
C.肝、胃经
D.肺、胃经
正确答案：D



第34题
题目类型：单选题
问题：甘遂内服最为适宜的剂型是
A.汤剂
B.露剂
C.丸、散剂
D.酒剂
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：性味甘淡平的药物是
A.薏苡仁
B.猪苓
C.木通
D.滑石
正确答案：A



第36题
题目类型：单选题
问题：对于出血证,无论属寒属热,有无瘀血.皆可随证配伍使用的药物是
A.茜草
B.白及
C.蒲草
D.炮姜
正确答案：C



第37题
题目类型：单选题
问题：既能清肺热、降肺气而化痰止咳,又能清胃热、降胃气而止呕止呃的药物是
A.柿蒂
B.桑白皮
C.地骨皮
D.枇杷叶
正确答案：D



第38题
题目类型：单选题
问题：下列关于药物主治病证的叙述,错误的是
A.磁石用治肾虚喘促
B.龙骨用治滑脱诸证
C.琥珀用治淋证癃闭
D.合欢皮用治癫痫
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：具有温肾补精,益气养血功效的药物是
A.紫河车
B.冬虫夏草
C.蛤蚧
D.龙眼肉
正确答案：A



第40题
题目类型：单选题
问题：<<普济方>>的作者是
A.吴又可
B.朱棣
C.李东恒
D.成无己
正确答案：B



第41题
题目类型：单选题
问题：具有清热化痰丸、宽胸散结功用的方剂是
A.清气化痰丸
B.贝母瓜痿散
C.小陷胸汤
D.温胆汤
正确答案：C



第42题
题目类型：单选题
问题：下列选项中,属于麻子仁丸功用的是
A.滋阴益气,泻结泄热
B.滋阴增液,泄热通便
C.温阳散寒,泻结行滞
D.润肠泄热,行气通便
正确答案：D



第43题
题目类型：单选题
问题：功用为清热解毒,发汗解表的方剂是
A.五积散
B.石膏汤
C.防风通圣散
D.银翘散
正确答案：D



第44题
题目类型：单选题
问题：治疗肝火犯胃,嘈杂吞酸者,宜首选
A.吴茱萸汤
B.龙胆泻肝汤
C.左金丸
D.清胃散
正确答案：C



第45题
题目类型：单选题
问题：下列方剂中,含有柴胡、积壳的是
A.血府逐瘀汤
B.复员活血汤
C.四逆散
D.小柴胡汤
正确答案：A



第46题
题目类型：单选题
问题：患者骨蒸潮热,盗汗遗精,咳嗽咯血,心烦易怒,足膝疼热,舌红少苔,迟脉数而有力.治疗宜用
A.六味地黄丸
B.左归丸
C.大补阴丸
D.炙甘草汤
正确答案：C



第47题
题目类型：单选题
问题：患者烦躁口渴,面赤唇焦,口舌生疮,便秘尿赤,舌红苔黄,脉滑数.治疗宜用
A.黄连解毒汤
B.凉膈散
C.导赤散
D.清胃散
正确答案：B



第48题
题目类型：单选题
问题：固冲汤的功用是
A.补肾清热,祛湿止带
B.滋阴清热,固冲止血
C.益气健脾,固冲摄血
D.益气健脾,渗湿止泻
正确答案：C



第49题
题目类型：单选题
问题：失笑散的功用是
A.活血祛瘀,散结止痛
B.活血祛瘀,行气止痛
C.活血化瘀,缓消癞块
D.活血化瘀,疏干通络
正确答案：A



第50题
题目类型：单选题
问题：由半夏、茯苓、橘皮、前胡、桔梗、苏叶、甘草、大枣、生姜、杏仁、枳壳组成的方剂是
A.半夏厚朴汤
B.杏苏散
C.清燥救肺汤
D.败毒散
正确答案：B



第51题
题目类型：单选题
问题：下列选项中,属于实脾散组成的药物是
A.生姜、芍药
B.猪苓、滑石
C.厚朴、木香
D.仓术、陈皮
正确答案：C



第52题
题目类型：单选题
问题：治疗肝血不足,阴虚内热所导致失眠的最佳选方是
A.朱砂安神丸
B.甘草大枣汤
C.天王补心丹
D.酸枣仁汤
正确答案：D



第53题
题目类型：单选题
问题：治疗气滞痰郁所制郁证的最佳方剂是
A.柴胡疏肝散
B.丹栀逍遥散
C.半夏厚朴汤
D.半夏秫米汤
正确答案：C



第54题
题目类型：单选题
问题：眩晕而见头重如蒙,胸闷恶心,食少多寐,舌苔白腻,脉濡滑.其治法是
A.清化湿热,健脾化痰
B.燥湿祛痰,健脾和胃
C.化湿除痰,理气和胃
D.化痰理气,健脾消食
正确答案：B



第55题
题目类型：单选题
问题：腹中冷痛,手足厥冷,身体疼痛,内外皆寒.治疗宜用
A.乌头桂枝汤
B.桂枝汤
C.通脉四逆汤
D.济川汤
正确答案：A



第56题
题目类型：单选题
问题：汗出恶风,周身酸楚,时寒时热,舌苔薄白,脉浮缓.其治法是
A.益气固表
B.辛凉解表
C.固涩止汗
D.调和营卫
正确答案：D



第57题
题目类型：单选题
问题：治疗素体阴虚而病肝郁发热者,宜用
A.滋水清肝饮
B.加味四物汤
C.秦芄鳖甲散
D.加减葳蕤汤
正确答案：A



第58题
题目类型：单选题
问题：喘而胸满闷窒,甚则胸盈仰息,咳嗽痰多,黏腻色白,咯吐不利,兼有呕恶,纳呆,舌苔白腻,脉滑.其治法是
A.化痰健脾
B.化痰行气
C.化痰降气
D.燥湿化痰
正确答案：A



第59题
题目类型：单选题
问题：喘咳胸满,但坐不得卧,喉中痰鸣,咯痰黏腻难出,舌苔厚浊,脉滑实.其治法是
A.化痰健脾,降气平喘
B.温肺散寒,化痰平喘
C.化痰降逆,和胃平喘
D.涤痰利窍,降气平喘
正确答案：A



第60题
题目类型：单选题
问题：<<证治汇补>>强调肺胀的辨证首当区分
A.阴阳
B.气血
C.寒热
D.虚实
正确答案：D



第61题
题目类型：单选题
问题：治疗寒湿腰痛的主方是
A.石韦散
B.乌头汤
C.实脾饮
D.肾着汤
正确答案：D



第62题
题目类型：单选题
问题：肺痈的初期治法是
A.宜肺化痰
B.清肺化痰
C.解表清肺
D.清肺消痈
正确答案：C



第63题
题目类型：单选题
问题：头痛且胀,甚则如裂,发热,面红耳赤,口渴欲饮,便秘溲黄,舌质红,苔黄,脉浮数.治疗宜用
A.川芎茶调散
B.龙胆泻肝汤
C.羌活胜湿汤
D.芎芷石膏汤
正确答案：D



第64题
题目类型：单选题
问题：与中风发病关系密切的脏腑是
A.心、肝、肾
B.心、脾、肝
C.脾、胃、肝
D.肝、肾、脾
正确答案：A



第65题
题目类型：单选题
问题：小便短赤带血,头晕耳鸣,神疲,颧红潮热,腰膝酸软,舌质红,脉西数.治疗宜用
A.无比山药丸
B.小蓟饮子
C.知柏地黄丸
D.当归龙荟丸
正确答案：C



第66题
题目类型：单选题
问题：发作是晕倒,抽搐吐涎,平日情绪急躁,心烦失眠,咯痰不爽,口苦而干,便秘,舌红苔黄腻,脉弦滑数.其治法是
A.化痰开窍,息风定睛
B.清肝泻火,化痰开窍
C.平肝息风,化痰定搐
D.清心泻火,开窍息风
正确答案：B



第67题
题目类型：单选题
问题：十四经穴、奇穴和阿穴都具有的主治功能是
A.远治作用
B.近治作用
C.特殊作用
D.双向调节作用
正确答案：B



第68题
题目类型：单选题
问题：十四经穴的总数是
A.365
B.363
C.361
D.349
正确答案：C



第69题
题目类型：单选题
问题：足太阳膀胱经终止穴是
A.足窍阴
B.至阴
C.隐白
D.厉兑
正确答案：B



第70题
题目类型：单选题
问题：合谷,阴郄、复溜都可以治疗的病症是
A.热证
B.脏腑病
C.汗证
D.头面五官病证
正确答案：C



第71题
题目类型：单选题
问题：大椎,曲池及十宜都可以治疗的病证是
A.神志病
B.脏腑病
C.胸腹病
D.热病
正确答案：D



第72题
题目类型：单选题
问题：治疗寒邪所致的病痛宜选用的灸法是
A.瘢痕灸
B.天灸
C.隔蒜灸
D.隔姜灸
正确答案：D



第73题
题目类型：单选题
问题：复溜穴直上,平阴陵泉的骨度分寸为
A.13寸
B.12寸
C.11寸
D.10寸
正确答案：C



第74题
题目类型：单选题
问题：胆经的输穴是
A.侠溪
B.足临泣
C.地五会
D.丘墟
正确答案：B



第75题
题目类型：单选题
问题：同时针刺中脘,章门,内关,足三里,三阴交穴时,宜选择的体位是
A.俯卧位
B.仰卧位
C.侧卧位
D.仰靠卧位
正确答案：B



第76题
题目类型：单选题
问题：火邪的致病特点是
A.重浊 
B.凝滞 
C.善行 
D.炎上
正确答案：D



第77题
题目类型：单选题
问题：湿邪的致病特点是
A.重浊 
B.凝滞 
C.善行 
D.炎上
正确答案：A



第78题
题目类型：单选题
问题：气滞的病机是
A.元气耗损,脏腑功能衰退
B.气机不畅,脏腑经络功能障碍
C.气机失常,脏腑之气逆上
D.气虚升举无力,脏腑位置下移
正确答案：B



第79题
题目类型：单选题
问题：气陷的病机是
A.元气耗损,脏腑功能衰退
B.气机不畅,脏腑经络功能障碍
C.气机失常,脏腑之气逆上
D.气虚升举无力,脏腑位置下移
正确答案：D



第80题
题目类型：单选题
问题：望色十法中的甚是指
A.面色深浓
B.面色浊暗
C.面色枯槁
D.病色结聚而深滞
正确答案：A



第81题
题目类型：单选题
问题：望色十法中的夭是指
A.面色深浓
B.面色浊暗
C.面色枯槁
D.病色结聚而深滞
正确答案：C



第82题
题目类型：单选题
问题：肝阳上亢所致头晕多表现为
A.头晕头痛,痛有定处
B.头晕胀痛,头重脚轻
C.头晕面白,神疲体倦
D.头晕且重,如物裹缠
正确答案：B



第83题
题目类型：单选题
问题：痰湿内阻所致头晕多表现为
A.头晕头痛,痛有定处
B.头晕胀痛,头重脚轻
C.头晕面白,神疲体倦
D.头晕且重,如物裹缠
正确答案：D



第84题
题目类型：单选题
问题：黄芪配茯苓属于药物七情中的
A.相须
B.相使
C.相反
D.相畏
正确答案：B



第85题
题目类型：单选题
问题：人参配五灵脂属于药物七情中的
A.相须
B.相使
C.相反
D.相畏
正确答案：D



第86题
题目类型：单选题
问题：益母草,泽兰都具有的功效是
A.行气消积
B.缓泻通便
C.利尿消肿
D.清热解毒
正确答案：C



第87题
题目类型：单选题
问题：槟榔,鹤草芽都具有的功效是
A.行气消积
B.缓泻通便
C.利尿消肿
D.清热解毒
正确答案：B



第88题
题目类型：单选题
问题：属于镇肝息风汤组成的药物是
A.玄参,川楝子,天冬
B.鲜生地,川贝母,生白芍
C.高良姜,川楝子,小茴香
D.玄参,麦冬,丹参
正确答案：A



第89题
题目类型：单选题
问题：属于清营汤组成药物的是
A.玄参,川楝子,天冬
B.鲜生地,川贝母,生白芍
C.高良姜,川楝子,小茴香
D.玄参,麦冬,丹参
正确答案：D



第90题
题目类型：单选题
问题：功用为透邪解郁、疏肝理脾的方剂是
A.四逆散
B.逍遥散
C.痛泻药方
D.复活活血汤
正确答案：A



第91题
题目类型：单选题
问题：功用为补脾柔肝、祛湿止泻的方剂是
A.四逆散
B.逍遥散
C.痛泻药方
D.复活活血汤
正确答案：C



第92题
题目类型：单选题
问题：情志抑郁,小便不通,胁腹胀满,舌苔薄黄,脉弦,治疗宜用
A.春泽汤
B.沉香散
C.二冬汤
D.代抵当丸
正确答案：B



第93题
题目类型：单选题
问题：小便点滴而下,小腹胀满疼痛,舌质紫暗,脉涩.治疗宜用
A.春泽汤
B.沉香散
C.二冬汤
D.代抵当丸
正确答案：D



第94题
题目类型：单选题
问题：心血不足之心悸的临床特点是
A.心悸头晕,面色不华
B.心悸而烦,善惊痰多
C.心悸善惊,坐卧不安
D.心悸不宁,心烦少寐
正确答案：A



第95题
题目类型：单选题
问题：阴虚火旺之心悸的临床特点是
A.心悸头晕,面色不华
B.心悸而烦,善惊痰多
C.心悸善惊,坐卧不安
D.心悸不宁,心烦少寐
正确答案：D



第96题
题目类型：单选题
问题：治疗肺热津伤之痿证,宜用
A.生脉散
B.清燥救肺汤
C.沙参麦冬汤
D.麦门冬汤
正确答案：B



第97题
题目类型：单选题
问题：治疗肺阴亏耗之咳嗽,宜用
A.生脉散
B.清燥救肺汤
C.沙参麦冬汤
D.麦门冬汤
正确答案：C



第98题
题目类型：单选题
问题：不寐多梦,易于惊醒,胆怯心悸,遇事善惊,神疲体倦,自汗少气,舌淡,脉细弱,治疗宜选
A.温胆汤
B.归脾汤
C.安神定志丸
D.丹栀逍遥散
正确答案：C



第99题
题目类型：单选题
问题：多梦易醒,头晕目眩,心悸健忘,纳呆,面色不华,舌淡苔白,脉细弱,治疗宜选
A.温胆汤
B.归脾汤
C.安神定志丸
D.丹栀逍遥散
正确答案：B



第100题
题目类型：单选题
问题：针刺印堂穴,行针宜用
A.提插法
B.捻转法
C.循法
D.飞法
正确答案：B



第101题
题目类型：单选题
问题：针刺环跳穴,行针宜用
A.提插法
B.捻转法
C.循法
D.飞法
正确答案：A



第102题
题目类型：单选题
问题：长针深刺宜选
A.指切进针法
B.夹持进针法
C.舒张进针法
D.提捏进针法
正确答案：B



第103题
题目类型：单选题
问题：皮肤松弛处针刺宜选
A.指切进针法
B.夹持进针法
C.舒张进针法
D.提捏进针法
正确答案：C



第104题
题目类型：单选题
问题：针刺操作时应注意轻,慢,压的瑜穴是
A.肩井
B.承泣
C.瞳子
D.委中
正确答案：B



第105题
题目类型：单选题
问题：既可直刺,深刺,又可针刺放血的瑜穴是
A.肩井
B.承泣
C.瞳子
D.委中
正确答案：D



第106题
题目类型：单选题
问题：容易出现津伤化燥的脏腑是
A.肺、胃、三焦
B.肺、胃、大肠
C.肝、胃、大肠
D.肺、肾、三焦
正确答案：B



第107题
题目类型：单选题
问题：肺与大肠的联系，主要表现为
A.肺气宣发,布津于大肠
B.肺气肃降,以助水液于大肠
C.肺气肃降,以助大肠传导
D.肺主治节,调节大肠功能
正确答案：C



第108题
题目类型：单选题
问题：交接于足小趾端两条经脉是
A.足少阳经与足厥阴经
B.足太阴经与手少阴经
C.足阳阴经与足太阴经
D.足太阳经与足少阴经
正确答案：D



第109题
题目类型：单选题
问题：<<临证指南医案>>指出内风的机理是
A.气机之逆乱
B.阴血之不足
C.阳气之变动
D.筋脉之失养
正确答案：B



第110题
题目类型：单选题
问题：经络气血逆乱,厥气上逆发为霍乱的是
A.足太阴之别经气逆乱
B.足厥阴之别经气逆乱
C.足少阴之别经气逆乱
D.足太阳之别经气逆乱
正确答案：A



第111题
题目类型：单选题
问题：<<素问·阴阳应象大论>>指出调整阴阳的具体应用,其有邪者应
A.汗而发之
B.因而越之
C.渍形以为汗
D.引而竭之
正确答案：C



第112题
题目类型：单选题
问题：热极津枯重证之人,可见
A.干荔舌
B.赭黑舌
C.火柿舌
D.雪花舌
正确答案：A



第113题
题目类型：单选题
问题：黄腻灰黑苔多提示
A.热极津枯
B.湿热内蕴
C.痰湿久郁
D.寒湿内阻
正确答案：B



第114题
题目类型：单选题
问题：下列选项中,不属于闭经常见原因的是
A.、痰湿阴滞胞宫
B.、气滞血瘀
C.、寒凝血瘀
D.、肝郁血热
正确答案：D



第115题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于平脉生理变异的是
A.、瘦人脉常浮
B.、婴儿每分钟脉搏可达120次
C.饭后脉多缓而乏力
D.运动员脉多缓而有力
正确答案：C



第116题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于脾阳虚证与寒湿困脾证共同有的表现是
A.、腹胀
B.、纳呆
C.、便溏
D.、身目发黄
正确答案：D



第117题
题目类型：单选题
问题：下列望诊专著中，属明代医家所著的是
A.、《伤寒金镜录》
B.、《伤寒观舌心法》
C.、《望诊遵经》
D.、《辨舌指南》
正确答案：B



第118题
题目类型：单选题
问题：与热茶同服可致呃逆、腹泻的药物是
A.、使君子
B.、苦楝皮
C.、鹤草芽
D.、雷丸
正确答案：A



第119题
题目类型：单选题
问题：大多数根和根茎药材的采集时间是
A.、清明至夏至
B.、仲夏至深秋
C.、深秋至初冬
D.、早春二月和深秋时节
正确答案：D



第120题
题目类型：单选题
问题：细辛具有而白芷不具有的功效是
A.、止痛
B.、温肺化饮
C.、宣通鼻窍
D.、袪风解表
正确答案：B



第121题
题目类型：单选题
问题：芳香化湿药的归经是
A.、脾胃经
B.、脾肺经
C.、肺胃经
D.、肝脾经
正确答案：A



第122题
题目类型：单选题
问题：既能疏肝行气，又能清泄肝火的药物是
A.、香附
B.、川楝子
C.、柴胡
D.、青皮
正确答案：B



第123题
题目类型：单选题
问题：鸡血藤、当归功效的共同点是
A.、补血、活血
B.、补血、止血
C.、活血、止血
D.、凉血、活血
正确答案：A



第124题
题目类型：单选题
问题：治疗肌肤麻木不仁、脉微涩而紧者的最佳选方是
A.、当归四逆汤
B.、黄芪桂枝五物汤
C.、温经汤
D.、补阳还五汤
正确答案：B



第125题
题目类型：单选题
问题：再造散组成中含有的药物是
A.、熟地黄、怀牛膝
B.、生附子、炮干姜
C.、熟附子、煨生姜
D.、淮山药、枸杞子
正确答案：C



第126题
题目类型：单选题
问题：肾气丸、右归丸、地黄饮子三方组成中均含有的药物是
A.、泽泻、熟地
B.、附子、山茱萸
C.、附子、肉桂
D.、肉桂、鹿角胶
正确答案：B



第127题
题目类型：单选题
问题：普济消毒饮组成中须用酒炒的药物是
A.、黄芩、黄连
B.、玄参、板蓝根
C.、马勃、连翘
D.、黄连、板蓝根
正确答案：A



第128题
题目类型：单选题
问题：枳实薤白桂枝汤中配伍桂枝的用意是
A.、通阳散寒
B.、化经利水
C.、降逆平冲
D.、温经止痛
正确答案：A



第129题
题目类型：单选题
问题：患者咳痰量多，清稀色白，胸膈不快，舌苔白滑，脉弦滑。治宜选用
A.、二陈汤
B.、小青龙汤
C.、苓甘五味姜辛汤
D.、止漱散
正确答案：C



第130题
题目类型：单选题
问题：面色萎黄,遍体浮肿,晨起头面肿甚,动则下肢肿甚,疲乏无力,便糖,舌苔薄腻,脉软弱者,治疗宜用
A.济生肾气丸
B.防己黄芪汤
C.附子理中丸
D.参苓白术散
正确答案：D



第131题
题目类型：单选题
问题：厥证属虚者,若见面白气微,汗出而热,舌红,脉微细数.治疗宜用
A.四味回阳饮
B.生脉散
C.甘脉大枣汤
D.独参汤
正确答案：B



第132题
题目类型：单选题
问题：腹大坚满,脘腹撑急,烦热口苦,小便赤涩,大便秘结,舌红,苔黄腻,脉弦数.其治法是
A.清热利湿,攻下逐水
B.清化湿热,通腑泻热
C.清热化湿,利水消肿
D.清利湿热,利水行气
正确答案：A



第133题
题目类型：单选题
问题：心悸,自汗,神倦嗜卧,心胸憋闷疼痛,形寒肢冷,面色苍白,舌淡,脉细弱,治疗宜用
A.拯阳理劳汤
B.附子理中丸
C.天王补心丹
D.补中益气汤
正确答案：A



第134题
题目类型：单选题
问题：疟疾症见寒多热少,休作有时,其治法是
A.祛邪截疟,和解表里
B.清热解表,和解祛邪
C.截疟除湿,化痰和胃
D.和解表里,温阳达邪
正确答案：D



第135题
题目类型：单选题
问题：患者,女,45岁,患水肿十年,近来小便不通, 面色苍白,呕吐清水,面色晦滞,畏寒肢冷,大便正常,舌淡苔白滑,脉沉细,治疗应首选
A.乌头汤合二陈汤
B.舟车丸
C.六味地黄丸
D.温脾汤合吴茱萸汤
正确答案：D



第136题
题目类型：单选题
问题：喘证严重者,出现面色,唇舌,指甲青紫,表明病已波及
A.心
B.肝
C.脾
D.肾
正确答案：A



第137题
题目类型：单选题
问题：突然呕吐,胸脘满闷,发热恶寒,头身疼痛,舌苔白腻,脉濡缓.其治疗宜选
A.二陈汤
B.藿香正气散
C.平胃散
D.四七汤
正确答案：B



第138题
题目类型：单选题
问题：癎病痰火壅实,大便干结者,可选用
A.黄连温胆汤
B.龙胆泻肝汤
C.涤痰汤
D.竹沥达痰丸
正确答案：D



第139题
题目类型：单选题
问题：患者,男,27岁,3月前出现腰、骶、臀、髋疼痛酸软，腿膝无力，晨起加重，伴口燥咽干，手足心热，心烦多梦，面色潮红，舌红少苔，脉细弦小数，治疗宜首选
A.身痛逐瘀汤加威灵仙,制狗脊
B.右归丸加入参,黄芪
C.左归丸加知母,黄柏
D.乌头汤加杜仲,续断
正确答案：C



第140题
题目类型：单选题
问题：患者,女,42岁.刻下见咽中不适,如有物梗阻,咯之不出,咽之不下,胸中窒闷,若见呕恶,口苦,苔黄而腻,脉细滑
A.二陈汤
B.涤痰丸
C.黄连温胆汤
D.半夏厚朴汤
正确答案：D



第141题
题目类型：单选题
问题：患者,女,39岁.症见心悸多汗,消谷善饥,消瘦手颤,五心烦热,急噪失眠,眼突颈胀,舌红苔少,脉弦细数.其辨证是
A.痰气热结
B.肝火旺盛
C.心肝阴虚
D.脾肾两虚
正确答案：C



第142题
题目类型：单选题
问题：患者,男,45岁,钩虫病史6年,颜面及周身肤色蜡黄已近3年,目睛不黄,眼睑爪甲苍白,面部浮肿,心悸乏力,纳差恶心,喜食生米,便秘与腹泻时而互见,舌苔淡白,脉濡细,其诊断是
A.黄胖病
B.阳黄
C.虚黄
D.阴黄
正确答案：A



第143题
题目类型：单选题
问题：患者,女.27岁,发热,腹痛拒按,腹泻,大便赤白相间,里急后重,舌红苔黄腻,脉滑数,其治疗宜选
A.塞因塞用
B.热因热用
C.寒因寒用
D.通因通用
正确答案：D



第144题
题目类型：单选题
问题：患者,女,26岁,胃脘灼热,渴喜冷饮,脘腹胀满,大便三日未行,小便短赤,舌红苔黄,脉数,其治疗宜选
A.半夏泻心汤
B.香连丸
C.黄连解毒汤
D.大黄黄连泻心汤
正确答案：D



第145题
题目类型：单选题
问题：平素头晕耳鸣,腰酸,少寐多梦,突然发生口舌歪斜,言语不利,手指瞤动,半身不遂,舌质红,脉弦细数,其病机是
A.脉络空虚,风邪人中
B.肝火偏旺,阳亢化风
C.肝肾阴虚,风阳上扰
D.痰热阻滞,风痰上扰
正确答案：C



第146题
题目类型：单选题
问题：老年患者,大便艰涩,排出困难,四肢不温,腹中冷痛,腰膝酸冷,舌淡苔白,脉沉迟,其治疗宜选
A.润肠丸
B.五仁丸
C.黄芪汤
D.济川煎
正确答案：D



第147题
题目类型：单选题
问题：针灸治疗胆囊炎的主穴是
A.胆囊穴、日月、阳陵泉、胆俞
B.胆囊穴、中脘、内关、胆俞
C.期门、日月、肝俞、内关
D.梁门、日月、太冲、胆俞
正确答案：C



第148题
题目类型：单选题
问题：阴经、阳经的井穴，其五行属性是
A.阳井木、阴井金
B.阴井木、阳井金
C.阴井木、阳井火
D.阳井木、阴井火
正确答案：B



第149题
题目类型：单选题
问题：目赤肿痛的毫针刺法宜选用
A.先泻后补法
B.泻法
C.补法
D.平补平泻法
正确答案：B



第150题
题目类型：单选题
问题：治疗坐骨神经痛、主选
A.足少阳、足阳明经穴
B.足太阳、足少阳经穴
C.足阳明、足太阳经穴
D.足太阳、足少阴经穴
正确答案：B



第151题
题目类型：单选题
问题：治疗中风中脏腑的主穴是
A.内关、外关
B.内关、百会
C.内关、水沟
D.内关、合谷
正确答案：D



第152题
题目类型：单选题
问题：治疗癃闭，针刺中级穴宜采用
A.向左或右斜刺
B.向上斜刺
C.向下平刺
D.直刺、深刺
正确答案：B



第153题
题目类型：单选题
问题：治疗腹痛，宜首选
A.章门、中脘、脾俞
B.三阴交、中脘、天枢
C.足三里、中脘、胃俞
D.足三里、中脘、天枢
正确答案：D



第154题
题目类型：多选题
问题：土爱稼樯所比喻的脾的生理功能有
A.运化水谷
B.统血
C.运化水液
D.为气血生化之源
正确答案：ACD



第155题
题目类型：多选题
问题：肢体筋健有力,关节屈伸转运的灵活,主要取决于
A.津液的濡润
B.血量的充足
C.学行的流畅
D.气机的调节
正确答案：ABCD



第156题
题目类型：多选题
问题：十二经脉中与喉咙有联系的经脉有
A.肺经
B.肾经
C.脾经
D.胃经
正确答案：CD



第157题
题目类型：多选题
问题：十二经脉气血流注,阴经与阴经的交接部位有
A.肺中
B.手指端
C.胸中
D.足指端
正确答案：AC



第158题
题目类型：多选题
问题：任脉的生理功能有
A.调节十二经气血
B.孕育妊养胎儿
C.维系全身经脉
D.总任一身阴经
正确答案：BD



第159题
题目类型：多选题
问题：六淫致病的共同特点有
A.发病急骤,症状相似
B.与季节气候和居处环境有关
C.多从肌表或口鼻侵入
D.可单独致病或合邪致病
正确答案：BCD



第160题
题目类型：多选题
问题：肝血不足可致
A.腰膝酸软,耳鸣
B.肢麻不仁,关节屈伸不利
C.眩晕目涩,视物模糊
D.筋挛
正确答案：BCD



第161题
题目类型：多选题
问题：应慎用温热方药的体质有
A.阳盛之体
B.阴盛之
C.阴虚之体
D.阳虚之体
正确答案：AC



第162题
题目类型：多选题
问题：眼球突出者可见于
A.肺胀
B.中风
C.瘦病
D.瘰疬
正确答案：AC



第163题
题目类型：多选题
问题：下列选项中,属于顿咳表现的有
A.咳声阵发,发则连声不绝
B.声音嘶噎,吸气困难
C.咳声终止时作鹭鹭叫声
D.咳声如犬吠
正确答案：AC



第164题
题目类型：多选题
问题：瘀阻胞络可导致
A.痛经
B.闭经
C.月经后期
D.月经先后不定期
正确答案：ABCD



第165题
题目类型：多选题
问题：八纲辨证中,临床常见的相兼证候有
A.表虚热证
B.表实寒证
C.里虚寒证
D.表实热证
正确答案：BCD



第166题
题目类型：多选题
问题：下列选项中,属于血热证表现的有
A.咯血、吐血
B.舌红绛
C.脉数
D.血色紫暗而黏稠
正确答案：ABC



第167题
题目类型：多选题
问题：胃阴虚证与胃火枳盛证的共同表现有
A.胃脘灼痛
B.饥不欲食
C.消谷善饥
D.舌红
正确答案：AD



第168题
题目类型：多选题
问题：肾阴虚证与胃火枳盛证的共同表现有
A.腰膝酸软
B.遗精
C.女子经少经闭
D.男子精少不育
正确答案：AC



第169题
题目类型：多选题
问题：督脉病证的表现有
A.赤白带下
B.疝气
C.癫疾
D.风痢
正确答案：CD



第170题
题目类型：多选题
问题：藿香常用于治疗
A.风湿痹病
B.湿温初起
C.阴寒闭暑
D.呕吐
正确答案：BD



第171题
题目类型：多选题
问题：下列选项中,具有收敛止血功效的药物有
A.椿皮
B.赤石脂
C.海螵蛸
D.桑螵蛸
正确答案：ABC



第172题
题目类型：多选题
问题：佛手,香橼功效的共同点有
A.疏肝解郁
B.理气中和
C.温肾散寒
D.燥湿化痰
正确答案：ABD



第173题
题目类型：多选题
问题：麋香的功效有
A.活血通经
B.化湿辟秽
C.催产
D.止痛
正确答案：ACD



第174题
题目类型：多选题
问题：下列选项中,具有截疟功效的药物有
A.瓜蒂
B.柿蒂
C.何首乌
D.常山
正确答案：CD



第175题
题目类型：多选题
问题：硼砂常用于治疗
A.咽喉肿痛
B.口舌生疮
C.目赤肿痛
D.痰热咳嗽
正确答案：ABCD



第176题
题目类型：多选题
问题：下列关于十剂内容的叙述,错误的有
A.辛温,有毒,归心经
B.入丸散,每次0.3~0.9g
C.外用不可入目
D.孕妇忌服
正确答案：CD



第177题
题目类型：多选题
问题：芡实的功效有
A.除湿止带
B.健脾止泄
C.养肝明目
D.益肝固精
正确答案：BD



第178题
题目类型：多选题
问题：下列关于十剂内容的叙述,错误的有
A.通可去闭
B.宣可解表
C.泄可去实
D.涩可固脱
正确答案：AB



第179题
题目类型：多选题
问题：下列药物中,入汤剂需要先煎的是
A.龟甲
B.滑石粉
C.石决明
D.生石膏
正确答案：ACD



第180题
题目类型：多选题
问题：可用治久痢的方剂是
A.芍药汤
B.乌梅丸
C.真人养脏汤
D.白头翁汤
正确答案：BC



第181题
题目类型：多选题
问题：败毒散可用于
A.虚人感风寒湿邪者
B.风热疫毒壅于上焦者
C.热毒充斥,气血两燔者
D.外邪陷里而成痢疾者
正确答案：AD



第182题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中，含当归，生地的是
A.小蓟饮子
B.朱砂安神丸
C.血府逐瘀汤
D.龙胆泻肝汤
正确答案：ABCD



第183题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中,具有清热解毒功用的是
A.银翘散
B.犀角地黄汤
C.甘露消毒丹
D.防风通圣散
正确答案：ABC



第184题
题目类型：多选题
问题：可治疗心肾两虚证的方剂是
A.金锁固精丸
B.桑螵蛸散
C.酸枣仁汤
D.天王补心丹
正确答案：BD



第185题
题目类型：多选题
问题：十枣汤适用于
A.悬饮,症见于心下痞硬,干呕短气者
B.实水,症见一身悉肿,腹胀喘满,二便不利者
C.痰饮,症见脐下悸动,短气而咳者
D.皮水,症见于一身悉肿,心腹胀满,上气喘急,小便不利者
正确答案：AB



第186题
题目类型：多选题
问题：治疗气虚感冒可用
A.生脉散
B.参苏饮
C.玉屏风散
D.黄芪汤
正确答案：BC



第187题
题目类型：多选题
问题：消渴病主要涉及的脏腑有
A.心
B.肺
C.胃
D.肾
正确答案：BCD



第188题
题目类型：多选题
问题：治疗痰火上扰所致狂证的方法有
A.镇心涤痰
B.理气解郁
C.安神定志
D.泻肝清心
正确答案：AD



第189题
题目类型：多选题
问题：治疗风湿热痹病,宜用
A.白虎桂枝汤
B.薏苡仁汤
C.宣痹汤
D.防风汤
正确答案：AC



第190题
题目类型：多选题
问题：治疗风寒湿邪壅滞经络所致的痉证,可用
A.白虎桂枝汤
B.羌活胜湿汤
C.葛根汤
D.瓜萎桂枝汤
正确答案：BCD



第191题
题目类型：多选题
问题：黄疸急黄证的治法有
A.辟秽化浊
B.清热解毒
C.疏肝理气
D.凉营开窍
正确答案：BD



第192题
题目类型：多选题
问题：治疗君相火旺,心肾不交所致的遗精,可用
A.天王补心丹
B.三才封髓丹
C.妙香散
D.春泽汤
正确答案：AB



第193题
题目类型：多选题
问题：淋证的主要病机有
A.膀胱湿热
B.肝郁气滞
C.脾肾亏虚
D.寒湿浸淫
正确答案：ABC



第194题
题目类型：多选题
问题：下列选项中,属于郄穴的有
A.地机
B.孔最
C.梁丘
D.间使
正确答案：ABC



第195题
题目类型：多选题
问题：下列选项中能治疗胃痛的腧穴有
A.中脘
B.内关
C.梁丘
D.胃俞
正确答案：ABCD



第196题
题目类型：多选题
问题：针刺的辅助法手法有
A.弹法
B.捻转法
C.摇法
D.震颤法
正确答案：ACD



第197题
题目类型：多选题
问题：属于拔罐法中的火吸法有
A.闪罐法
B.闪火法
C.贴棉法
D.滴酒法
正确答案：BCD



第198题
题目类型：多选题
问题：位于瞳孔直下,属于足阳明胃经是腧穴是
A.承泣
B.地仓
C.颊车
D.颧
正确答案：AB



第199题
题目类型：多选题
问题：脏腑失调的病机主要表现为
A.、脏腑功能的太过或不及
B.、脏腑相互关系的失调
C.、脏腑阴阳的失调
D.、脏腑气血的失调
正确答案：ABCD



第200题
题目类型：多选题
问题：睡中咬齘齿，多因
A.、胃热
B.、虫积
C.、阴虚火旺
D.、消化不良
正确答案：AB



第201题
题目类型：多选题
问题：下列药物七情中,属于降低或消除药物性配伍关系的有
A.相恶
B.相反
C.相杀
D.相畏
正确答案：CD



第202题
题目类型：多选题
问题：海螵蛸的功效有
A.固精止带
B.收敛止血
C.收湿敛疮
D.制酸止痛
正确答案：ABCD



第203题
题目类型：多选题
问题：真武汤中配伍芍药的用意是
A.止腹痛
B.敛阴护阴
C.利小便
D.养血柔筋
正确答案：ABCD



第204题
题目类型：多选题
问题：可以用小柴胡汤治疗的病证是
A.妇人热入血室
B.黄疸
C.疟疾
D.伤寒少阳证
正确答案：ABCD



第205题
题目类型：多选题
问题：治疗淤血所致的胁痛，可用
A.旋覆花汤
B.少腹逐瘀汤
C.通瘀煎
D.复元活血汤
正确答案：AD



第206题
题目类型：多选题
问题：治疗热秘可用
A.，六磨汤
B.麻子仁丸
C.五仁丸
D.更衣丸
正确答案：BD



第207题
题目类型：多选题
问题：疫毒痢的治法有
A.凉血
B.解毒
C.清热
D.和胃
正确答案：ABC



第208题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，不属于表里经配穴法的有
A.上巨虚、太白
B.孔最、三阴交
C.太渊、列缺
D.足三里、阳陵泉
正确答案：BCD



第209题
题目类型：多选题
问题：治疗蛇串疮可采用的针刺方法有
A.局部围针
B.皮肤针叩刺后加艾灸
C.三棱针点刺后加拔罐
D.毫针泻法
正确答案：AD



第210题
题目类型：多选题
问题：针灸治疗寒凝血滞的经闭，可用
A.毫针泻法
B.毫针补法
C.艾灸法
D.针刺放血法
正确答案：AC



