中医综合历年真题-2009年中医综合真题


第1题
题目类型：单选题
问题：中医学整体观念的内涵是
A.形神合一的统一观
B.自然界是统一的整体
C.以五脏为中心的统一观
D.人体为整体，并与自然界统一
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：“无阳则阴无以生，无阴则阳无以化”说明的阴阳关系是
A.阴阳对立
B.阴阳互根
C.阴阳平衡
D.阴阳制约
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，按五行相生次序排列的是
A.角、徵、宫、商、羽
B.呼、歌、笑、哭、呻
C.筋、肉、脉、骨、皮毛
D.青、黄、赤、白、黑
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：“肺为水之上源”指的是
A.肺气宣发，布散津液
B.肺气肃降，有利大肠吸收津液
C.辅助心君，转输气血津液
D.宣发肃降，通调水道
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：脾主升清主要是指
A.脾之阳气主升
B.脾以升为健
C.脾气散精，上归于肺
D.运化水液，转输周身
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：人体骨骼的发育主要信赖于
A.肝藏血以养骨
B.肾藏精生髓以养骨
C.脾运化精微以养骨
D.心主血脉，推动气血以养骨
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：胆汁的生成源于
A.肝之余气
B.肺之宗气
C.心之营气
D.脾胃之精气
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：气机升降之枢是指
A.肺主呼气，肾主纳气
B.心火下降，肾水上升
C.肝主左升，肺主右降
D.脾气主升，胃气主降
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：水谷精气与清气相结合，关系到
A.宗气的生成
B.卫气的生成
C.营气的生成
D.元气的生成
正确答案：A



第10题
题目类型：单选题
问题：足阳明胃经与它经相交的部位是
A.在足大趾端交于足太阴脾经
B.在目内眦交于足太阳膀胱经
C.在食指端交于手阳明大肠经
D.在足小趾端交于足少阴肾经
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：十二经脉的别络分出的部位是
A.头面部
B.胸背部
C.肘膝以上
D.肘膝以下
正确答案：D



第12题
题目类型：单选题
问题：“夺血者无汗，夺汗者无血”说明了哪两者的关系？
A.气与血
B.津液与血
C.气与津液
D.津液与汗
正确答案：B



第13题
题目类型：单选题
问题：“诸寒之而热者，取之阴”指的是
A.阳病治阴
B.阴病治阳
C.阴中求阳
D.阳中求阴
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：《素问.阴阳应象大论》指出调整阴阳的具体应用，“其高者”的治法是
A.因而越之
B.引而竭之
C.汗而发之
D.散而泻之
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：我国现存最早的验舌专书是
A.《伤寒金镜录》
B.《伤寒观舌心法》
C.《舌胎统志》
D.《辨舌指南》
正确答案：A



第16题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于精亏神衰所致失神表现的是
A.面色无华
B.肌肉瘦削
C.神昏谵语
D.呼吸气微
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：舌质淡白，苔淡黄而滑润者多见于
A.阴虚之人感受湿热
B.阳虚之人感受湿热
C.血虚之人感受湿热
D.气虚之人感受湿热
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：热扰神明者出现呕吐的特点是
A.呕声微弱，吐势较徐缓
B.呕声壮厉，吐势较猛
C.呕吐呈喷射状
D.朝食暮吐或暮食朝吐
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：痰湿困脾所致嗜睡的特点是
A.精神疲惫，似睡非睡
B.饭后嗜睡，神疲倦怠
C.昏睡伴有鼾声、痰鸣
D.困倦嗜睡，头脑昏沉
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：尿后为余沥不尽多由于
A.肾气不固
B.肾阳虚弱
C.瘀阻膀胱
D.膀胱湿热
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：妇人左关尺脉，忽洪大于右手，口不苦，身不热，腹不胀，多提示
A.月经失调
B.受孕
C.胎死腹中
D.月经将至
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不属于结脉主病的是
A.寒痰血瘀
B.癥瘕积聚
C.宿食停滞
D.阴盛气结
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：医生切脉时，应该用
A.指尖
B.指目
C.指腹
D.整个手指
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：身热，初按皮肤热盛，久按之反不觉热者，多属
A.热在卫分
B.热在气分
C.热在营分
D.热在血分
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：患者头晕乏力，过劳则甚，面色少华，证属
A.痰湿内困
B.气虚
C.血虚
D.肾精不足
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：患者出现发热恶寒，头痛，咳嗽，咽干肿痛，大便溏泻，小便清长，证属
A.上寒下热
B.真寒假热
C.表热里寒
D.真热假寒
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，与亡阳证形成无关的是
A.阳气虚衰基础上的恶化
B.阴寒极盛而暴伤阳气
C.大汗大泻大失血而致阳随阴脱
D.气机阻滞而血行不畅
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：婴幼儿前囟闭合的时间应是
A.3-5个月
B.6-8个月
C.9-11个月
D.12-18个月
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：按照药性理论，治疗瘿瘤、瘰疬的药物大多具有
A.辛味
B.苦味
C.咸味
D.甘味
正确答案：C



第30题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，不宜配伍使用的药物是
A.草乌与天花粉
B.川乌与地龙
C.附子与桂枝
D.肉桂与硫黄
正确答案：A



第31题
题目类型：单选题
问题：具有明目作用，可用治夜盲及眼目昏涩的药物是
A.佩兰
B.苍术
C.厚朴
D.砂仁
正确答案：B



第32题
题目类型：单选题
问题：能上助心阳，中温脾阳，下补肾阳的药物是
A.吴茱萸
B.干姜
C.附子
D.小茴香
正确答案：C



第33题
题目类型：单选题
问题：治疗产后瘀阻腹痛、恶露不尽，宜选用
A.莱菔子
B.鸡内金
C.神曲
D.山楂
正确答案：D



第34题
题目类型：单选题
问题：虫积兼脾虚便溏者忌服的药物是
A.槟榔
B.使君子
C.南瓜子
D.雷丸
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：下列药物中，既能活血，又能行气，且止痛作用强的药物是
A.郁金
B.姜黄
C.莪术
D.延胡索
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：具有祛风痰，止痉，解毒散结功效的药物是
A.半夏
B.白芥子
C.禹白附
D.旋覆花
正确答案：C



第37题
题目类型：单选题
问题：石决明、珍珠母功效的共同点是
A.平肝潜阳，息风止痉
B.平肝潜阳，清肝明目
C.息风止痉，清肝明目
D.息风止痉，解毒散结
正确答案：B



第38题
题目类型：单选题
问题：治疗痰浊、血瘀或寒凝气滞所致的胸腹满闷冷痛，宜选用
A.全蝎
B.蜈蚣
C.石菖蒲
D.苏合香
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：下列补气药中，属于清补之品的是
A.黄芪
B.白术
C.太子参
D.党参
正确答案：C



第40题
题目类型：单选题
问题：乌梅具有的功效是
A.固表止汗
B.固精缩尿
C.涩肠止泻
D.收涩止带
正确答案：C



第41题
题目类型：单选题
问题：外用能解毒杀虫，燥湿止痒，内服能清化热痰，止血止泻的药物是
A.蛇床子
B.白矾
C.硫黄
D.硼砂
正确答案：B



第42题
题目类型：单选题
问题：桂枝的性味归经是
A.性味辛甘温，归心肺膀胱经
B.性味辛苦温，归肺膀胱经
C.性味辛温，归肺胃肝经
D.性味甘苦温，归心肝肾经
正确答案：A



第43题
题目类型：单选题
问题：“七方”之说源于
A.《神农本草经》
B.《内经》
C.《伤寒论》
D.《圣济经》
正确答案：B



第44题
题目类型：单选题
问题：汤剂的优点是
A.药效持久
B.药效发挥迅速
C.服用量小
D.节省药材
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：黄龙汤的组成药物中含有
A.枳壳
B.玄参
C.当归
D.橘皮
正确答案：C



第46题
题目类型：单选题
问题：独活寄生汤的组成中不含有的药物是
A.杜仲、牛膝、细辛
B.秦艽、防风、川芎
C.人参、甘草、茯苓
D.白术、荆芥、桂枝
正确答案：D



第47题
题目类型：单选题
问题：加味逍遥散的组成是逍遥散加
A.丹皮、赤芍
B.丹参、赤芍
C.丹皮、栀子
D.丹参、栀子
正确答案：C



第48题
题目类型：单选题
问题：下列方剂中，组成药物含有黄连、知母的是
A.青蒿鳖甲汤
B.清暑益气汤
C.连朴饮
D.玉女煎
正确答案：B



第49题
题目类型：单选题
问题：至宝丹较安宫牛黄丸更为突出的功用是
A.化浊开窍
B.镇痉息风
C.清热解毒
D.行气止痛
正确答案：A



第50题
题目类型：单选题
问题：木香槟榔丸较枳实导滞丸更强的功用是
A.泻热逐邪
B.导滞化湿
C.行气除满
D.行气攻下
正确答案：D



第51题
题目类型：单选题
问题：遣药配伍“散中寓收”的方剂是
A.止嗽散
B.九味羌活汤
C.小青龙汤
D.麻黄杏仁甘草石膏汤
正确答案：C



第52题
题目类型：单选题
问题：桃核承气汤中配伍桂枝的用意是
A.温经散寒
B.散寒通脉
C.助阳化气
D.通行血脉
正确答案：D



第53题
题目类型：单选题
问题：半夏厚朴汤的组成除半夏、厚朴外，还含有的药物是
A.苏子、茯苓、生姜
B.茯苓、生姜、苏叶
C.枳壳、茯苓、苏叶
D.干姜、茯苓、苏叶
正确答案：B



第54题
题目类型：单选题
问题：大黄牡丹汤中配伍大黄的主要目的是
A.泻热降火解毒
B.泻热凉血止血
C.泻热荡实通便
D.泻除湿热瘀结
正确答案：D



第55题
题目类型：单选题
问题：遣药配伍中体现“通因通用”之法的方剂是
A.凉膈散
B.白头翁汤
C.芍药汤
D.葛根黄芩黄连汤
正确答案：C



第56题
题目类型：单选题
问题：黄土汤中配伍黄芩的主要用意是
A.制约温燥
B.清热燥湿
C.泻火坚阴
D.清肠止血
正确答案：A



第57题
题目类型：单选题
问题：小便涩滞，淋沥不畅，尿有余沥，面色少华，舌质淡，脉虚细无力。其治疗宜选
A.石苇散
B.补中益气汤
C.沉香散
D.膏淋汤
正确答案：B



第58题
题目类型：单选题
问题：治疗水肿脾阳虚衰证，应首选
A.五苓散
B.理中丸
C.实脾饮
D.春泽汤
正确答案：C



第59题
题目类型：单选题
问题：润汤丸适宜于治疗
A.气虚秘
B.阴虚秘
C.冷秘
D.血虚秘
正确答案：D



第60题
题目类型：单选题
问题：治疗胃痛痰湿中阻证，应首选
A.清中汤
B.二陈汤
C.平胃散
D.泻心汤合连朴饮
正确答案：A



第61题
题目类型：单选题
问题：呕吐的基本病机是
A.肝气犯胃，升降失调
B.胃失和降，胃气上逆
C.脾胃亏虚，运化失常
D.饮食不节，食滞不化
正确答案：B



第62题
题目类型：单选题
问题：治疗噎膈痰气交阻证，应首选
A.通幽汤
B.启膈散
C.旋覆代赭汤
D.补气运脾汤
正确答案：B



第63题
题目类型：单选题
问题：治疗眩晕瘀血阻窍证，应首选
A.血府逐瘀汤
B.通窍活血汤
C.癫狂梦醒汤
D.桃红四物汤
正确答案：B



第64题
题目类型：单选题
问题：治疗喘证痰热郁肺证，应首选
A.麻杏石甘汤
B.三子养亲汤
C.定喘汤
D.桑白皮汤
正确答案：D



第65题
题目类型：单选题
问题：肺痈初期，风热侵犯肺卫，其治法是
A.养阴益气
B.排脓解毒
C.化瘀消痈
D.清肺散邪
正确答案：D



第66题
题目类型：单选题
问题：肺胀痰热郁肺证的治法是
A.化痰降气，健脾益肺
B.清肺化痰，降逆平喘
C.涤痰，开窍，息风
D.温肾健脾，化饮利水
正确答案：B



第67题
题目类型：单选题
问题：治疗悬饮邪犯胸肺证，应首选
A.椒目瓜蒌汤
B.己椒苈黄丸
C.柴枳半夏汤
D.大青龙汤
正确答案：C



第68题
题目类型：单选题
问题：治疗盗汗阴虚火旺证，应首选
A.六味地黄丸
B.当归六黄丸
C.知柏地黄丸
D.无比山药丸
正确答案：B



第69题
题目类型：单选题
问题：治疗感冒暑湿伤表证，应首选
A.荆防败毒散
B.银翘散
C.新加香薷饮
D.参苏饮
正确答案：C



第70题
题目类型：单选题
问题：首先提出将咳嗽分为外感、内伤两大类的医家是
A.巢元方
B.张介宾
C.虞抟
D.喻昌
正确答案：B



第71题
题目类型：单选题
问题：壮热汗出，项背强急，手足挛急，腹满便结，口渴喜冷饮，舌质红，苔黄燥，脉弦数。治宜选用
A.白虎汤合增液承气汤
B.当归六黄汤合葛根汤
C.白虎汤合大承气汤
D.羚角钩藤汤合葛根汤
正确答案：A



第72题
题目类型：单选题
问题：手少阴心经的终止穴是
A.少商
B.少府
C.少泽
D.少冲
正确答案：D



第73题
题目类型：单选题
问题：仅作为取穴定位标志的腧穴是
A.乳中
B.神阙
C.膻中
D.攒竹
正确答案：A



第74题
题目类型：单选题
问题：天枢穴的定位是
A.脐旁0.5寸
B.脐旁1寸
C.脐旁2寸
D.脐旁4寸
正确答案：C



第75题
题目类型：单选题
问题：针刺右侧风市、日月、飞扬、足临泣穴，应选取的体位是
A.左侧卧位
B.右侧卧位
C.俯卧位
D.仰卧位
正确答案：A



第76题
题目类型：单选题
问题：艾灸至阴穴矫正胎位，主要体现的是
A.十四经穴主治的基本规律
B.腧穴的特殊作用
C.腧穴的近治作用
D.腧穴的远治作用
正确答案：B



第77题
题目类型：单选题
问题：针灸治疗面瘫初期，面部腧穴宜采用的刺法是
A.浅刺、轻刺激
B.深刺、重刺激
C.深刺加电针
D.浅刺加头针
正确答案：A



第78题
题目类型：单选题
问题：《难经.六十八难》关于“五输穴”主治的论述中，“经”所主的是
A.体重节痛
B.喘咳寒热
C.逆气而泄
D.腹痛而泄
正确答案：B



第79题
题目类型：单选题
问题：针灸治疗落枕，循经远部取穴首选
A.足三里
B.阴陵泉
C.后溪
D.合谷
正确答案：C



第80题
题目类型：单选题
问题：针灸治疗肝阳上亢型眩晕，宜首选的腧穴是
A.肝、脾经穴
B.肝、胆经穴
C.脾、肾经穴
D.脾、胃经穴
正确答案：B



第81题
题目类型：单选题
问题：三焦为
A.受盛之官
B.决渎之官 
C.州都之官 
D.相傅之官
正确答案：B



第82题
题目类型：单选题
问题：肺为
A.受盛之官
B.决渎之官 
C.州都之官 
D.相傅之官
正确答案：D



第83题
题目类型：单选题
问题：冲脉为
A.髓海
B.阴脉之海
C.气海
D.十二经脉之海
正确答案：D



第84题
题目类型：单选题
问题：膻中为
A.髓海
B.阴脉之海
C.气海
D.十二经脉之海
正确答案：C



第85题
题目类型：单选题
问题：风邪的性质是
A.炎上
B.干涩
C.升散
D.善行
正确答案：D



第86题
题目类型：单选题
问题：火邪的性质是
A.炎上
B.干涩
C.升散
D.善行
正确答案：A



第87题
题目类型：单选题
问题：两胁胀痛，偶有刺痛，腹胀食少，疲乏，舌有紫斑，脉弦者，证属
A.真虚假实
B.真实假虚
C.虚中夹实
D.实中夹虚
正确答案：D



第88题
题目类型：单选题
问题：咳嗽十余年，下肢浮肿，尿少色黄，胸闷心悸，痰稀色白，呼吸困难，气怯声低，动则喘甚，舌苔滑腻，脉虚数者，证属
A.真虚假实
B.真实假虚
C.虚中夹实
D.实中夹虚
正确答案：C



第89题
题目类型：单选题
问题：口僻可见于
A.风痰阻络
B.胃火炽盛
C.胃气虚弱
D.胃阴不足
正确答案：A



第90题
题目类型：单选题
问题：口臭可见于
A.风痰阻络
B.胃火炽盛
C.胃气虚弱
D.胃阴不足
正确答案：B



第91题
题目类型：单选题
问题：胸胁胀痛，咳唾，转侧则痛剧，证属
A.饮停胸胁
B.饮停于肺
C.水饮凌心
D.痰湿阻肺
正确答案：A



第92题
题目类型：单选题
问题：眩晕心悸，口不渴，小便不利，证属
A.饮停胸胁
B.饮停于肺
C.水饮凌心
D.痰湿阻肺
正确答案：C



第93题
题目类型：单选题
问题：黄连配木香属于药物七情中的
A.相须
B.相使
C.相杀
D.相恶
正确答案：B



第94题
题目类型：单选题
问题：绿豆配巴豆属于药物七情中的
A.相须
B.相使
C.相杀
D.相恶
正确答案：C



第95题
题目类型：单选题
问题：大青叶、青黛功效的共同点是
A.清热解毒，凉血消斑
B.清热解毒，疏散风热
C.清热解毒，利咽开音
D.清热解毒，消痈排脓
正确答案：A



第96题
题目类型：单选题
问题：鱼腥草、败酱草功效的共同点是
A.清热解毒，凉血消斑
B.清热解毒，疏散风热
C.清热解毒，利咽开音
D.清热解毒，消痈排脓
正确答案：D



第97题
题目类型：单选题
问题：治疗肾虚骨痿，囟门不合，宜首选
A.女贞子
B.枸杞子
C.龟甲
D.鳖甲
正确答案：C



第98题
题目类型：单选题
问题：治疗阴血亏虚，惊悸健忘，宜首选
A.女贞子
B.枸杞子
C.龟甲
D.鳖甲
正确答案：C



第99题
题目类型：单选题
问题：治疗寒邪直中三阴，真阳衰微证，宜首选
A.回阳救急汤
B.大建中汤
C.当归四逆汤
D.理中丸
正确答案：A



第100题
题目类型：单选题
问题：治疗中阳虚衰，阴寒内盛证，宜首选
A.回阳救急汤
B.大建中汤
C.当归四逆汤
D.理中丸
正确答案：B



第101题
题目类型：单选题
问题：清瘟败毒饮中配伍桔梗意在
A.载药上行
B.祛痰利咽
C.开上通下
D.宣肺利气
正确答案：A



第102题
题目类型：单选题
问题：天王补心丹中配伍桔梗意在
A.载药上行
B.祛痰利咽
C.开上通下
D.宣肺利气
正确答案：A



第103题
题目类型：单选题
问题：杏苏散与苏子降气汤中均含有的药物是
A.半夏、白前
B.桔梗、枳壳
C.半夏、前胡
D.桔梗、甘草
正确答案：C



第104题
题目类型：单选题
问题：杏苏散与止嗽散中均含有的药物是
A.半夏、白前
B.桔梗、枳壳
C.半夏、前胡
D.桔梗、甘草
正确答案：D



第105题
题目类型：单选题
问题：泄泻肾阳虚衰证的治法是
A.益气健脾，化湿止泻
B.散寒化湿
C.温肾健脾，固涩止泻
D.消食导滞
正确答案：C



第106题
题目类型：单选题
问题：泄泻食滞肠胃证的治法是
A.益气健脾，化湿止泻
B.散寒化湿
C.温肾健脾，固涩止泻
D.消食导滞
正确答案：D



第107题
题目类型：单选题
问题：中风中经络的治法是
A.通腑泄热，化痰祛瘀
B.息风清火，豁痰开窍
C.化痰通络，凉营开窍
D.平肝息风，化痰通络
正确答案：D



第108题
题目类型：单选题
问题：中风中脏腑阳闭的治法是
A.通腑泄热，化痰祛瘀
B.息风清火，豁痰开窍
C.化痰通络，凉营开窍
D.平肝息风，化痰通络
正确答案：B



第109题
题目类型：单选题
问题：治疗头痛肝阳上亢证，应首选
A.天麻钩藤饮
B.四逆散
C.通窍活血汤
D.半夏白术天麻汤
正确答案：A



第110题
题目类型：单选题
问题：治疗眩晕肝阳上亢证，应首选
A.天麻钩藤饮
B.四逆散
C.通窍活血汤
D.半夏白术天麻汤
正确答案：A



第111题
题目类型：单选题
问题：《医学心悟》提出，治上消者，宜润其肺，兼以
A.滋其肾
B.养其胃
C.补其肺
D.清其胃
正确答案：D



第112题
题目类型：单选题
问题：《医学心悟》提出，治下消者，宜滋其肾，兼以
A.滋其肾
B.养其胃
C.补其肺
D.清其胃
正确答案：C



第113题
题目类型：单选题
问题：条口穴取穴宜用
A.骨度分寸定位法
B.体表标志定位法
C.简便取穴法
D.手指同身寸定位法
正确答案：A



第114题
题目类型：单选题
问题：阳陵泉取穴宜用
A.骨度分寸定位法
B.体表标志定位法
C.简便取穴法
D.手指同身寸定位法
正确答案：B



第115题
题目类型：单选题
问题：俞穴偏于治疗 
A.脏病
B.外经病
C.腑病
D.络脉病
正确答案：A



第116题
题目类型：单选题
问题：募穴偏于治疗
A.脏病
B.外经病
C.腑病
D.络脉病
正确答案：C



第117题
题目类型：单选题
问题：白芥子灸年属于
A.间接灸
B.直接灸
C.艾卷灸
D.天灸
正确答案：D



第118题
题目类型：单选题
问题：雷火针灸属于
A.间接灸
B.直接灸
C.艾卷灸
D.天灸
正确答案：C



第119题
题目类型：单选题
问题：提插补泻中补法操作是
A.先深后浅，重插轻提
B.先浅后深，重插轻提
C.先浅后深，轻提重插
D.先深后浅，轻插重提
正确答案：B



第120题
题目类型：单选题
问题：提插补泻中泻法操作是
A.先深后浅，重插轻提
B.先浅后深，重插轻提
C.先浅后深，轻提重插
D.先深后浅，轻插重提
正确答案：D



第121题
题目类型：多选题
问题：“水曰润下”比类肾的功能，指的是
A.藏精
B.主纳气
C.主水液
D.主生殖
正确答案：AC



第122题
题目类型：多选题
问题：影响大肠传导功能变化的因素是
A.肺的肃降
B.胃的降浊
C.肾的气化
D.小肠的泌别清浊
正确答案：ABCD



第123题
题目类型：多选题
问题：气对尿液、汗液的调控作用是
A.温煦作用
B.气化作用
C.推动作用
D.固摄作用
正确答案：BCD



第124题
题目类型：多选题
问题：起于胞中的经脉是
A.任脉
B.冲脉
C.带脉
D.督脉
正确答案：ABD



第125题
题目类型：多选题
问题：寒邪的致病特点为
A.易伤阳气
B.易凝滞气血
C.易致筋脉挛急
D.易致腠理不密
正确答案：ABC



第126题
题目类型：多选题
问题：《 灵枢.经脉》记载，经气“有余于胃”的临床表现是
A.消谷善饥
B.肿首头重
C.溺色黄
D.足不能行
正确答案：AC



第127题
题目类型：多选题
问题：心血瘀阻的原因主要是
A.阳气不足，血脉寒滞
B.痰浊凝聚，血脉不畅
C.心肝火旺，灼伤心阴
D.劳倦感寒或情志刺激
正确答案：ABD



第128题
题目类型：多选题
问题：肺气失调的病机主要为
A.肺失宣发
B.肺失肃降
C.肺气虚损
D.肺失濡润
正确答案：ABC



第129题
题目类型：多选题
问题：肝与肾的关系主要表现为
A.水火既济
B.精血同源
C.藏泄协调
D.阴阳制约平衡
正确答案：BCD



第130题
题目类型：多选题
问题：脾气虚损的病机是
A.运化无权，纳谷呆滞
B.升降失调，清浊不分
C.升举无力，中气下陷
D.统摄无力，血溢脉外
正确答案：ABCD



第131题
题目类型：多选题
问题：绛舌所主的病证是
A.热入营分证
B.热入血分证
C.阴虚火旺证
D.肝郁气滞证
正确答案：ABC



第132题
题目类型：多选题
问题：水痘的特点是
A.呈椭圆形
B.大小不等
C.晶莹明亮
D.皮薄易破
正确答案：ABCD



第133题
题目类型：多选题
问题：妇女带下异常的病机是
A.寒湿下注
B.湿热下注
C.痰饮内阻
D.湿热夹毒下注
正确答案：ABD



第134题
题目类型：多选题
问题：渴不多饮可见于
A.痰饮内停
B.湿热证
C.热入营分证
D.血瘀证
正确答案：ABCD



第135题
题目类型：多选题
问题：口苦可见于
A.肝郁气滞证
B.脾胃湿热证
C.肝胆湿热证
D.肝火上炎证
正确答案：CD



第136题
题目类型：多选题
问题：以脉位表浅为主要特征的真脏脉是
A.釜沸脉
B.弹石脉
C.鱼翔脉
D.虾游脉
正确答案：ACD



第137题
题目类型：多选题
问题：热证形成的主要原因是
A.外感阳热之邪
B.五志过极
C.饮食积滞
D.过食辛辣
正确答案：ABCD



第138题
题目类型：多选题
问题：气分证的脏腑病位是
A.大肠
B.胸膈
C.肺
D.胆
正确答案：ABCD



第139题
题目类型：多选题
问题：下列关于肺肾阴虚证和肝火犯肺证的说法中，错误的是
A.均可见大量咳血
B.均见舌红脉数之象
C.均见咳嗽
D.均可见烦热口苦
正确答案：AD



第140题
题目类型：多选题
问题：肾虚水泛证的表现可见
A.咳喘，心悸，肢肿
B.失眠，健忘，痴呆
C.舌淡胖，苔白滑
D.腰膝痠冷，气短
正确答案：ACD



第141题
题目类型：多选题
问题：治疗少阴头痛，宜选用的药物是
A.羌活
B.白芷
C.细辛
D.独活
正确答案：CD



第142题
题目类型：多选题
问题：具有止血作用的药物是
A.石苇
B.五灵脂
C.马勃
D.贯众
正确答案：ABCD



第143题
题目类型：多选题
问题：具有温中行气功效的药物是
A.草果
B.草豆蔻
C.肉豆蔻
D.白豆蔻
正确答案：BCD



第144题
题目类型：多选题
问题：五加皮，桑寄生功效的共同点是
A.补益肝肾
B.强筋健骨
C.养血安胎
D.利尿消肿
正确答案：AB



第145题
题目类型：多选题
问题：具有通经下乳功效的药物是
A.木通
B.通草
C.穿山甲
D.王不留行
正确答案：ACD



第146题
题目类型：多选题
问题：既治肝风内动，又治肝阳上亢的药物是
A.羚羊角
B.天麻
C.钩藤
D.地龙
正确答案：ABC



第147题
题目类型：多选题
问题：性温，具有祛痰开窍作用的药物是
A.远志
B.郁金
C.天南星
D.皂荚
正确答案：AD



第148题
题目类型：多选题
问题：主归心、肝经的药物是
A.开窍药
B.活血药
C.安神药
D.补血药
正确答案：BCD



第149题
题目类型：多选题
问题：下列关于药物用法用量的叙述中，正确的是
A.芫花入汤剂，3-10克
B.龙胆草入汤剂，3-6克
C.芒硝冲服，10-15克
D.代赭石入汤剂，5-10克
正确答案：BC



第150题
题目类型：多选题
问题：茜草的功效是
A.凉血止血
B.化瘀止血
C.活血通经
D.理气止痛
正确答案：ABC



第151题
题目类型：多选题
问题：“消法”的理论依据是
A.甚者从之
B.结者散之
C.逸者行之
D.坚者削之
正确答案：BD



第152题
题目类型：多选题
问题：生化汤中具有活血作用的药物是
A.当归
B.炮姜
C.川芎
D.桃仁
正确答案：ACD



第153题
题目类型：多选题
问题：羚角钩藤汤中茯神木的作用是
A.宁心
B.平肝
C.舒郁
D.开窍
正确答案：AB



第154题
题目类型：多选题
问题：犀黄丸与小金丹二方中相同的药物是
A.乳香
B.没药
C.地龙
D.麝香
正确答案：ABD



第155题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中，组成药物含熟地黄的是
A.大秦艽汤
B.地黄饮子
C.阿胶鸡子黄汤
D.大定风珠
正确答案：AB



第156题
题目类型：多选题
问题：下列方剂中，组成药物含附子的是
A.实脾散
B.温经汤
C.乌梅丸
D.补阳还五汤
正确答案：AC



第157题
题目类型：多选题
问题：体现辛开苦降配伍方法的方剂是
A.半夏泻心汤
B.枳实消痞丸
C.小陷胸汤
D.连朴饮
正确答案：ABC



第158题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，牡蛎散可以治疗的病证是
A.自汗
B.盗汗
C.黄汗
D.绝汗
正确答案：AB



第159题
题目类型：多选题
问题：下列关于防风通圣散的叙述中，正确的是
A.组成药物中含有知母
B.具疏风解表，泻热通便之功
C.解表、清热、攻下三法并用
D.主治风热壅盛、表里俱实之证
正确答案：BCD



第160题
题目类型：多选题
问题：十枣汤中配伍大枣的目的是
A.制约药物峻烈
B.缓和药物毒性
C.健脾益气补虚
D.益气培土护胃
正确答案：ABD



第161题
题目类型：多选题
问题：治疗劳伤心脾之遗精可选的方剂是
A.三才封髓丹
B.妙香散
C.天王补心丹
D.补中益气汤
正确答案：BD



第162题
题目类型：多选题
问题：治疗消渴下消的方剂是
A.黄芪汤
B.六味地黄丸
C.金匮肾气丸
D.鹿茸丸
正确答案：BCD



第163题
题目类型：多选题
问题：治疗饮食伤胃之胃痛可选的方剂是
A.枳实导滞丸
B.清中汤
C.保和丸
D.藿香正气散
正确答案：AC



第164题
题目类型：多选题
问题：咯血的常见证候是
A.燥热伤肺
B.胃火炽盛
C.肝火犯肺
D.阴虚肺热
正确答案：ACD



第165题
题目类型：多选题
问题：瘿病的常见病因是
A.水土失宜
B.情志内伤
C.劳欲久病
D.体质因素
正确答案：ABD



第166题
题目类型：多选题
问题：郁证的主要病机是
A.肝失疏泄
B.脾失健运
C.心失所养
D.肺气郁滞
正确答案：ABC



第167题
题目类型：多选题
问题：鼓胀的病因是
A.酒食不节
B.情志刺激
C.外感六淫
D.黄疸久治不愈
正确答案：ABD



第168题
题目类型：多选题
问题：真心痛的常见发病因素是
A.气滞
B.寒凝
C.痰阻
D.血瘀
正确答案：ABCD



第169题
题目类型：多选题
问题：不寐多梦，甚则彻夜不眠，急躁易怒，伴头晕头胀，目赤耳鸣，便秘溲赤，舌红苔黄，脉弦而数。治疗宜选
A.温胆汤
B.龙胆泻肝汤
C.柴胡疏肝散
D.当归龙荟丸
正确答案：BD



第170题
题目类型：多选题
问题：腰部隐隐作痛，痠软无力，缠绵不愈，心烦少寐，口燥咽干，面色潮红，手足心热，舌红少苔，脉弦细数。治疗宜选
A.左归丸
B.知柏地黄丸
C.独活寄生汤
D.大补阴丸
正确答案：ABD



第171题
题目类型：多选题
问题：积证的特征是
A.结块有形可征
B.痛有定处
C.结块聚散无常
D.多为脏病
正确答案：ABD



第172题
题目类型：多选题
问题：耳鸣、耳聋的常见证候是
A.风热上扰
B.清气不升
C.肾精亏虚
D.痰火郁结
正确答案：ABCD



第173题
题目类型：多选题
问题：下列腧穴中，属于原穴的是
A.太溪
B.阳池
C.太渊
D.丘墟
正确答案：ABCD



第174题
题目类型：多选题
问题：下列腧穴中，属于足阳明胃经的是
A.下关
B.地机
C.梁丘
D.梁门
正确答案：ACD



第175题
题目类型：多选题
问题：下列情况中，不宜立即进行针刺的是
A.过度疲劳
B.精神紧张
C.突然昏厥
D.过度饥饿
正确答案：ABD



第176题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于针刺单式补泻手法的是
A.烧山火
B.徐疾补泻
C.提插补泻
D.迎随补泻
正确答案：BCD



第177题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于艾灸的是
A.瘢痕灸
B.灯火灸
C.温灸器灸
D.隔盐灸
正确答案：ACD



第178题
题目类型：多选题
问题：感冒后出现腹泻，治疗取太渊、偏历穴，其配穴法是
A.表里经配穴法
B.上下配穴法
C.子母补泻配穴法
D.主客原络配穴法
正确答案：AD



第179题
题目类型：多选题
问题：实热证的治疗原则是
A.虚则补之
B.菀陈则除之
C.热则疾之
D.实则泻之
正确答案：CD



第180题
题目类型：多选题
问题：针刺治疗外感少阳经头痛，宜选的腧穴是
A.太阳、风池
B.太冲、太溪
C.率谷、足临泣
D.天柱、后溪
正确答案：AC



