中医综合历年真题-2006年中医综合真题


第1题
题目类型：单选题
问题：根据“人与天地相应”的观点，下列除哪项外，均对人体产生影响?
A.季节气候变化
B.昼夜晨昏变化
C.地区方域不同
D.饮食偏嗜不同
E.阴居以避暑
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：“无阳则阴无以生，无阴则阳无以化”是指
A.阴阳对立制约
B.阴阳消长平衡
C.阴阳互根互用
D.阴阳交感互藏
E.阴阳相互转化
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：按五行规律传变，“受我之气者，其力方旺，还而相克，来势必甚”，是指
A.母病及子
B.子病犯母
C.相乘传变
D.相侮传变
E.表里相传
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，与相生规律无关的治法是
A.滋水涵木
B.益火补土
C.培土生金
D.金水相生
E.培土制水
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：与《素问?调经论》所说“有余则笑不休”、“不足则悲”相关的是
A.心气
B.宗气
C.心阴
D.心神
E.心阳
正确答案：D



第6题
题目类型：单选题
问题：能反映其特点为刚脏，主升、主动的生理功能是
A.脾主升清
B.肺主宣发
C.肝主疏泄
D.肾主蒸化
E.心主神志
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：与肝主疏泄不密切的生理功能是
A.气机的调节
B.津液的代谢
C.血液的运行
D.情志的调节
E.精气的封藏
正确答案：E



第8题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，气不能固摄的物质是
A.血液
B.汗液
C.唾液
D.精液
E.水谷
正确答案：E



第9题
题目类型：单选题
问题：治疗血虚病证，配用补气药物的生理基础是
A.气能生血
B.气能行血
C.气能摄血
D.血能载气
E.津血同源
正确答案：A



第10题
题目类型：单选题
问题：十二经脉气血有余则渗注于
A.经别
B.经筋
C.奇经
D.别络
E.孙络
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：经脉中可用离、合、出、人来概括其循行特点的是
A.十五别络
B.十二经别
C.十二经筋
D.十二经脉
E.奇经八脉
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：导致“心无所倚，神无所归，虑无所定”的情志因素是
A.喜
B.怒
C.思
D.惊
E.悲
正确答案：D



第13题
题目类型：单选题
问题：引起“肉胝胎而唇揭”病证的饮食偏嗜是
A.多食酸
B.多食咸
C.多食苦
D.多食甘
E.多食辛
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：两目干涩，视物昏花，甚则夜盲，多因
A.肝气上逆
B.肝火上炎
C.肝阳上亢
D.肝风上扰
E.肝血不足
正确答案：E



第15题
题目类型：单选题
问题：将目之不同部位分属于五脏之说，源于
A.《重订通俗伤寒论》
B.《灵枢?大惑论》
C.《诸病源候论》
D.《四诊抉微》
E.《龙树眼论》
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：舌体短缩，色青紫而湿润，是由于
A.气滞血瘀
B.痰浊内阻
C.寒凝筋脉
D.疫毒攻心
E.热盛动风
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：瞳孔散大多属
A.肝风内动
B.肝经风热
C.气血不足
D.肾精耗竭
E.脾肾两虚
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：尿液散发烂苹果味多见于
A.消渴病危重期
B.失血
C.脏腑败坏
D.瘟疫
E.水肿病晚期
正确答案：A



第19题
题目类型：单选题
问题：发热，午后热甚，身热不扬，属于
A.骨蒸劳热
B.湿温潮热
C.阴虚内热
D.阳明潮热
E.气虚发热
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：湿邪困遏作痛的特点是
A.重痛
B.胀痛
C.冷痛
D.隐痛
E.刺痛
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：弱脉与濡脉脉象的共同特点是
A.脉细如线
B.脉来无力
C.细而无力
D.浮而无力
E.沉而无力
正确答案：C



第22题
题目类型：单选题
问题：弦细脉的主病是
A.肝郁气滞
B.寒滞肝脉
C.阴虚内热
D.血虚肝郁
E.肝火挟痰
正确答案：D



第23题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是涩脉的主病?
A.血少
B.气滞
C.精伤
D.血瘀
E.湿阻
正确答案：E



第24题
题目类型：单选题
问题：《濒湖脉学》所载脉象为
A.16 种
B.24 种
C.27 种
D.28 种
E.32 种
正确答案：C



第25题
题目类型：单选题
问题：阳盛格阴是指
A.真热假寒
B.表寒里热
C.热证转寒
D.真寒假热
E.表热里寒
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：下列哪项是阳虚证的典型表现?
A.神疲乏力
B.形体消瘦
C.形寒肢冷
D.舌暗脉细
E.大汗淋漓
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：气虚证与气陷证的鉴别点在于有无
A.神疲乏力
B.内脏下垂
C.少气懒言
D.头晕目眩
E.自汗
正确答案：B



第28题
题目类型：单选题
问题：下列除哪项外，均可见于风淫证候?
A.发热恶风
B.皮肤瘙痒
C.半身不遂
D.四肢抽搐
E.咳嗽
正确答案：C



第29题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，增收新药最多的本草文献是
A.《本草求真》
B.《本草纲目》
C.《新修本草入
D.《本草经集注》
E.《本草纲目拾遗》
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：中药药性中，五味的确定是
A.仅从口尝获得
B.仅从药物疗效中推导
C.以口尝获得为主，从药物疗效中推导为辅
D.从药物疗效中推导为主，以口尝获得为辅
E.从口尝、鼻嗅中获得
正确答案：D



第31题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是薄荷的主治病证?
A.肝郁气滞
B.风疹瘙痒
C.咽喉肿痛
D.目赤肿痛
E.肺热咳嗽
正确答案：E



第32题
题目类型：单选题
问题：鱼腥草具有的功效是
A.排脓利尿
B.祛痰排脓
C.祛瘀止痛
D.凉血活血
E.化瘀止血
正确答案：A



第33题
题目类型：单选题
问题：下列选项中，既能清湿热，又能除疳热的药物是
A.黄连
B.胡黄连
C.地骨皮
D.银柴胡
E.柴胡
正确答案：B



第34题
题目类型：单选题
问题：大黄具有的功效是
A.清热泻火，解毒止血
B.活血祛瘀，通络止痛
C.泻火凉血，清心除烦
D.利胆退黄，清热除疳
E.泻火解毒，凉血除蒸
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：下列药物中，治疗脾虚湿盛者最为适宜的是
A.泽泻
B.通草
C.猪苓
D.木通
E.薏苡仁
正确答案：E



第36题
题目类型：单选题
问题：丁香、刀豆均具有的功效是
A.温肾助阳
B.行气止痛
C.祛寒散结
D.消积化滞
E.温经通脉
正确答案：A



第37题
题目类型：单选题
问题：略兼解表之功的消食药是
A.山楂
B.谷芽
C.麦芽
D.神曲
E.鸡内金
正确答案：D



第38题
题目类型：单选题
问题：加热 60℃左右即易破坏失效的药物是
A.使君子
B.苦楝皮
C.鹤草芽
D.雷丸
E.槟榔
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：下列药物中，具有化痰止咳功效的是
A.地榆
B.槐花
C.苎麻根
D.白茅根
E.侧柏叶
正确答案：E



第40题
题目类型：单选题
问题：治疗气火上逆所致的妇女倒经，宜选用
A.鸡血藤
B.夏天无
C.郁金
D.红花
E.泽兰
正确答案：C



第41题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是牡蛎的功效?
A.收敛制酸
B.软坚散结
C.收敛固涩
D.清肝明目
E.平肝潜阳
正确答案：D



第42题
题目类型：单选题
问题：可用黄芪而不可用白术治疗的病证是
A.气虚自汗
B.阴虚盗汗
C.脾胃气虚
D.气虚水肿
E.气虚胎动不安
正确答案：B



第43题
题目类型：单选题
问题：“制方之用，大小缓急奇偶复七方是也”一语出自
A.《黄帝内经》
B.《伤寒论》
C.《伤寒明理论》
D.《医学心悟》
E.《医学源流论》
正确答案：C



第44题
题目类型：单选题
问题：下列关于“八阵”内容的叙述，不确切的是
A.寒方之制，为除热也
B.攻方之制，攻其不通者也
C.固方之制，固其泄也
D.和方之制，和其不和者也
E.用散者，散表证也
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：真武汤的组成药物除白术、茯苓、芍药外，其余是
A.炮附子、干姜
B.生附子、人参
C.炮附子、干姜
D.生附子、干姜
E.炮附子、生姜
正确答案：E



第46题
题目类型：单选题
问题：旋覆代赭石汤与橘皮竹茹汤中均含有的药物是
A.人参、生姜
B.人参、半夏
C.陈皮、半夏
D.桔梗、半夏
E.茯苓、枇杷叶
正确答案：A



第47题
题目类型：单选题
问题：下列方剂中，用炮姜的是
A.温经汤
B.半夏泻心汤
C.血府逐瘀汤
D.生化汤
E.失笑散
正确答案：D



第48题
题目类型：单选题
问题：《医方集解》香砂六君子汤的组成是四君子汤加
A.木香、砂仁、陈皮、半夏
B.香附、砂仁、陈皮、半夏
C.藿香、砂仁、陈皮、半夏
D.香附、砂仁、陈皮、桔梗
E.木香、砂仁、橘皮、半夏曲
正确答案：B



第49题
题目类型：单选题
问题：固经丸的功用是
A.滋阴清热，止血化瘀
B.滋阴清热，止带固经
C.补气健脾，固经摄血
D.温阳健脾，摄血固经
E.滋阴清热，止血固经
正确答案：E



第50题
题目类型：单选题
问题：吴瑭所称“辛凉平剂”是指
A.桑菊饮
B.银翘散
C.新加香薷饮
D.白虎汤
E.麻黄杏仁甘草石膏汤
正确答案：B



第51题
题目类型：单选题
问题：养阴清肺汤中少佐薄荷的主要用意是
A.疏肝解郁
B.清利头目
C.芳香辟秽
D.散邪利咽
E.清热透疹
正确答案：D



第52题
题目类型：单选题
问题：升麻葛根汤中配伍升麻的用意是
A.疏散风热
B.升阳举陷
C.和解退热
D.透疹解毒
E.清热解毒
正确答案：A



第53题
题目类型：单选题
问题：小儿虫积，腹痛时作，面黄体瘦，肚腹胀满，发热口臭，大便失常者，治疗宜用
A.肥儿丸
B.布袋丸
C.化虫丸
D.伐木丸
E.乌梅丸
正确答案：D



第54题
题目类型：单选题
问题：胃肠燥热，津液不足，大便干燥，小便频数者，治疗宜用
A.济川煎
B.增液汤
C.新加黄龙汤
D.增液承气汤
E.麻子仁丸
正确答案：E



第55题
题目类型：单选题
问题：肺热咳嗽，甚则气急欲喘，皮肤蒸热，日晡尤甚，舌红苔黄，脉细数者，治疗宜用
A.麻杏石甘汤
B.白虎汤
C.泻白散
D.葛根芩连汤
E.养阴清肺汤
正确答案：C



第56题
题目类型：单选题
问题：患者身不甚热，干咳无痰，咽干口渴，右脉数大。治疗宜用
A.桑菊饮
B.桑杏汤
C.止嗽散
D.杏苏散
E.贝母瓜蒌散
正确答案：B



第57题
题目类型：单选题
问题：身热，微恶风，汗少，肢体痠重，头昏重胀痛，鼻流浊涕，胸闷，泛恶，小便短赤，舌苔薄白而腻，脉濡。其证候是
A.风寒证
B.风热证
C.暑湿证
D.暑热证
E.寒湿证
正确答案：C



第58题
题目类型：单选题
问题：干咳，连声作呛，喉痒，咽喉干疼，唇干鼻燥，痰黏而少，不易咳出，微恶风无汗，舌苔薄白而少津，脉浮者，治疗宜用
A.止嗽散
B.桑菊饮
C.桑杏汤
D.杏苏散
E.小青龙汤
正确答案：D



第59题
题目类型：单选题
问题：咳吐脓血痰，腥臭异常，胸中烦满而痛，气喘不能卧，身热面赤，烦渴喜饮，舌质红，苔薄腻，脉滑数者，治疗宜首选
A.银翘散
B.麻杏甘石汤
C.如金解毒散
D.千金苇茎汤
E.加味桔梗汤
正确答案：E



第60题
题目类型：单选题
问题：咳嗽无力，气短声低，痰中偶或夹血，血色淡红，午后潮热，面色胱白，颧红，舌质嫩红，边有齿印，苔薄白，脉细弱而数。其证候是
A.肺阴亏损
B.阴虚火旺
C.气阴两虚
D.阴阳两虚
E.气虚血瘀
正确答案：C



第61题
题目类型：单选题
问题：哮证日久，发时喉中痰鸣，声低，气短不足以息，咳痰清稀，面色苍白，汗出肢冷，舌淡苔白，脉沉细者，治疗宜首选
A.苏子降气汤
B.小青龙汤
C.金匮肾气丸
D.射干麻黄汤
E.六君子汤
正确答案：A



第62题
题目类型：单选题
问题：喘咳久病，神志恍惚，谵语，烦躁不安，肢体抽搐，咳逆喘促，咳痰不爽，舌质暗红，苔黄腻，脉细滑数其治
A.涤痰、开窍、息风
B.清肺化痰，降逆平喘
C.清肺平肝，化痰开窍
D.清肝息风，化痰开窍
E.豁痰开窍，降逆平喘
正确答案：A



第63题
题目类型：单选题
问题：患者病喘，每遇情志刺激而诱发，发时突然呼吸短促，气憋，胸闷而痛，咽中如窒，眠差，心悸，舌苔薄白，脉弦。治疗宜首选
A.四磨丸
B.五磨饮子
C.六磨汤
D.逍遥散
E.四七汤
正确答案：B



第64题
题目类型：单选题
问题：患者病痰饮，心下坚满而痛，自利，利后反快，虽利心下续坚满，口舌干燥，舌苔黄腻，脉沉弦。治疗
A.甘遂半夏汤
B.己椒苈黄丸
C.小陷胸汤
D.小半夏加茯苓汤
E.苓桂术甘汤
正确答案：A



第65题
题目类型：单选题
问题：小便短赤带血，头晕耳鸣，神疲，颧红潮热，腰膝痠软，舌红，脉细数。其治法是
A.清热泻火，凉血止血
B.清热化湿，凉血止血
C.滋阴降火，凉血止血
D.清热利湿，化瘀止血
E.清热解毒，凉血止血
正确答案：C



第66题
题目类型：单选题
问题：盗汗，阴虚为主而火热不甚者，治疗宜首选
A.当归六黄汤
B.七味都气丸
C.知柏地黄丸
D.麦味地黄丸
E.大补阴丸
正确答案：D



第67题
题目类型：单选题
问题：心悸，善惊易恐，坐卧不安，少寐多梦，舌苔薄白，脉弦者，治疗宜首选
A.人参归脾丸
B.安神定志丸
C.黄连温胆汤
D.炙甘草汤
E.桂枝甘草龙骨牡蛎汤
正确答案：B



第68题
题目类型：单选题
问题：胃脘痞硬而痛，干噫食臭，腹中雷鸣下利，舌苔黄白相兼，脉弦数。其证候是
A.饮食停滞
B.肝胃郁热
C.寒湿中阻
D.脾胃气虚
E.寒热错杂
正确答案：E



第69题
题目类型：单选题
问题：患者平时多有胸胁胀闷，嗳气少食，每因情志不遂则腹痛腹泻，舌淡红，脉弦。治疗宜首选
A.四七汤
B.痛泻要方
C.逍遥散
D.滋水清肝饮
E.乌梅丸
正确答案：B



第70题
题目类型：单选题
问题：呕吐酸水，嗳气频作，胸胁闷痛，舌苔薄腻，脉弦。其病机是
A.外邪人里化热
B.胃中蕴热
C.肝气犯胃
D.饮食停滞
E.肝胃郁热
正确答案：C



第71题
题目类型：单选题
问题：脐中痛不可忍，喜按喜温，手足厥逆，脉微欲绝者，治疗宜用
A.理中汤
B.通脉四逆汤
C.暖肝煎
D.桂附地黄丸
E.乌头桂枝汤
正确答案：B



第72题
题目类型：单选题
问题：大便秘结，欲便不得，嗳气频作，胸胁痞满，甚则腹中胀痛，纳食减少，舌苔薄腻，脉弦。其治法是
A.泻热通腑
B.养血润肠
C.消食导滞
D.益气润肠
E.顺气行滞
正确答案：E



第73题
题目类型：单选题
问题：胁痛口苦，胸闷纳呆，恶心呕吐，小便黄赤，舌苔黄腻，脉弦滑数者，治疗宜用
A.化肝煎
B.丹栀逍遥散
C.龙胆泻肝汤
D.滋水清肝饮
E.茵陈蒿汤
正确答案：C



第74题
题目类型：单选题
问题：病积聚之轻者，症见脘腹痞满，食少纳呆，舌苔白腻，脉象弦缓。治疗宜用
A.木香顺气散
B.四逆散
C.柴胡疏肝散
D.香苏散
E.胃苓汤
正确答案：A



第75题
题目类型：单选题
问题：腹大坚满，脘腹撑急，烦热口苦，渴不欲饮，小便赤涩，大便溏垢，舌边尖红，苔黄腻，脉象弦数者，治疗宜用
A.中满分消丸
B.五积散
C.实脾饮
D.五苓散
E.疏凿饮子
正确答案：A



第76题
题目类型：单选题
问题：手厥阴心包经起于 
A.中焦 
B.胞中 
C.胸中
D.手小指端 
E.足大趾端
正确答案：C



第77题
题目类型：单选题
问题：冲脉起于
A.中焦 
B.胞中 
C.胸中
D.手小指端 
E.足大趾端
正确答案：B



第78题
题目类型：单选题
问题：燥邪的特性是
A.炎上动血
B.重浊黏滞
C.善行数变
D.干涩伤津
E.收引凝滞
正确答案：D



第79题
题目类型：单选题
问题：风邪的特性是
A.炎上动血
B.重浊黏滞
C.善行数变
D.干涩伤津
E.收引凝滞
正确答案：C



第80题
题目类型：单选题
问题：用消积导滞的方法治疗腹泻，属于
A.热者寒之
B.寒者热之
C.热因热用
D.塞因塞用
E.通因通用
正确答案：E



第81题
题目类型：单选题
问题：用温热药治疗寒证的方法，属于
A.热者寒之
B.寒者热之
C热因热用
D.塞因塞用
E.通因通用
正确答案：B



第82题
题目类型：单选题
问题：临床上出现虾游脉提示
A.三阳热极，阴液枯竭
B.三阴寒极，阳亡于外
C.孤阳无依，躁动不安
D.胃气、营卫将绝
E.肾与命门元气将绝
正确答案：C



第83题
题目类型：单选题
问题：临床上出现釜沸脉提示
A.三阳热极，阴液枯竭
B.三阴寒极，阳亡于外
C.孤阳无依，躁动不安
D.胃气、营卫将绝
E.肾与命门元气将绝
正确答案：A



第84题
题目类型：单选题
问题：发热恶热，神疲气短，肢倦乏力，胸闷懒言，口渴喜饮，小便短黄，舌红苔黄腻，脉濡数者，属于
A.寒湿证
B.湿热证
C.风湿证
D.暑湿证
E.痰湿证
正确答案：D



第85题
题目类型：单选题
问题：咳嗽，胸闷，痰多质黏，色白易咳，舌苔白腻，脉濡缓者，属于
A.寒湿证
B.湿热证
C.风湿证
D.暑湿证
E.痰湿证
正确答案：E



第86题
题目类型：单选题
问题：痰蒙心神可见
A.心烦失眠，口舌生疮
B.神识痴呆，表情淡漠
C.发热气粗，躁狂谵语
D.胆怯易惊，失眠多梦
E.恶梦纷纭，胸胁灼痛
正确答案：B



第87题
题目类型：单选题
问题：胆郁痰扰可见
A.心烦失眠，口舌生疮
B.神识痴呆，表情淡漠
C.发热气粗，躁狂谵语
D.胆怯易惊，失眠多梦
E.恶梦纷纭，胸胁灼痛
正确答案：D



第88题
题目类型：单选题
问题：属于增强疗效的配伍关系是
A.相反、相须
B.相畏、相杀
C.相恶、相反
D.相杀、相反
E.相须、相使
正确答案：E



第89题
题目类型：单选题
问题：属于配伍禁忌的配伍关系是
A.相反、相须
B.相畏、相杀
C.相恶、相反
D.相杀、相反
E.相须、相使
正确答案：C



第90题
题目类型：单选题
问题：治疗脾经湿热，口中甜腻，多涎口臭，宜选用
A.厚朴
B.苍术
C.藿香
D.佩兰
E.砂仁
正确答案：D



第91题
题目类型：单选题
问题：治疗痰饮水肿，小便不利，宜选用
A.厚朴
B.苍术
C.藿香
D.佩兰
E.砂仁
正确答案：B



第92题
题目类型：单选题
问题：既能降气化痰，又能宣散风热的药物是
A.前胡
B.白前
C.旋覆花
D.杏仁
E.苏子
正确答案：A



第93题
题目类型：单选题
问题：既能降气化痰，又能降逆止呕的药物是
A.前胡
B.白前
C.旋覆花
D.杏仁
E.苏子
正确答案：C



第94题
题目类型：单选题
问题：三子养亲汤的功用是
A.清胆利湿，和胃化痰
B.降气快膈，化痰消食
C.清胃化痰，降逆止呕
D.行气温中，燥湿除满
E.理气化痰，温中和胃
正确答案：B



第95题
题目类型：单选题
问题：厚朴温中汤的功用是
A.清胆利湿，和胃化痰
B.降气快膈，化痰消食
C.清胃化痰，降逆止呕
D.行气温中，燥湿除满
E.理气化痰，温中和胃
正确答案：D



第96题
题目类型：单选题
问题：当归六黄汤中黄芪与当归配伍用量的比例是
A.1：1
B.2：1
C.3：1
D.5：1
E.7：1
正确答案：B



第97题
题目类型：单选题
问题：当归补血汤中黄芪与当归配伍用量的比例是
A.1：1
B.2：1
C.3：1
D.5：1
E.7：1
正确答案：D



第98题
题目类型：单选题
问题：枳术汤与枳术丸的关系属于
A.药味加减的变化
B.药量增减的变化
C.剂量更换的变化
D.药味加减和药量增减变化的联合运用
E.药味加减、药量增减和剂型更换变化的联合运用
正确答案：E



第99题
题目类型：单选题
问题：生姜泻心汤与半夏泻心汤的关系属于
A.药味加减的变化
B.药量增减的变化
C.剂量更换的变化
D.药味加减和药量增减变化的联合运用
E.药味加减、药量增减和剂型更换变化的联合运用
正确答案：D



第100题
题目类型：单选题
问题：郁证用甘麦大枣汤治疗者，应属
A.气郁化火
B.气滞痰郁
C.忧郁伤神
D.肝气郁结
E.阴虚火旺
正确答案：C



第101题
题目类型：单选题
问题：郁证用丹栀逍遥散治疗者，应属
A.气郁化火
B.气滞痰郁
C.忧郁伤神
D.肝气郁结
E.阴虚火旺
正确答案：A



第102题
题目类型：单选题
问题：心烦不寐，心悸不宁，头晕耳鸣，健忘，腰痠梦遗，五心烦热，舌红，脉细数者，治疗宜首选
A.酸枣仁汤
B.黄连阿胶汤
C.琥珀多寐丸
D.镇肝熄风汤
E.麦味地黄丸
正确答案：B



第103题
题目类型：单选题
问题：虚烦不寐，咽干口燥，舌红，脉弦细者，治疗宜首选
A.酸枣仁汤
B.黄连阿胶汤
C.琥珀多寐丸
D.镇肝熄风汤
E.麦味地黄丸
正确答案：A



第104题
题目类型：单选题
问题：痢下赤白脓血，脐腹灼痛，虚坐努责，心烦口干，舌红绛少苔，脉细数者，治法应选
A.清热凉血解毒
B.养阴清肠
C.温中清肠，调气化滞
D.温化寒湿
E.温补脾肾，收涩固肠
正确答案：B



第105题
题目类型：单选题
问题：下痢时发时止，日久难愈，饮食减少，倦怠怯冷，临厕腹痛里急，舌淡苔腻，脉虚数者，治法应选
A.清热凉血解毒
B.养阴清肠
C.温中清肠，调气化滞
D.温化寒湿
E.温补脾肾，收涩固肠
正确答案：C



第106题
题目类型：多选题
问题：“木曰曲直”比喻肝的生理功能和特点是
A.肝喜条达
B.肝恶抑郁
C.肝藏血，调节血量
D.肝主疏泄
正确答案：ABD



第107题
题目类型：多选题
问题：小肠的生理功能是
A.主受纳
B.主受盛
C.主化物
D.泌别清浊
正确答案：BCD



第108题
题目类型：多选题
问题：血液的营养和滋润作用，具体可表现在
A.面色的红润
B.肌肉的丰满壮实
C.皮肤毛发的润泽有华
D.感觉和运动的灵活自如
正确答案：ABCD



第109题
题目类型：多选题
问题：十二经脉中，与牙齿有联系的是
A.胃经
B.大肠经
C.小肠经
D.三焦经
正确答案：AB



第110题
题目类型：多选题
问题：阴阳偏衰的治疗原则是
A.壮水之主，以制阳光
B.阴中求阳，阳中求阴
C.益火之源，以消阴翳
D.虚则补之
正确答案：ABCD



第111题
题目类型：多选题
问题：经络的气血逆乱可见
A.眩晕跌仆
B.咽痛目赤
C.咯血、衄血
D.腹部剧痛
正确答案：AC



第112题
题目类型：多选题
问题：引起胃火炽盛的原因多为
A.肝郁气滞
B.嗜食辛辣
C.邪热入里
D.肝火横逆
正确答案：ABCD



第113题
题目类型：多选题
问题：根据“因人制宜”原则，临床诊治疾病时应考虑患者的
A.性别
B.年龄
C.体质
D.生活习惯
正确答案：ABCD



第114题
题目类型：多选题
问题：气血两虚可见到下列哪些舌象?
A.吐弄舌
B.痿软舌
C.淡白舌
D.短缩舌
正确答案：BCD



第115题
题目类型：多选题
问题：导致小儿囟门高突的原因有
A.温病火邪上攻
B.脾胃虚弱，骨骼失养，发育不良
C.颅内水液停聚
D.先天肾精不足，骨骼发育不良
正确答案：AC



第116题
题目类型：多选题
问题：小便次数和尿量均明显减少的原因有
A.热邪亢盛
B.吐泻过度
C.肾气不固，排尿失摄
D.津液不化，水湿内停
正确答案：ABD



第117题
题目类型：多选题
问题：狭义痰饮证的临床表现有
A.呕吐清稀涎水
B.胸膈胀闷，气喘息涌，不能平卧
C.胃中振水音
D.肠鸣漉漉
正确答案：ACD



第118题
题目类型：多选题
问题：食滞胃脘证与胃脘气滞证的共同表现有
A.脘腹胀满疼痛
B.恶心呕吐
C.厌食
D.便溏不爽或便秘
正确答案：AB



第119题
题目类型：多选题
问题：肝阳上亢证与肝火上炎证的共同表现有
A.眩晕耳鸣
B.口苦咽干
C.面红目赤
D.舌红
正确答案：ACD



第120题
题目类型：多选题
问题：温病血分证候的病变主要涉及
A.肝
B.心
C.肺
D.肾
正确答案：ABD



第121题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于六经病证传经的有
A.按六经的顺序相传
B.一经证候未罢，又出现另一经证候
C.表里之经相传
D.隔一经或隔两经相传
正确答案：ACD



第122题
题目类型：多选题
问题：下列关于朱砂用法用量和使用注意的叙述，正确的有
A.宜醋淬、打碎后装瓶备用
B.有毒，不可持续服用
C.研末服每次 0．3～1g
D.孕妇忌服
正确答案：BCD



第123题
题目类型：多选题
问题：治疗疮疡肿毒可选用
A.石菖蒲
B.冰片
C.苏合香
D.麝香
正确答案：BD



第124题
题目类型：多选题
问题：五味子、五倍子均可用于治疗
A.肺虚久咳
B.久泻不止
C.遗精滑精
D.自汗盗汗
正确答案：ABCD



第125题
题目类型：多选题
问题：水飞法常用于下列哪些类药物的炮制?
A.果实类
B.根茎类
C.贝甲类
D.矿物类
正确答案：CD



第126题
题目类型：多选题
问题：山药的归经是
A.肾经
B.肝经
C.脾经
D.肺经
正确答案：ACD



第127题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于配伍禁忌的有
A.甘遂配海藻
B.牙硝配三棱
C.白及配草乌
D.藜芦配赤芍
正确答案：BCD



第128题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，性味甘平的药物有
A.党参
B.太子参
C.西洋参
D.山药
正确答案：ABD



第129题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，既能祛风湿，又能强筋骨的药物有
A.香加皮
B.狗脊
C.海风藤
D.海桐皮
正确答案：AB



第130题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于和解剂的有
A.痛泻要方
B.甘露消毒丹
C.普济消毒饮
D.四逆散
正确答案：AD



第131题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于酸枣仁汤组成的药物有
A.川芎
B.茯苓
C.半夏
D.知母
正确答案：ABD



第132题
题目类型：多选题
问题：下列选项中，属于清骨散组成的药物有
A.秦艽
B.知母
C.鳖甲
D.黄连
正确答案：ABC



第133题
题目类型：多选题
问题：龙胆泻肝汤与血府逐瘀汤的组成中均含有的药物有
A.生地
B.当归
C.泽泻
D.牛膝
正确答案：AB



第134题
题目类型：多选题
问题：桔梗、甘草同用的方剂有
A.百合固金汤
B.止嗽散
C.杏苏散
D.防风通圣散
正确答案：ABCD



第135题
题目类型：多选题
问题：真人养脏汤与芍药汤的共同点有
A.用大黄、黄芩、黄连清热燥湿
B.用当归、芍药、木香调气和营
C.用人参、白术益气健脾以复运化
D.用芍药、甘草和中缓急而止腹痛
正确答案：BD



第136题
题目类型：多选题
问题：小活络丹具有的功用是
A.祛风除湿
B.化痰通络
C.活血止痛
D.益气行滞
正确答案：ABC



第137题
题目类型：多选题
问题：补阳还五汤具有的治疗作用是
A.助阳
B.益气
C.活血
D.通络
正确答案：BCD



第138题
题目类型：多选题
问题：治疗膏淋实证的方法是
A.分清泄浊
B.利气疏导
C.利尿通淋
D.清热利湿
正确答案：ACD



第139题
题目类型：多选题
问题：治疗水湿浸渍所致的水肿，宜用
A.实脾饮
B.五皮散
C.猪苓汤
D.胃苓汤
正确答案：BD



第140题
题目类型：多选题
问题：癃闭实证的治法是
A.除痰浊
B.清湿热
C.散瘀结
D.利气机
正确答案：BCD



第141题
题目类型：多选题
问题：多食易饥，形体消瘦，大便干燥，舌苔黄，脉滑实有力者，治疗可用
A.玉女煎
B.增液承气汤
C.消渴方
D.大补阴丸’
正确答案：AB



第142题
题目类型：多选题
问题：腰痛实证的主要病机有
A.寒湿停聚
B.痰浊凝滞
C.湿热蕴结
D.瘀血阻滞
正确答案：ACD



第143题
题目类型：多选题
问题：《景岳全书》在虚劳治疗理论和方药方面的发展，在于
A.补肾阴
B.补肾阳
C.补脾气
D.补脾阴
正确答案：AB



第144题
题目类型：多选题
问题：治疗劳伤心脾，气不摄精之遗精，可用
A.妙香散
B.炙甘草汤
C.人参养荣汤
D.补中益气汤
正确答案：AD



第145题
题目类型：多选题
问题：痹病日久，出现的病理变化是
A.寒湿闭阻
B.痰瘀阻滞
C.气血亏虚
D.累及脏腑
正确答案：BCD



第146题
题目类型：多选题
问题：治疗清气不升之耳鸣耳聋，可用
A.耳聋左慈丸
B.黄芪汤
C.益气聪明汤
D.补中益气汤
正确答案：CD



第147题
题目类型：多选题
问题：患者肢体痿软无力，逐渐加重，食少便溏，面浮而色不华，气短，神疲乏力，舌苔薄白，脉细无力。治疗可用
A.补中益气汤
B.附子理中丸
C.参苓白术散
D.六君子汤
正确答案：ACD



第148题
题目类型：多选题
问题：内伤发热虚证的主要病机有
A.心气不足
B.中气不足
C.血虚失养
D.阴精亏虚
正确答案：ABD



第149题
题目类型：多选题
问题：血证属于气不摄血者可见
A.便血
B.吐血
C.咯血
D.尿血
正确答案：BCD



第150题
题目类型：多选题
问题：治疗胸痹，祛邪治标时可用
A.通阳散寒
B.理气化痰
C.活血化瘀
D.养血通脉
正确答案：ABC



