中医综合历年真题-1995年中医综合真题


第1题
题目类型：单选题
问题：“益火之源，以消阴翳”的治法，适用于:
A.阴虚阳亢
B.阴阳两虚
C.阳盛伤阴
D.阴盛伤阳
E.阳虚阴盛
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：确立“阴中求阳，阳中求阴”治法的理论依据是:
A.阴阳对立制约
B.阴阳互根互用
C.阴阳互为消长
D.阴阳相互转化
E.阴阳协调平衡
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：肝火犯肺属于:
A.子盗母气
B.母病及子
C.相乘
D.相侮
E.以上都不是
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：“肾者，胃之关也”主要针对:
A.肾主宰水液代谢的作用
B.肾中精气的蒸腾气化作用
C.肾司二便的作用
D.肾的固摄作用
E.以上都不是
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：《素问·上古天真论》所说：“丈夫五八”在生理上的表现是什么：
A.阳气衰竭于上，面焦发鬓班白
B.肾气衰，发堕齿槁
C.肝气衰，筋不能动，天癸竭，精少
D.肾脏衰，形体皆极
E.三阳脉衰于上， 面皆焦，发始白
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：“泌别清浊”属于：
A.胃的生理功能
B.大肠的生理功能
C.小肠的生理功能
D.肾的生理功能
E.膀胱的生理功能
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：“并精而出入者”，谓之：
A.神
B.魂
C.魄
D.意
E.志
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：“肝肾同源”的主要依据是：
A.厥少二阴之气相通
B.相火寄于肝肾
C.肝肾同属于下焦
D.精血之间互生互化
E.肝肾之阴相通
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：脾统血的主要作用机制：
A.控制血液的流速
B.控制血液的流量
C.控制血液向外周运行
D.控制血液向内脏运行
E.控制血液在脉内运行
正确答案：E



第10题
题目类型：单选题
问题：心为五脏六腑之大主，是由于：
A.心者，生之本
B.心主身之血脉
C.心主神志
D.心藏脉，脉舍神
E.心者，君主之官
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：六腑“以降为顺，以通为用”的理论基础是
A.六腑的形体特点为空腔器官
B.六腑都是接受饮食物的受盛器官
C.六腑都不是储藏精气的器官
D.六腑是受盛水谷又传化糟粕的器官
E.以上都不是
正确答案：D



第12题
题目类型：单选题
问题：“一源三歧”的奇经是指：
A.冲、任、带脉
B.任、督、带脉
C.冲、任、督脉
D.督、冲、带脉
E.冲、任、跷脉
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：十二经脉气血流注的形式为：
A.循环贯注
B.手足贯注
C.左右贯注
D.上下贯注
E.以上都不是
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：《诸病源候论》是我国第一部论述病源和证候诊断的巨著，此书的作者是：
A.张仲景
B.王叔和
C.钱乙
D.李时珍
E.巢元方
正确答案：E



第15题
题目类型：单选题
问题：《灵枢·五色篇》把眉间部位称为：
A.明堂
B.阙
C.庭
D.藩
E.蔽
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：在病色交错中，肺病见赤色属于：
A.正病正色
B.吉中之顺
C.吉中小逆
D.凶中之顺
E.凶中之逆
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：牙齿光燥如石，属于：
A.肾阴枯涸
B.阳明热盛
C.胃阴不足
D.燥邪犯肺
E.肝肾阴虚
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：太息多因：
A.肺失宣降
B.肺气不足
C.脾气虚弱
D.肝气郁结
E.肾不纳气
正确答案：D



第19题
题目类型：单选题
问题：湿温潮热的特点是：
A.持续高热
B.入夜低热
C.日前热甚
D.身热不扬
E.烦劳则热甚
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：我国最早的脉学专书《脉经》提出多少种脉象
A.28种
B.27种
C.24种
D.16种
E.32种
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：以下哪项不属于实脉类：
A.结脉
B.滑脉
C.紧脉
D.长脉
E.弦脉
正确答案：A



第22题
题目类型：单选题
问题：尿道灼痛，尿频，尿急，尿中有沙石，属于：
A.小肠湿热
B.大肠湿热
C.脾胃湿热
D.肝胆湿热
E.膀胱湿热
正确答案：E



第23题
题目类型：单选题
问题：阴证的舌象应为：
A.舌质苍老
B.舌质胖嫩
C.舌质红绛
D.舌有芒刺
E.舌上生痈
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：惊悸失眠，烦躁不安，头晕目眩，耳鸣，口苦呕恶，胸闷胁胀属于：
A.心火亢盛
B.胆郁痰扰
C.心血不足
D.心肝血虚
E.心脾两虚
正确答案：B



第25题
题目类型：单选题
问题：肾气不固的主要表现：
A.久病咳喘，呼多吸少
B.男子阳痿，女子闭经
C.五更泄泻，完谷不化
D.男子滑精早泄，女子带下清稀
E.大汗淋漓，四肢厥冷
正确答案：D



第26题
题目类型：单选题
问题：足太阴脾经的病证可见：
A.舌本强，食则呕，胃脘胀痛，腹胀善噫
B.口苦，善太息，心胁痛，不能转侧
C.嗌干，胸满，呕逆，飧泄，狐疝
D.饥不欲食，面如漆柴，咳唾有血
E.胸肋支满，心中憺憺大动，面赤目黄
正确答案：A



第27题
题目类型：单选题
问题：持续低热，暮热早凉，手足蠕动者，证属：
A.厥阴病证
B.阳明病证
C.少阴病证
D.营分病证
E.血分病证
正确答案：E



第28题
题目类型：单选题
问题：酸味药的作用能：
A.止汗平喘
B.止泻止痢
C.固崩止带
D.固崩止遗忘
E.收敛固涩
正确答案：E



第29题
题目类型：单选题
问题：潬法属于：
A.水制法
B.火制法
C.水火共制法
D.修制法
E.其他制法
正确答案：C



第30题
题目类型：单选题
问题：下列哪类药材的采收季节是错误的：
A.全草类药材如益母草、荆芥等宜在植株成长充分或者开花时采收
B.叶类药材如大青叶、艾叶等宜在花蕾将放或者正开时采收
C.果实类药材如白豆蔻、茴香等应在完全成熟后采摘
D.根和根茎类药材如天麻、大黄等宜在早春或晚秋采收
E.树皮类药材如黄柏等宜在春夏植物生长时采收
正确答案：C



第31题
题目类型：单选题
问题：，下列哪项不是酒制的目的：
A.矫味矫臭
B.活血化瘀
C.熄风止痉
D.止泻止血
E.清热消痰
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：下列除哪项外，都是构成道地药材的因素：
A.地域特点
B.产量大，品种好
C.疗效高
D.毒副作用底
E.历史悠久
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：下列除哪项外都是明矾的功效：
A.解毒杀虫
B.燥湿止痒
C.熄风止痉
D.止泻止血
E.清热消痰
正确答案：C



第34题
题目类型：单选题
问题：下列哪味药无收涩敛疮作用：
A.乌贼骨
B.孩儿茶
C.乳香
D.炉甘石
E.龙骨
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：下列除哪组外都是镇惊安神药：
A.龙骨、牡蛎
B.朱砂、磁石
C.龟版、鳖甲
D.珍珠、琥珀
E.珍珠母、紫贝齿
正确答案：C



第36题
题目类型：单选题
问题：下列除哪组药外都具有疏散风热明目的作用：
A.桑叶、菊花
B.蝉衣、蔓荆子
C.谷精草、刺蒺藜
D.木贼、薄荷
E.夏枯草、密蒙花
正确答案：E



第37题
题目类型：单选题
问题：有止血作用的补血滋阴润燥药是：
A.制首乌
B.桑葚
C.旱莲草
D.阿胶
E.熟地黄
正确答案：D



第38题
题目类型：单选题
问题：具有活血止痛，消肿生肌功效的药组是：
A.乳香、没药
B.红花、桃仁
C.血竭、儿茶
D.五灵脂、续断
E.自然铜，骨碎补
正确答案：A



第39题
题目类型：单选题
问题：五倍子的全部功效是：
A.固表止汗，敛肺止咳，涩肠止泻
B.敛肺降火，涩肠固精
C.敛汗固表，缩尿止遗，固崩止带
D.涩肠止泻，收敛止血，涩精止遗
E.敛肺平喘，涩精固肠，敛汗止血
正确答案：B



第40题
题目类型：单选题
问题：下列除哪项外都是既能祛风、又能止痉的药物：
A.防风 
B.蝉衣
C.白僵蚕
D.蜈蚣 
E.刺蒺藜
正确答案：E



第41题
题目类型：单选题
问题：下列药物不是或者不完全是乌梅丸的组成药物：
A.乌梅、肉桂
B.干姜、附子
C.蜀椒，细辛
D.黄连，黄柏
E.人参，当归
正确答案：A



第42题
题目类型：单选题
问题：“血府逐瘀汤”的组成除“四物汤”外其余的几味药是：
A.官桂、干姜、莆黄、五灵脂
B.乌药、香附、枳壳、延胡索
C.柴胡、桔梗、枳壳、牛膝
D.香附、牛膝、没药、五灵脂
E.葱白、麝香、红枣、黄酒
正确答案：C



第43题
题目类型：单选题
问题：原方用法要求药后“饮粥二升”并“当一日食糜粥”的是：
A.吴茱萸汤
B.小建中汤
C.大建中汤
D.小柴胡汤
E.大承气汤
正确答案：C



第44题
题目类型：单选题
问题：原方用法要求药后“多饮暖水”的是：
A.生脉散
B.五苓散
C.玉屏风散
D.桑螵蛸散
E.天台乌药散
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：牡蛎散的功用是：
A.镇惊安神
B.益气养阴
C.益气养阴
D.益气固表
E.固表止汗
正确答案：E



第46题
题目类型：单选题
问题：温脾汤的功效是：
A.温中散寒，补气健脾
B.温脾散寒，缓急止痛
C.温中补脾，涩肠止泻
D.温补脾阳，攻下冷积
E.温中行气，燥湿除满
正确答案：D



第47题
题目类型：单选题
问题：定喘汤的功用：
A.清热解表，止咳平喘
B.宣肺降气，祛痰平喘
C.解表散寒，化痰平喘
D.降气平喘，祛痰止咳
E.解表蠲饮，止咳平喘
正确答案：B



第48题
题目类型：单选题
问题：健脾丸的功效是：
A.益气健脾，和胃渗湿
B.益气健脾，和胃止呕
C.健脾和胃，消食止泻
D.健脾和胃，理气止痛
E.健脾和胃，消痞除满
正确答案：C



第49题
题目类型：单选题
问题：胃气虚弱，痰浊内阻，心下痞硬，噫气不除，治宜选用：
A.三子养亲汤
B.苏子降气汤
C.半夏泻心汤
D.旋覆代赭汤
E.枳实消痞丸
正确答案：D



第50题
题目类型：单选题
问题：脾胃伤于寒湿，症见脘腹胀满疼痛，不思饮食，四肢倦怠者，治宜选用：
A.理中丸
B.平胃散
C.实脾散
D.厚朴温暖中汤
E.藿香正气散
正确答案：D



第51题
题目类型：单选题
问题：“少阴不足，阳明有余”，症见烦热干渴，头痛，牙痛，齿龈出血，舌红苔黄而干，或消渴善饮者，治疗选用：
A.琼玉膏
B.玉女煎
C.玉液汤
D.增液汤
E.清胃散
正确答案：B



第52题
题目类型：单选题
问题：胆胃不和，痰热内扰，症状见虚寒不眠，惊悸不宁者，治宜选用：
A.酸枣仁汤
B.珍珠母丸
C.蒿芩温胆汤
D.清气化痰丸
E.温胆汤
正确答案：E



第53题
题目类型：单选题
问题：温病后期，夜热早凉，热腿无汗，舌红少苔，脉象细数者，治便：
A.清营汤
B.清骨散
C.竹叶石膏汤
D.青蒿鳖甲汤
E.秦艽鳖甲散
正确答案：D



第54题
题目类型：单选题
问题：温病热邪久羁，灼伤真阴，症见神倦，瘛疭，脉气虚弱，舌绛苔少，有时时欲脱之势治宜选用：
A.增液汤
B.生脉散
C.复脉汤
D.大补阴丸
E.大定风珠
正确答案：E



第55题
题目类型：单选题
问题：将感冒与伤风互称，始于哪个朝代？
A.汉唐以前
B.汉唐以后
C.金元
D.明清
E.清以后
正确答案：D



第56题
题目类型：单选题
问题：王某，男性，23岁，咳嗽少痰，咽干鼻燥，兼恶寒发热，头疼无汗，舌苔薄白，脉浮，当按何病症处理？
A.风寒咳嗽
B.风热咳嗽
C.风燥咳嗽
D.凉燥咳嗽
E.阴虚咳嗽
正确答案：D



第57题
题目类型：单选题
问题：肺痈之溃脓期，治疗方法应该选用：
A.清肺、化痰、排脓
B.清热、解表、排脓
C.清热、解毒、排脓
D.排脓、解毒
E.以上都不是
正确答案：D



第58题
题目类型：单选题
问题：肺胀的病理因素，主要责之于：
A.肺肾两虚，气失摄纳
B.心肾阳虚，水气凌心
C.痰浊水饮与血瘀互为影响，兼见同病
D.痰气交阻，伤及肺、脾、肾，本虚标实
E.阴盛阳微，本虚标实
正确答案：C



第59题
题目类型：单选题
问题：水饮在胃，化热伤阴时应用何方治疗为佳：
A.黄芩温胆汤
B.大半夏汤
C.己椒苈黄汤
D.木防己汤
E.甘遂半夏汤
正确答案：E



第60题
题目类型：单选题
问题：患者两年来，因工作繁忙劳累，时觉心中烦急，夜不能寐，或寐而多梦常有惊醒，心悸，头晕健忘，舌淡红，苔薄白，脉弦细，证属血虚阳浮者，治疗当选：
A.安神定志丸
B.酸枣仁汤
C.琥珀多寐丸
D.归脾汤
E.朱砂安神丸
正确答案：B



第61题
题目类型：单选题
问题：吴某，因为愤怒之极，突然昏到，四肢不温，面色苍白，约五分钟后清醒，现在仍然头昏脑胀，胸肋涨满，善太息，不思饮食，失眠，苔薄腻，脉沉弦，此证宜有何法治疗：
A.理气化痰，养心宁神
B.平肝降逆，养血安神
C.理气宽中，化痰宁神
D.理气达郁，调和肝脾
E.顺气开郁，安神宁志
正确答案：E



第62题
题目类型：单选题
问题：白某，女，证见精神恍惚，心神不宁，悲忧善哭，时时欠伸，舌质淡，苔薄白脉弦细属郁证中的哪一症候：
A.心脾两虚
B.阴虚火旺
C.忧郁伤神
D.气滞痰凝
E.气郁化火
正确答案：C



第63题
题目类型：单选题
问题：治疗痰气交阻之噎嗝的首选方剂为：
A.香苏散
B.柴胡疏肝散
C.旋覆代赭汤
D.半夏厚朴汤
E.以上都不是
正确答案：E



第64题
题目类型：单选题
问题：呃逆的发生除由于胃气上逆所致以外，尚与下述何脏腑有关：
A.脾
B.肝
C.肺
D.肾
E.胆
正确答案：C



第65题
题目类型：单选题
问题：脐中痛不可忍，喜按喜温，手足厥逆，脉欲绝者属：
A.寒邪入侵，阳气不足
B.下焦受寒，气血凝滞
C.中焦受寒，气滞血瘀
D.脾阳不振，阴寒内生
E.肾阳不足，寒邪内袭击
正确答案：E



第66题
题目类型：单选题
问题：因为砂石阻滞胆道，而见身目黄染，右胁疼痛，牵引肩背，或有寒热往来，大便色淡灰白，宜用何方加金钱草、鸡内金、郁金、茵陈？
A.小柴胡汤
B.柴芩清胆汤
C.大柴胡汤
D.麻黄连翘赤小豆汤
E.甘露消毒丹
正确答案：C



第67题
题目类型：单选题
问题：古代哪部书论述鼓胀病机认为“胀病亦不外水裹，气结，血瘀”？
A.朱丹溪《格致余论》
B.喻嘉言《医门法律》
C.李中梓《医宗必读》
D.李挺《医学入门》
E.虞抟《医学正转》
正确答案：B



第68题
题目类型：单选题
问题：眩晕发生时，与哪些脏腑关系密切？
A.肺、脾、肾
B.心、肝、肾
C.肝、脾、肾
D.肺、胃、肾
E.心、脾、肾
正确答案：C



第69题
题目类型：单选题
问题：老妇体胖，眩晕时作，近日眩晕明显加重，头胀目痛，烦躁少寐，面时潮，手指麻木，舌红少苔，脉弦滑，诊断首先考虑为：
A.肝阳头痛
B.肝阳眩晕
C.阴虚眩晕
D.中风先兆
E.风中经络
正确答案：D



第70题
题目类型：单选题
问题：癃闭的病位，主要在
A.脾
B.肺
C.肾
D.三焦
E.膀胱
正确答案：E



第71题
题目类型：单选题
问题：从某，男，22岁身发疮痍，甚者溃烂已一年，久治不效。近一周眼睑突然浮肿，延及全身，伴见恶风发热，小便不利，舌质红，苔薄黄，脉搏浮数，治疗宜选：
A.麻黄连翘赤小豆汤
B.越婢加术汤
C.麻黄连翘赤小豆汤合五味消毒饮
D.五苓散合五味消毒饮
E.防己黄芪汤合麻黄连翘赤小豆汤
正确答案：C



第72题
题目类型：单选题
问题：患者因为过劳而反复腰痛，静卧痛减，阴雨天加具，一天前左侧腰疼剧烈，不能转侧，日轻夜重，痛处拒按，苔薄白腻，脉弦，治首选何方加减：
A.身痛逐瘀汤
B.独活寄生汤
C.右归丸
D.肾着汤
E.青蛾丸
正确答案：A



第73题
题目类型：单选题
问题：患者遗精频作，心烦少寐，口苦或渴，小便热赤不爽，舌苔黄腻，脉溽数，其最佳治疗方剂是：
A.程氏萆薢分清饮
B.二妙散
C.导赤散
D.龙胆泻肝汤
E.知柏地黄丸
正确答案：A



第74题
题目类型：单选题
问题：肝郁发热日久，热邪伤阴，治宜，滋养肝肾，疏肝清热，宜选用何方为先：
A.青蒿鳖甲汤
B.滋水清肝饮
C.一贯煎
D.丹栀逍遥散
E.知柏地黄丸
正确答案：B



第75题
题目类型：单选题
问题：心为：
A.生之本
B.气之本
C.罢极之本
D.封藏之本
E.仓禀之本
正确答案：A



第76题
题目类型：单选题
问题：肝为：
A.生之本
B.气之本
C.罢极之本
D.封藏之本
E.仓禀之本
正确答案：C



第77题
题目类型：单选题
问题：连舌本，散舌下的经脉是
A.肝经
B.肾经
C.脾经
D.心经
E.肺经
正确答案：C



第78题
题目类型：单选题
问题：到达颠顶的经脉是：
A.肝经
B.肾经
C.脾经
D.心经
E.肺经
正确答案：A



第79题
题目类型：单选题
问题：白锫的病机是：
A.湿热火毒内蕴，气血淤滞
B.气血虚而寒痰凝滞
C.湿郁汗出不彻
D.风热之毒阻于肺卫二经，湿热熏蒸皮肤而发
E.温病邪入营血
正确答案：C



第80题
题目类型：单选题
问题：阳斑的病机是：
A.湿热火毒内蕴，气血淤滞
B.气血虚而寒痰凝滞
C.湿郁汗出不彻
D.风热之毒阻于肺卫二经，湿热熏蒸皮肤而发
E.温病邪入营血
正确答案：E



第81题
题目类型：单选题
问题：小儿食指脉络显于气关为：
A.邪气入经
B.邪气入络
C.邪入脏腑
D.邪犯皮毛
E.邪入关节
正确答案：A



第82题
题目类型：单选题
问题：小儿食指脉络显于命关为：
A.邪气入经
B.邪气入络
C.邪入脏腑
D.邪犯皮毛
E.邪入关节
正确答案：C



第83题
题目类型：单选题
问题：胃脘水声漉漉，口泛清水属于
A.寒湿困脾
B.脾胃气虚
C.食滞胃脘
D.胃寒
E.中气下陷
正确答案：D



第84题
题目类型：单选题
问题：小便浑浊如米泔属于
A.寒湿困脾
B.脾胃气虚
C.食滞胃脘
D.胃寒
E.中气下陷
正确答案：E



第85题
题目类型：单选题
问题：大黄配附子干姜可用于：
A.实热积滞，燥屎坚结
B.脘腹冷痛，大便秘结
C.腹大水肿，二便不通
D.津枯血少，肠燥便秘
E.虫积腹痛，大便秘结
正确答案：B



第86题
题目类型：单选题
问题：甘遂配牵牛子可用于：
A.实热积滞，燥屎坚结
B.脘腹冷痛，大便秘结
C.腹大水肿，二便不通
D.津枯血少，肠燥便秘
E.虫积腹痛，大便秘结
正确答案：C



第87题
题目类型：单选题
问题：茯苓的功效是：
A.既能宁神益智，又能补脾益肺
B.既能宁心安神，又能止泻止汗
C.既能宁心安神，又能祛痰开窍
D.既能宁心安神，又能健脾利水
E.既能定惊安神，又能利尿通淋
正确答案：D



第88题
题目类型：单选题
问题：远志的功效是：
A.既能宁神益智，又能补脾益肺
B.既能宁心安神，又能止泻止汗
C.既能宁心安神，又能祛痰开窍
D.既能宁心安神，又能健脾利水
E.既能定惊安神，又能利尿通淋
正确答案：C



第89题
题目类型：单选题
问题：柴胡在小柴胡汤中的配伍意义是：
A.疏散透表
B.解肌清热
C.疏肝解郁
D.升阳举陷
E.透邪舒郁
正确答案：A



第90题
题目类型：单选题
问题：柴胡在四逆散中的配伍意义是：
A.疏散透表
B.解肌清热
C.疏肝解郁
D.升阳举陷
E.透邪舒郁
正确答案：E



第91题
题目类型：单选题
问题：防风通圣散中配伍薄荷的主要用意是：
A.疏肝解郁
B.疏散风热
C.清利头目
D.疏表透疹
E.散邪利咽
正确答案：B



第92题
题目类型：单选题
问题：养阴清肺汤中少佐薄荷的主要作用是：
A.疏肝解郁
B.疏散风热
C.清利头目
D.疏表透疹
E.散邪利咽
正确答案：E



第93题
题目类型：单选题
问题：补阳还五汤中重用黄芪的用意是：
A.补气升阳
B.益气固表
C.补气行水
D.疏表透疹
E.补气行水
正确答案：C



第94题
题目类型：单选题
问题：防己黄芪汤中重用黄芪的用意是：
A.补气升阳
B.益气固表
C.补气行水
D.疏表透疹
E.补气行水
正确答案：E



第95题
题目类型：单选题
问题：玉屏风散适用于哪种病证？
A.营卫不和
B.肺卫不固
C.邪热郁蒸
D.心血不足
E.阴虚火旺
正确答案：B



第96题
题目类型：单选题
问题：当归六黄汤适用于哪种病证？
A.营卫不和
B.肺卫不固
C.邪热郁蒸
D.心血不足
E.阴虚火旺
正确答案：E



第97题
题目类型：单选题
问题：鼻衄，口干舌燥，或身热汗出，咳嗽痰粘而少，舌红，苔薄黄，宜用何法以凉血止血
A.滋阴降火
B.滋阴润肺
C.清肺泻热
D.清热润肺
E.清肝泻火
正确答案：C



第98题
题目类型：单选题
问题：齿衄，血色淡红，常因受热及烦劳而诱发，齿摇不坚，舌红少苔，脉细弱宜用何法以凉血止血？
A.滋阴降火
B.滋阴润肺
C.清肺泻热
D.清热润肺
E.清肝泻火
正确答案：A



第99题
题目类型：单选题
问题：久痢不愈，痢下赤白脓血，或下鲜血粘稠，脐腹灼痛，虚坐努责，食少，心烦口干，舌质红绛，少苔，或者光红乏津，脉细弱，宜选用何方：
A.连理汤
B.驻车丸
C.地榆散合槐角散
D.香连丸
E.乌梅丸
正确答案：B



第100题
题目类型：单选题
问题：便血鲜红，大便不畅或稀薄，或有腹痛，口苦，苔黄腻，脉濡数，宜选用何方：
A.连理汤
B.驻车丸
C.地榆散合槐角散
D.香连丸
E.乌梅丸
正确答案：C



第101题
题目类型：单选题
问题：具有司眼睑开合功能的是：
A.阳跷脉
B.阴跷脉
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：C



第102题
题目类型：单选题
问题：具有司下肢运动功能的是：
A.阳跷脉
B.阴跷脉
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：C



第103题
题目类型：单选题
问题：肾的蒸化功能失常，则：
A.尿量增多
B.尿量减少
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第104题
题目类型：单选题
问题：肺的宣降功能失常，则：
A.尿量增多
B.尿量减少
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：B



第105题
题目类型：单选题
问题：燥邪犯肺可见：
A.干咳无痰，或痰少而粘
B.身热恶寒
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第106题
题目类型：单选题
问题：肺阴不足可见：
A.干咳无痰，或痰少而粘
B.身热恶寒
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：A



第107题
题目类型：单选题
问题：太阳伤寒证可见：
A.体痛
B.干呕
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：A



第108题
题目类型：单选题
问题：太阳中风证可见：
A.体痛
B.干呕
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：B



第109题
题目类型：单选题
问题：地骨皮的功效是：
A.清实火
B.退虚热
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：C



第110题
题目类型：单选题
问题：黄柏的功效是：
A.清实火
B.退虚热
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：C



第111题
题目类型：单选题
问题：白僵蚕的功效是：
A.熄风止痉，解毒散结，祛风止痛
B.熄风止痉，解毒散结，通络止痛
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：A



第112题
题目类型：单选题
问题：守宫的功效是：
A.熄风止痉，解毒散结，祛风止痛
B.熄风止痉，解毒散结，通络止痛
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：D



第113题
题目类型：单选题
问题：当归补血汤的组成药物含有：
A.生地
B.熟地
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：D



第114题
题目类型：单选题
问题：百合固金汤的组成药物含有：
A.生地
B.熟地
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第115题
题目类型：单选题
问题：天王补心丹的组成药物含有：
A.天门冬
B.麦门冬
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第116题
题目类型：单选题
问题：贝母瓜蒌散的的组成药物含有：
A.天门冬
B.麦门冬
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：D



第117题
题目类型：单选题
问题：膏淋的临床特点是：
A.小便浑浊如泔浆水
B.小便不畅尿道涩痛
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第118题
题目类型：单选题
问题：尿浊的临床特点是：
A.小便浑浊如泔浆水
B.小便不畅尿道涩痛
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：A



第119题
题目类型：单选题
问题：治疗冷哮时间可以选用：
A.射干麻黄汤
B.小青龙汤
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：C



第120题
题目类型：单选题
问题：治疗寒饮伏肺的咳喘可以选用：
A.射干麻黄汤
B.小青龙汤
C.两者均是
D.两者均非
正确答案：B



第121题
题目类型：单选题
问题：萎证日久不愈肢体软弱无力
A.关节肿大变形
B.肢体瘦削枯萎
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：B



第122题
题目类型：单选题
问题：痹证明反复发作，肢体活动受限可见：
A.关节肿大变形
B.肢体瘦削枯萎
C.两者均有
D.两者均无
正确答案：C



第123题
题目类型：单选题
问题：三焦气化失司，主要概括了：
A.气血生化失常
B.有关脏腑气机不利
C.血液运行失常
D.全身水液代谢障碍
正确答案：D



第124题
题目类型：单选题
问题：可以直接影响方剂功用的是：
A.体质强弱
B.四时气候
C.年龄大小
D.剂型、服法
正确答案：D



第125题
题目类型：单选题
问题：用仙鹤草冬芽可以治疗哪种虫证：
A.蛔虫
B.蛲虫
C.绦虫
D.钩虫
正确答案：C



第126题
题目类型：多选题
问题：阴偏盛的病机是指：
A.阴邪偏盛
B.阳不化阴，滋生痰湿
C.阳气被遏制
D.阳不制阴虚寒内生
正确答案：ABC



第127题
题目类型：多选题
问题：脏腑失调的病机，是指：
A.脏腑功能的太过或者不及
B.禀赋不足，脏气虚弱
C.脏腑本身的阴阳气血失调
D.气血津液生成不足
正确答案：AC



第128题
题目类型：多选题
问题：心开窍于舌的主要机理是：
A.手少阴之别系于舌本
B.心血荣于舌
C.心气通于舌
D.舌为心之外候
正确答案：AC



第129题
题目类型：多选题
问题：水谷精微的转输和布散依赖于：
A.肝的疏泄功能
B.肺的宣发功能
C.肾的蒸化功能
D.脾的升清功能
正确答案：BD



第130题
题目类型：多选题
问题：肺气虚损可导致：
A.腠理不密
B.津液疏布代谢失常
C.肾不纳气
D.脾失健运化
正确答案：ABCD



第131题
题目类型：多选题
问题：形成心血痹阻的主要原因：
A.胸阳不振
B.寒客胸中
C.痰浊阻滞
D.宗气虚衰
正确答案：ABCD



第132题
题目类型：多选题
问题：影响冲、任两脉气血充盈的因素是：
A.肾中精气不足
B.阳明脉衰少
C.肝失疏泄
D.脾失健运
正确答案：ABCD



第133题
题目类型：多选题
问题：目瞤多见于：
A.风热外袭
B.气血不足，经络失养
C.中气下陷
D.痰热内闭
正确答案：AB



第134题
题目类型：多选题
问题：裂纹舌的主病是：
A.热盛伤阴
B.阴虚液涸
C.血虚不润
D.脾虚失浸
正确答案：ABCD



第135题
题目类型：多选题
问题：但头汗出的病机是：
A.上焦邪热
B.中焦湿热
C.外感风热
D.虚阳上越
正确答案：ABD



第136题
题目类型：多选题
问题：多食易饥可见于：
A.脾胃湿热
B.胃火亢盛
C.胃强脾弱
D.胃阴不足
正确答案：BC



第137题
题目类型：多选题
问题：眩晕耳鸣，失眠多梦，可见于：
A.肝气郁结
B.肝血虚
C.肝胆湿热
D.肝阳上亢
正确答案：BD



第138题
题目类型：多选题
问题：火淫证候的表现有：
A.谵妄
B.斑疹
C.痈脓
D.烦躁
正确答案：ABCD



第139题
题目类型：多选题
问题：中气下陷证可见：
A.久泻久痢
B.头晕目眩
C.便中夹血
D.小便浑浊如米泔
正确答案：ABD



第140题
题目类型：多选题
问题：下列哪些药组可用醋制：
A.甘遂、大戟、芫花
B.柴胡、香附、青皮
C.五灵脂、延胡索、自然铜
D.三棱、山甲、皂矾
正确答案：ABCD



第141题
题目类型：多选题
问题：下列哪些是用于治瘰疬痰核的药组？
A.大贝母、黄药子、海浮石
B.海蛤壳、瓦楞子、生牡蛎
C.夏枯草、玄参、山慈姑
D.连翘、昆布、穿山甲
正确答案：ABCD



第142题
题目类型：多选题
问题：以下哪项所述是不妥的：
A.紫河车为阴阳气血并补之品
B.鹿茸专壮肾阳，补命火
C.龟版、鳖甲都是滋阴补阳的佳品
D.菟丝子、沙苑子都是清肝明目的良药
正确答案：BD



第143题
题目类型：多选题
问题：下列哪些是治疗肺肾虚喘的药组：
A.人参、蛤蚧
B.胡桃、补骨脂
C.五味子、紫河车
D.坎脐、磁石
正确答案：ABCD



第144题
题目类型：多选题
问题：下列哪项是青蒿的主治病证：
A.阴虚发热、骨蒸劳热
B.温邪伤阴、夜热早凉
C.暑邪发热、口渴尿赤
D.疟疾、寒热往来
正确答案：ABCD



第145题
题目类型：多选题
问题：贯众的主治病证是：
A.钩虫病、绦虫病
B.风热感冒、温热斑疹
C.血热吐衄、便血崩漏
D.痄腮咽痛、大头瘟疫
正确答案：ABCD



第146题
题目类型：多选题
问题：下列哪些是刺蒺藜的主治病证：
A.肝阳眩晕
B.肝郁肋痛
C.乳闭不通
D.风疹瘙痒
正确答案：ABCD



第147题
题目类型：多选题
问题：临证遣药组方的基本要求是：
A.辨证审因，决定治法，依法制方剂
B.不一定君臣佐使俱全，但君药不可缺少
C.君药在全方总药量所占比例最大
D.方中必设一药专作引经之用
正确答案：AB



第148题
题目类型：多选题
问题：下述各类药物属于佐药范畴的是：
A.配合君臣药加强治疗作用的药物
B.用以消除或减低君臣药毒性的药物
C.直接治疗次要症状的药物
D.制约君药峻烈之性的药物
正确答案：ABCD



第149题
题目类型：多选题
问题：地黄饮子的功用是：
A.滋阴
B.补阳
C.开窍
D.化痰
正确答案：ABCD



第150题
题目类型：多选题
问题：普济消毒饮中配伍升麻、柴胡的用意：
A.疏散发热
B.举陷升提
C.火郁发之
D.引药上行
正确答案：ACD



第151题
题目类型：多选题
问题：四逆汤中配伍炙甘草的主要用意是：
A.解生附子毒
B.缓生附子、干姜之峻
C.益气温中
D.调和诸药
正确答案：ABC



第152题
题目类型：多选题
问题：参苓白术散中配伍桔梗的用意是：
A.载药上行以益肺
B.升清举重以止陷
C.开肺以利渗湿
D.开肺以利通肠
正确答案：AC



第153题
题目类型：多选题
问题：胸痹总属本虚标实之证，标实应辨析下列哪些病机的不同：
A.阴寒凝滞
B.痰浊壅塞
C.气滞血瘀
D.水气凌心
正确答案：ABCD



第154题
题目类型：多选题
问题：痫证未发作时，宜用何法调治：
A.健脾化痰
B.养心安神
C.清肝开郁
D.补益肝肾
正确答案：ABD



第155题
题目类型：多选题
问题：黄疸之阳黄与阴黄当见：
A.目黄的有无
B.黄色的明暗
C.舌苔的黄白
D.大便的秘或溏
正确答案：BC



第156题
题目类型：多选题
问题：便秘之热秘，若兼郁怒伤肝者，可选用何方：
A.麻子仁丸
B.更衣丸
C.龙胆泻肝丸
D.当归龙荟丸
正确答案：BD



第157题
题目类型：多选题
问题：消渴日久，可见哪些合并病证：
A.肺痨
B.水肿
C.中风
D.厥证
正确答案：ABCD



第158题
题目类型：多选题
问题：虚劳的预后，与下述哪些因素关系密切：
A.病因的祛留
B.及时正确的治疗与护理
C.脾肾的盛衰
D.反复感冒
正确答案：ABCD



第159题
题目类型：多选题
问题：“治湿不利小便，非其治也”的治疗原则，适用于下列哪种病证：
A.饮证
B.痢疾
C.黄疸
D.泄泻
正确答案：ACD



第160题
题目类型：多选题
问题：藿香正气散可用于治疗哪种内科病证：
A.外邪犯胃之呕吐
B.感受寒湿之泻泄
C.寒霍乱之轻证
D.外邪客之胃痛
正确答案：ABC



