临床医学综合-心血管系统-心脏骤停


第1题
题目类型：单选题
问题：对于电击无效的反复室颤或无脉性室速，应
A.静脉注射利多卡因
B.心内注射利多卡因
C.再次电复律
D.人工心脏起搏
E.静脉注射肾上腺素
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：心脏性猝死是
A.疾病晚期自然死亡
B.在受外伤后的死亡
C.中毒后的死亡
D.溺水的死亡
E.因心脏原因意外地突然死亡
正确答案：E



第3题
题目类型：单选题
问题：心脏骤停复苏后最易出现
A.心肌损伤
B.肺水肿
C.肾小管坏死
D.脑损伤
E.肝小叶中心坏死
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：心肺复苏时用药通常首选药物是
A.异丙肾上腺素
B.肾上腺素
C.利多卡因
D.去甲肾上腺素
E.阿托品
正确答案：B



第5题
题目类型：单选题
问题：男，66岁。发作性胸痛1小时。在问病史过程中突然跌倒，对呼唤和推搡无反应。此时应立即采取的措施是
A.做超声心动图
B.送往抢救室
C.触诊大动脉
D.做心电图
E.查看瞳孔
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：心搏骤停一旦确诊，应首先
A.清理呼吸道
B.气管内插管
C.人工呼吸
D.口对口呼吸
E.心脏按压
正确答案：E



第7题
题目类型：单选题
问题：心脏性猝死最主要的病因是
A.二尖瓣脱垂
B.心肌病
C.主动脉瓣狭窄
D.冠心病及其并发症
E.急性心肌炎
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：抢救由心室颤动引起的心搏骤停时，最有效的方法是
A.静脉注射利多卡因
B.皮下注射肾上腺素
C.植入心脏起搏器
D.非同步电击复律
E.口对口人工呼吸
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：女，36岁。患风心病10年，近来心悸、胸闷痛、气短、下肢水肿、尿少。数分钟前突然晕倒，意识丧失，皮肤苍白，唇绀，大动脉搏动扪不到，呼吸停止，其原因是
A.脑栓塞
B.急性左心衰竭
C.癫痫大发作
D.心脏性猝死
E.急性右心衰竭
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：判断心搏骤停迅速简便的方法是
A.触摸大动脉搏动是否存在
B.测量有无血压
C.做心电图检查有无心电活动
D.，看瞳孔是否散大
E.看呼吸是否存在
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：(2013)下列因素最易导致心脏骤停的是
A.高血压伴左室肥厚
B.急性心肌梗死后左室射血分数降低
C.甲状腺功能亢进症伴心房颤动
D.纤维蛋白性心包炎伴心包摩擦音
E.慢性支气管炎伴房性期前收缩
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：(2011)心脏骤停最重要的诊断依据是
A.心音消失
B.手足抽搐
C.桡动脉搏动消失
D.呼吸断续
E.呼之不应
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：(2012)终止心室颤动最有效的方法是
A.非同步电除颤
B.静脉滴注毛花丙苷
C.静脉推注维拉帕米
D.植入永久起搏器
E.静脉推注阿托品
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：(2009、2010)心室颤动时初诊，首次电除颤的能量为
A.360J
B.300J
C.200J
D.150J
E.100J
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：(2013)男，60岁。突发意识丧失，心电监护示心电波形、振幅与频率均极不规则，无法辨认QRS波群、ST段与T波。该患者应首选
A.阿托品0.1mg静脉注射
B.胺碘酮150mg静脉注射
C.360J直流电除颤
D.美托洛尔5mg静脉注射
E.利多卡因1～1.5mg／kg静脉注射
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：(2013)女，68岁。清晨锻炼时突发心肌梗死，心跳骤停3分钟后实施心肺复苏，5分钟后心跳、呼吸恢复，10分钟后到医院。查体：P100次／分，BP100／65mmHg，浅昏迷，两侧瞳孔不等大，不必要的治疗措施是
A.足量抗生素静滴
B.高压氧疗
C.呋塞米20mg静脉滴注
D.物理降温使体温降至33℃～35℃
E.20%甘露醇250ml静脉快速滴注
正确答案：A



