医学免疫学-T淋巴细胞介导的细胞免疫应答


第1题
题目类型：单选题
问题：TCR识别抗原的信号传递是通过下列哪个分子？
A.CD2
B.CD3
C.CD4
D.Igα、Igβ
E.CD8
正确答案：B



第2题
题目类型：单选题
问题：下列哪些细胞间作用时不受MHC限制：
A．CTL细胞与肿瘤细胞
B．NK细胞与肿瘤细胞
C．巨噬细胞与Th细胞
D．Th细胞与B细胞
E．朗格汉斯细胞与Th细胞
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：TCR的双识别是指
A.同时识别MHCⅠ类分子和MHCⅡ类分子
B.同时识别抗原分子的T细胞表位和B细胞表位
C.同时识别抗原肽和mIg的复合物
D.同时识别抗原肽和MHC分子
E.同时识别Igα和Igβ
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：CD4+T细胞活化时，第二信号中最重要的一对分子是下列哪一对？
A.CD2与LFA-3
B.CD8与MHCⅠ类分子
C.CD4与MHCⅡ类分子
D.CD28与B7-1
E.TCR与CD3
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：T细胞活化时，只有第一信号，缺乏第二信号，其结果是：
A．导致T细胞分裂
B．T细胞立即死亡
C．T细胞处于免疫应答无能状态
D．导致T细胞克隆扩增
E．以上都不是
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：Th细胞在CTL细胞的活化过程中的作用主要是
A.协助传递第一信号
B.Th细胞分泌促进增殖、分化的细胞因子
C.Th细胞能促进CTL细胞的TCR表达
D.Th细胞促进CTL细胞表达MHCⅡ类分子1
E.Th细胞促进CTL细胞释放穿孔素
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：CTL细胞杀伤靶细胞时下列哪项是正确的？
A.CTL细胞无需与靶细胞接触
B.靶细胞被溶解时，CTL细胞同时受损
C.CTL细胞具特异性杀伤作用
D.穿孔素诱导靶细胞凋亡
E.一个CTL细胞只能杀伤一个靶细胞
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：能通过自分泌和旁分泌形式促进T细胞增殖的细胞因子是
A.IL-1
B.IL-2
C.IL-4
D.TNF-β
E.TNF-α
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：活化的CD4+Th1细胞释放的TNF-α的作用是
A.促进抗原提呈细胞表达MHCⅠ类分子
B.促进骨髓干细胞分裂
C.促进血管内皮细胞高表达黏附分子
D.促进IL-2的进一步释放从而促进T细胞增殖
E.加强IFN-γ的作用
正确答案：C



第10题
题目类型：单选题
问题：下列哪种受体的表达是Th细胞活化的标志?
A.IL-1R
B.IL-2R
C.TNFR
D.IFN-γR
E.IL-3R
正确答案：B



第11题
题目类型：多选题
问题：与T淋巴细胞识别活化有关的CD分子是
A.CD2
B.CD3
C.CD4
D.CD8
E.CD28
正确答案：ABCDE



第12题
题目类型：多选题
问题：CTL细胞活化的双信号来自：
A.TCR识别抗原肽-MHCⅠ类分子复合物
B.TCR识别抗原肽-MHCⅡ类分子复合物
C.TCR识别抗原肽-MHCⅢ类分子复合物
D.CD28与B7结合
E.mIg与抗原肽结合
正确答案：AD



第13题
题目类型：多选题
问题：下列哪些属于T淋巴细胞介导的细胞免疫现象？
A.对胞内寄生微生物的抗感染作用
B.抗肿瘤免疫
C.调理作用
D.移植物抗宿主反应
E.迟发型超敏反应
正确答案：ABDE



第14题
题目类型：记忆题
问题：MHC限制性
解析：T细胞在特异性识别APC所提呈的抗原肽的过程中，必须同时识别与抗原肽形成复合物的MHC分子。



第15题
题目类型：记忆题
问题：免疫突触
解析：T细胞与APC相互作用时在细胞与细胞接触部位形成的一个特殊结构：TCR-pMHC位于中央，周围形成由LFA-1和ICAM-1等分子相互结合的环状结构。



第16题
题目类型：记忆题
问题：T细胞识别抗原的特点是什么？
解析：T细胞只能特异性识别表达于APC表面并与MHC分子结合成复合物的抗原肽-MHC分子，此即TCR的双识别。即TCR在特异性识别APC所提呈的抗原肽的过程中，必须同时识别与抗原肽形成复合物的MHC分子。也就是说，T细胞对抗原的识别受MHC分子种类的限制。



第17题
题目类型：记忆题
问题：效应T细胞的主要功能是什么？
解析：特异性细胞免疫的效应T细胞主要有两类：CD4+ Th1细胞和CD8+ CTL细胞。CD4+Th1细胞活化后，可通过释放包括IL-2、IL-3，IFN-γ、GM-CSF等多种细胞因子，活化巨噬细胞，在宿主抗胞内病原体感染中起重要作用；此外产生以单核细胞及淋巴细胞浸润为主的免疫损伤效应。CD8+CTL细胞则主要通过穿孔素/颗粒酶途径及Fas/Fas途径杀伤靶细胞。



