医学免疫学-B淋巴细胞


第1题
题目类型：单选题
问题：BCR复合物的组成成分为
A.mIg,CD3
B.IgM,CD79a/CD79b
C.IgD,CD79a/CD79b
D.mIg,Igα和Igβ
E.mIg,IgA和IgG
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：成熟B细胞表达的mIg主要为
A.mIgM
B.mIgD
C.mIgG
D.mIgM和mIgG
E.mIgM和mIgD
正确答案：E



第3题
题目类型：单选题
问题：传递B细胞活化信号1的信号转导分子为
A.CD79a和CD79b
B.CD19和CD21
C.CD3和CD4
D.CD4和CD8
E.CD40和CD40L
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：BCR与抗原结合后不能直接传递抗原刺激信号，原因是
A.mIg与抗原结合的亲和力不高
B.mIg的L链胞内部分很短
C.mIgM的H链胞内部分很短
D.mIgD的H链胞内部分很短
E.mIgM和mIgD的H链胞内部分均很短
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：关于BCR的叙述，下列哪项是错误的？
A.其化学本质是mIg
B.能有效地摄取可溶性抗原
C.识别抗原有MHC限制性
D.与抗原结合后产生B细胞活化信号1
E.B细胞活化信号1经Igα和Igβ传至胞内
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：B细胞的表面受体不包括
A.BCR
B.HIV受体
C.EB病毒受体
D.CR1和CR2
E.FcγRⅡ
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：下列哪种组合是B细胞活化的第二信号？
A.CD80(B细胞)——CD28(T细胞)
B.CD86(B细胞)——CD28(T细胞)
C.CD40L(B细胞)——CD40(活化的T细胞)
D.CD40(B细胞)——CD40L(活化的T细胞)
E.B7(B细胞)——CD28(T细胞)
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：下列哪种组合可抑制T细胞的活化？
A.CD80(B细胞)——CD28(T细胞)
B.CD86(B细胞)——CD28(T细胞)
C.B7(B细胞)——CTLA-4(活化的T细胞)
D.CD40(B细胞)——CD40L(活化的T细胞)
E.CD40L(B细胞)——CD40(活化的T细胞)
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：关于B1细胞，叙述错误的是
A.细胞表面表达CD5和mIgM
B.其BCR/所产生的抗体与抗原结合的特异性高
C.产生于个体发育的早期
D.倾向于定位在肠道和腹膜腔
E.倾向于产生抗细菌多糖抗原的抗体
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：关于B2细胞，叙述正确的是
A.产生于胎儿期
B.可与多种不同的抗原表位结合，表现为多反应性
C.对蛋白质抗原的应答能力强
D.主要产生低亲和力的IgM
E.可产生致病性自身抗体而诱发自身免疫病
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：B1细胞的主要功能不包括
A.产生抗细菌多糖抗原的抗体而抗微生物感染
B.产生抗病原体蛋白质的抗体而抗微生物感染
C.产生多反应性自身抗体而清除变性的自身抗原
D.产生致病性自身抗体而诱发自身免疫病
E.在肠道抗病原体的粘膜免疫中起重要作用
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：哺乳动物B细胞发育成熟的场所为
A.骨髓
B.胸腺
C.淋巴结
D.脾脏
E.粘膜伴随淋巴组织
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：关于B细胞，下列哪种说法不正确？
A.骨髓中的淋巴细胞主要为B细胞
B.B细胞表面表达的mIg，是B细胞的抗原受体
C.B细胞的抗原受体库能对众多的、无限的非己抗原产生应答
D.某个B细胞产生的抗体所结合的抗原与该B细胞BCR结合的抗原相同
E.B1细胞和B2细胞产生的抗体均有高度的特异性
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：B细胞活化的辅助受体是指
A.CD79a/CD79b
B.CD40——CD40L
C.CD80——CD28
D.CD86——CD28
E.CD19—CD21—CD81—Leu13
正确答案：E



第15题
题目类型：单选题
问题：关于B1和B2细胞，错误的是
A.B1细胞初次产生于胎儿期
B.B2细胞出生后才产生
C.B2细胞的BCR与抗原结合的特异性低，具有多反应性
D.B2细胞主要对蛋白质抗原产生应答
E.B1细胞主要对多糖抗原产生应答
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：抗体的调理作用是指
A.抗体与病毒表面抗原结合后，阻止病毒与靶细胞结合
B.抗体与胞内菌结合后，阻止胞内菌与靶细胞结合
C.抗体与细菌毒素结合后，阻止细菌毒素发挥作用
D.与病原体结合的抗体，其Fc段与吞噬细胞的Fc受体结合，促进病原体被吞噬
E.抗体与病原体表面抗原结合，直接导致病原体死亡
正确答案：D



第17题
题目类型：单选题
问题：抗体的中和作用是指
A.抗体与病原体结合后，阻止病原体与靶细胞的结合
B.抗体与病原体结合后，直接导致病原体死亡
C.抗体与病原体结合后，促进吞噬细胞对病原体的吞噬清除
D.形成病原体-抗体-补体复合物，促进吞噬细胞对病原体的吞噬清除
E.抗体与可溶性抗原结合，从而阻止可溶性抗原与BCR结合
正确答案：A



第18题
题目类型：单选题
问题：B细胞作为专职性APC，正确的表述是
A.B细胞通过BCR结合颗粒性抗原
B.B细胞的抗原提呈作用在自然免疫应答中十分重要
C.B细胞组成性地表达协同刺激分子
D.只有活化的B细胞才是抗原提呈细胞
E.正常情况下，B细胞也能把可溶性自身抗原提呈给T细胞
正确答案：D



第19题
题目类型：单选题
问题：B细胞的BCR结合的抗原为
A.TD抗原
B.TI抗原
C.颗粒性抗原
D.可溶性抗原
E.外源性抗原和内源性抗原
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：正常情况下，B细胞不能把可溶性自身抗原提呈给T细胞而诱导自身免疫应答的原因是
A.B细胞不能有效地摄取可溶性抗原
B.B细胞不能有效地加工、处理可溶性抗原
C.未活化的B细胞不能表达协同刺激分子
D.未活化的B细胞不产生细胞因子
E.B细胞只能提呈颗粒性抗原
正确答案：C



第21题
题目类型：多选题
问题：BCR复合物的组成成分包括
A.MIgM
B.MIgG
C.Igα
D.Igβ
E.IgG
正确答案：ACD



第22题
题目类型：多选题
问题：传递B细胞活化信号1的信号转导分子为
A.CD3
B.CD19
C.CD21
D.CD79a
E.CD79b
正确答案：DE



第23题
题目类型：多选题
问题：B1细胞的主要功能为
A.产生抗细菌抗体而抗微生物感染
B.产生特异性高、亲和力强的抗体，阻止病原体与靶细胞的结合
C.产生特异性高、亲和力强的抗体，促进吞噬细胞对病原体的吞噬清除
D.产生多反应性自身抗体，清除变性的自身抗原
E.产生致病性自身抗体，诱导自身免疫病
正确答案：ADE



第24题
题目类型：多选题
问题：B细胞的主要功能包括
A.产生抗体介导体液免疫应答
B.提呈颗粒性抗原给T细胞
C.提呈可溶性抗原给T细胞
D.分泌细胞因子参与免疫调节
E.组成性地表达协同刺激分子，提呈自身抗原，参与自身免疫应答
正确答案：ACD



第25题
题目类型：记忆题
问题：BCR复合物(BCR complex)
解析：由BCR和CD79a(Igα)/CD79b(Igβ)组成。BCR(mIg)能特异性结合抗原，但不能传递抗原刺激信号。Igα 和Igβ作为主要的信号转导分子，可转导抗原与BCR结合所产生的B细胞活化信号1，还参与mIg的表达与转运。



第26题
题目类型：记忆题
问题：抗体的调理作用(the opsonization of antibody)
解析：与病原体结合的抗体（如IgG），其Fc段又与吞噬细胞表面的Fc受体结合，将病原体带至吞噬细胞表面，使之易被吞噬，此即抗体的调理作用。此外，AgAb复合物与补体结合，补体再与吞噬细胞表面的补体受体结合，促进AgAb复合物被吞噬细胞吞噬，这也属于抗体的调理作用。



第27题
题目类型：记忆题
问题：多反应性(polyreactivity)
解析：B1细胞产生于个体发育早期，其BCR与所产生的抗体能够以相对低的亲和力与多种不同的抗原表位结合，这种现象称为多反应性。



第28题
题目类型：记忆题
问题：mIg(membrane Ig)
解析：膜表面免疫球蛋白，属于Ig超家族原型，为单体，由二条重链和二条轻链组成。成熟B细胞的mIg主要为mIgM和 mIgD,即B细胞受体(BCR)，其作用是结合特异性抗原。mIg的抗原结合点位于VH和VL的高变区内， mIgH链的胞内部分很短，不能传递抗原刺激信号。



第29题
题目类型：记忆题
问题：试比较B1细胞与B2细胞的异同。
解析：初次产生的时间：B1细胞为胎儿期，B2细胞为出生后；更新的方式：B1细胞进行自我更新，B2细胞由骨髓产生；自发性Ig的产生：B1细胞产生多，B2细胞产生少；B1细胞的BCR及所产生的抗体特异性低，表现为多反应性，而B2细胞为单特异性，尤其在免疫后；B1细胞分泌IgM多于IgG,而B2细胞分泌IgG多于IgM；体细胞高频突变：B1细胞低/无，B2细胞高；B1细胞主要对多糖类抗原应答，而B2细胞主要对蛋白质抗原应答。



第30题
题目类型：记忆题
问题：试述B细胞的主要功能。
解析：①产生抗体，参与特异性体液免疫应答。受抗原刺激及细胞因子等的作用，B细胞活化、增殖、分化为浆细胞，分泌特异性Ig。②作为专职性APC，参与抗原提呈。B细胞借其表面的BCR 结合可溶
性抗原，通过内吞和加工后，以Ag肽:MHC分子复合物的形式提呈给T细胞。③分泌细胞因子，参与免疫调节。静息的B细胞不产生细胞因子，但激活的B细胞能产生大量细胞因子，参与免疫调节、炎症反应及造血过程。



第31题
题目类型：记忆题
问题：简述抗体参与体内免疫反应的主要方式。
解析：①中和作用：抗体与病毒或胞内菌的表面抗原结合，阻止病毒或胞内菌与靶细胞表面的相应受体结合，从而阻止病毒或胞内菌与靶细胞结合；此外，抗体还可以中和相应细菌外毒素的毒性。②调理作用：抗体通过Fab段与病原体表面抗原结合，其Fc段又可与吞噬细胞表面的Fc受体结合，将病原体带至吞噬细胞表面，使之易被吞噬清除。③抗体与病原体表面抗原结合后，激活补体，形成病原体-抗体-补体复合物，再与吞噬细胞表面的补体受体结合，使病原体易被吞噬清除。



