医学微生物学-主要病原性真菌


第1题
题目类型：单选题
问题：白假丝酵母菌常引起
A．癣病
B．皮下组织感染
C．皮肤粘膜内脏感染
D．毒血症
E．真菌中毒症
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：白假丝酵母菌在玉米培养基上可形成
A．厚膜孢子
B．关节孢子
C．分生孢子
D．有性孢子
E．孢子囊孢子
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：关于新生隐球菌的生物学性状，下述错误的是
A．为单细胞真菌
B．有肥厚的荚膜
C．培养可用沙保弱培养基
D．可产生芽生孢子
E．可形成假菌丝
正确答案：E



第4题
题目类型：单选题
问题：下列最易侵犯脑组织的真菌是
A．毛癣菌
B．黄曲霉菌
C．表皮癣菌
D．新生隐球菌
E．小孢子癣菌
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：白假丝酵母菌常引起
A．皮肤、粘膜、内脏的感染
B．脓毒血症
C．斑疹伤寒
D．癣病
E．以上都不是
正确答案：A



第6题
题目类型：单选题
问题：新生隐球菌最常见引起的疾病是
A．癣病
B．皮肤、粘膜感染
C．脓毒血症
D．脑膜炎
E．以上都不是
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：下列哪项对新生隐球菌的描述是错误的？
A．在体质极度衰弱者引起内源性感染
B．易于侵犯中枢神经系统引起脑膜炎
C．主要经胃肠道传染
D．形成酵母型菌落
E．测定血清中荚膜抗原的效价有助于预后的判断
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：不属于原核细胞型微生物的是
A．钩端螺旋体
B．性病淋巴肉芽肿衣原体
C．Q热立克次体
D．新生隐球菌
E．衣氏放线菌
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是引起念珠菌感染的主要原因？
A．与假丝酵母菌(念珠菌)病人接触
B．长期使用激素及免疫抑制剂
C．菌群失调
D．内分泌功能紊乱
E．机体屏障功能破坏如烧伤、创伤等
正确答案：A



第10题
题目类型：单选题
问题：皮肤癣菌只能侵染皮肤的原因说得最妥贴的是
A．需要在有氧气的情况下生长
B．只有皮肤上的化学成分能提供皮肤癣菌生长的营养
C．皮肤癣菌部具备穿透皮肤的能力，只能在表面生长
D．皮肤癣菌具有嗜角蛋白的特性，且在37℃或血清中不能生长
E．皮肤癣菌对人体内的酶不具有抗性
正确答案：D



第11题
题目类型：单选题
问题：关于皮肤癣菌和癣的关系，下列说法正确的是
A．一种皮肤癣菌可以引起多种部位的癣；一种癣可由多种皮肤癣菌引起
B．一种皮肤癣菌可以引起单一部位的癣；一种癣可由多种皮肤癣菌引起
C．一种皮肤癣菌可以引起单一部位的癣；一种癣只由一种皮肤癣菌引起
D．一种皮肤癣菌可以引起多种部位的癣；一种癣只由一种皮肤癣菌引起
E．单独一种皮肤癣菌不会引起癣；癣通常是多种皮肤癣菌共同作用的结果
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：白假丝酵母菌感染属于
A．真菌性中毒
B．真菌毒素致癌
C．真菌变态反应性疾病
D．致病性真菌感染
E．条件致病性真菌感染
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：食用发霉甘蔗最可能导致
A．真菌性中毒
B．真菌毒素致癌
C．真菌变态反应性疾病
D．致病性真菌感染
E．条件致病性真菌感染
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：某些人吸入真菌孢子可发生
A．真菌性中毒
B．真菌毒素致癌
C．真菌变态反应性疾病
D．致病性真菌感染
E．条件致病性真菌感染
正确答案：C



第15题
题目类型：单选题
问题：表皮癣菌感染可引起
A．鹅口疮
B．慢性脑膜炎
C．过敏性鼻炎
D．头癣
E．甲癣
正确答案：E



第16题
题目类型：单选题
问题：白假丝酵母菌感染可引起
A．鹅口疮
B．慢性脑膜炎
C．过敏性鼻炎
D．头癣
E．甲癣
正确答案：A



第17题
题目类型：单选题
问题：新生隐球菌感染可引起
A．鹅口疮
B．慢性脑膜炎
C．过敏性鼻炎
D．头癣
E．甲癣
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：处理患者的镜检标本常加入
A．青霉素和链霉素
B．升汞
C．甘油缓冲盐水
D．NaOH
E．KOH
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：对结核患者的痰标本进行集菌处理时常加入
A．青霉素和链霉素
B．升汞
C．甘油缓冲盐水
D．NaOH
E．KOH
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：粪便标本送检时间较长时，标本中常加入
A．青霉素和链霉素
B．升汞
C．甘油缓冲盐水
D．NaOH
E．KOH
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：新生隐球菌可引起
A．头癣
B．慢性脑膜炎
C．鹅口疮
D．过敏性鼻炎
E．肝癌
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：毛癣菌可引起
A．头癣
B．慢性脑膜炎
C．鹅口疮
D．过敏性鼻炎
E．肝癌
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：白假丝酵母菌可引起
A．头癣
B．慢性脑膜炎
C．鹅口疮
D．过敏性鼻炎
E．肝癌
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：表皮癣菌属可侵犯
A．皮肤
B．毛发
C．两者都有
D．两者均无
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：毛癣菌属可侵犯
A．皮肤
B．毛发
C．两者都有
D．两者均无
正确答案：C



第26题
题目类型：多选题
问题：新生隐球菌可见
A．假菌丝
B．芽生孢子
C．厚膜孢子
D．荚膜
E．大分生孢子
正确答案：BD



第27题
题目类型：多选题
问题：白假丝酵母菌可有
A．假菌丝
B．芽生孢子
C．厚膜孢子
D．关节孢子
E．以上都不是
正确答案：ABC



第28题
题目类型：多选题
问题：鉴定白假丝酵母菌的依据是
A．在玉米培养基上产生假菌丝和厚膜孢子
B．在血清中（37℃）三h能形成芽管
C．家兔经静脉感染后能发生广泛性肾脓肿
D．在沙保弱培养基上可长出双相菌落
E．镜检时须同时看到芽生孢子和假菌丝
正确答案：ACE



第29题
题目类型：多选题
问题：关于皮肤丝状菌的正确描述是
A．在Sabouraud培养基上形成丝状菌落
B．由接触癣病患者而被感染
C．可据菌落、孢子、菌丝形态作初步鉴定
D．一种皮肤丝状菌只引起一种癣病
E．繁殖方式主要产生有性孢子
正确答案：ABC



第30题
题目类型：多选题
问题：属于条件致病性真菌的是
A．白假丝酵母菌
B．曲霉菌
C．毛霉菌
D．皮肤癣菌
E．新生隐球菌
正确答案：ABCE



第31题
题目类型：多选题
问题：关于白假丝酵母菌，下列说法正确的是
A．是一种条件致病菌，当机体出现菌群失调或抵抗力下降时，引起各种念珠菌病
B．糖尿病、妊娠、服用避孕药等都是白假丝酵母菌引起皮肤与黏膜感染的危险因素
C．艾滋病、细胞免疫缺陷、淋巴癌和白血病等都是白假丝酵母菌引起内脏及中枢神经系统感染的危险因素
D．鹅口疮是由黏膜念珠菌引起的，多发生于体质虚弱的出生婴儿
E．白假丝酵母菌可以引起肺炎、关节炎、脑膜炎等
正确答案：ABDE



第32题
题目类型：记忆题
问题：着色真菌病
解析：着色真菌病：是由一类统称为着色真菌的真菌引起的，其感染都发生在暴露部位，病损皮肤变黑，此类病称为着色真菌病。



第33题
题目类型：记忆题
问题：白假丝酵母病
解析：白假丝酵母病：是由白假丝酵母引起的，可导致皮肤、黏膜和内脏的急性或慢性炎症，即白假丝酵母病。



第34题
题目类型：记忆题
问题：浅部真菌
解析：浅部真菌：寄生或腐生于角蛋白组织（表皮角质层、毛发、甲板）的真菌统称浅部真菌。浅部真菌一般不侵入皮下组织或内脏，故不引起全身感染。浅部真菌可分为皮肤癣菌和角层癣菌。人类感染多因接触患者、患畜或染菌物体而被感染。



