医学微生物学-消毒灭菌与病原微生物实验室生物安全


第1题
题目类型：单选题
问题：对普通培养基的灭菌，宜采用
A．煮沸法
B．巴氏消毒法
C．流通蒸气灭菌法
D．高压蒸气灭菌法
E．间歇灭菌法
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：不能与红汞同时使用的化学消毒剂是
A．漂白粉
B．乙醇
C．新洁尔灭
D．碘液
E．洗必泰
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：关于紫外线杀菌，不正确的是
A．紫外线的杀菌作用与波长有关
B．紫外线损坏细胞的DNA构型
C．紫外线的穿透力弱，所以对人体无损害
D．紫外线适用于空气或物体表面的消毒
E．一般用低压水银蒸气灯做紫外线杀菌处理
正确答案：C



第4题
题目类型：单选题
问题：用煮沸法，为提高沸点可加入
A．10～20g/L氯化钾
B．l0～20g/L氯化镁
C．10～20g/L氯化钠
D．10～20/L硫酸镁
E．l0～20g/L碳酸氢钠
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：对血清培养基的灭菌，应选用
A．煮沸法
B．巴氏消毒法
C．间歇灭菌法
D．流通蒸气灭菌法
E．高压蒸气灭菌法
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：杀灭芽胞最常用和最有效的方法是
A．紫外线照射
B．煮沸5min
C．巴氏消毒法
D．流通蒸气灭菌法
E．高压蒸气灭法
正确答案：E



第7题
题目类型：单选题
问题：常用的碘液浓度为
A．10g/L
B．20g/L
C．25g/L
D．30g/L
E．50gL
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：乙醇消毒剂常用的浓度是
A．100％
B．95％
C．75％
D．50％
E．30％
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：用于除菌的薄膜滤菌器，其滤膜孔径应为
A．0．12～0．25μm
B．0．22～0．45μm
C．0．52～0．65μm
D．0．72～0．85μm
E．0．95μm
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：灭菌的含义是
A．杀灭物体上所有的微生物
B．杀死病原微生物
C．抑制微生物生长繁殖的方法
D．杀灭繁殖体
E．使物体不含活菌
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：巴氏消毒法的温度是：
A．62℃30min
B．80℃15min
C．75℃30min
D．90℃45min
E．85℃50min
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：紫外线杀菌的机理是
A．破坏细菌细胞壁
B．损害细胞膜
C．损伤细菌DNA
D．破坏核蛋白体
E．破坏酶系统
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：紫外线杀菌的最佳波长是
A．240~300nm
B．260~266nm
C．300~365nm
D．350~400nm
E．400~600nm
正确答案：B



第14题
题目类型：单选题
问题：保持菌种的最佳方法是
A．半固体培养基培养
B．冷冻真空干燥法
C．血、肉汤培养基培养
D．固体培养基培养
E．厌氧培养基培养
正确答案：B



第15题
题目类型：单选题
问题：紫外线杀菌原理是
A．破坏细胞壁肽聚的合成
B．使蛋白质变性
C．损坏DNA构型
D．影响细胞膜的通透性
E．与细菌核蛋白体结合
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：消毒的含义是
A．杀灭物体上所有的微生物
B．杀死病原微生物
C．使物体上无活菌存在
D．抑制微生物生长繁殖的方法
E．能杀死细菌芽胞
正确答案：B



第17题
题目类型：单选题
问题：防腐的含义是
A．杀灭物体上所有的微生物
B．杀死病原微生物
C．使物体上无活菌存在
D．防止或抑制微生物生长繁殖的方法
E．能杀死细菌芽胞
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：杀灭物体上所有微生物的方法称之
A．消毒
B．灭菌
C．无菌
D．无菌操作
E．防腐
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：杀灭包括芽胞在内的所有微生物的方法称为
A．消毒
B．灭菌
C．无菌
D．抑菌
E．防腐
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：下列消毒灭菌法哪种是错误的
A．金属器械——漂白粉
B．排泄物——漂白粉
C．饮水——氯气
D．含糖培养基——间歇灭菌法
E．人或动物血清——滤过除菌
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：新生儿预防淋病奈瑟菌所致的脓漏眼的消毒剂是
A．20~40g/L龙胆紫
B．1g/L高锰酸钾
C．20g/L红汞
D．10g/L硝酸盐
E．20g/L碘液
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题： 根据病原微生物的传染性，感染后对个体或群体危害程度，病原微生物分为4类。第一类指的是
A.能够引起人类或动物非常严重疾病的微生物及我国尚未发现或已经宣布消灭的微生物。
B. 能够引起人类或动物严重疾病，比较容易直接或者间接在人与人、动物与人、动物与动物之间传播的微生物。
C. 能够引起人类或动物疾病，但一般情况下对人、动物或环境不构成危害，传播危险有限，实验感染后很少引起严重疾病。
D.在通常情况下，不会引起人类或动物疾病的微生物。
E.以上均不是。
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：在病原微生物的分类中，属于第一类的是
A.脊髓灰质炎病毒
B. 天花病毒
C.登革病毒
D.新生隐球菌
E.小鼠白血病病毒
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题： 在病原微生物的分类中，属于第二类的是
A.新疆出血热病毒
B.汉坦病毒
C.轮状病毒
D.流感病毒
E.破伤风梭菌
正确答案：B



第25题
题目类型：单选题
问题：属于高致病性病原微生物是
A.天花病毒
B.登革病毒
C.流感病毒
D.志贺菌
E.沙眼衣原体
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：根据实验室生物安全国家标准，实验室可分为
A.一级
B.二级
C.三级
D.四级
E.五级
正确答案：D



第27题
题目类型：单选题
问题：地面消毒
A．2g/L新洁尔灭
B．11g/L硝酸银
C．31g/L石碳酸
D．101g/L甲醛
E．4％过氧化氢
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：新生儿滴眼
A．3g/L新洁尔灭
B．12g/L硝酸银
C．32g/L石碳酸
D．102g/L甲醛
E．5％过氧化氢
正确答案：B



第29题
题目类型：单选题
问题：空气消毒
A．4g/L新洁尔灭
B．13g/L硝酸银
C．33g/L石碳酸
D．103g/L甲醛
E．6％过氧化氢
正确答案：D



第30题
题目类型：单选题
问题：术前洗手
A．2g/L新洁尔灭
B．11g/L硝酸银
C．31g/L石碳酸
D．101g/L甲醛
E．4％过氧化氢
正确答案：E



第31题
题目类型：单选题
问题：口腔粘膜消毒
A．3g/L新洁尔灭
B．12g/L硝酸银
C．32g/L石碳酸
D．102g/L甲醛
E．5％过氧化氢
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：常用于空气或物体表面的消毒
A．高压蒸气灭菌法
B．紫外线照射法
C．巴氏消毒法
D．滤过除菌法
E．干烤法
正确答案：B



第33题
题目类型：单选题
问题：常用于基础培养基灭菌
A．高压蒸气灭菌法
B．紫外线照射法
C．巴氏消毒法
D．滤过除菌法
E．干烤法
正确答案：A



第34题
题目类型：单选题
问题：常用于手术器械的灭菌
A．高压蒸气灭菌法
B．紫外线照射法
C．巴氏消毒法
D．滤过除菌法
E．干烤法
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：常用于牛奶的消毒
A．高压蒸气灭菌法
B．紫外线照射法
C．巴氏消毒法
D．滤过除菌法
E．干烤法
正确答案：C



第36题
题目类型：单选题
问题：常用于血清的除菌
A．高压蒸气灭菌法
B．紫外线照射法
C．巴氏消毒法
D．滤过除菌法
E．干烤法
正确答案：D



第37题
题目类型：单选题
问题：利用干烤箱，将玻璃器皿加热至160~170℃，经2h此方法可达到
A．消毒
B．灭菌
C．防腐
D．无菌
E．传染
正确答案：B



第38题
题目类型：单选题
问题：将注射器煮沸达5min，此方法只能称为
A．消毒
B．灭菌
C．防腐
D．无菌
E．传染
正确答案：A



第39题
题目类型：单选题
问题：防止或抑制细菌生长繁殖的方法
A．消毒
B．灭菌
C．防腐
D．无菌
E．传染
正确答案：C



第40题
题目类型：单选题
问题：用物理阻留的方法将液体或空气中的细菌除去可达到
A．消毒
B．灭菌
C．防腐
D．无菌
E．传染
正确答案：D



第41题
题目类型：单选题
问题：手术敷料、手术包的灭菌常采用加压蒸气灭菌法，即温度和时间是
A．煮沸100℃6min
B．煮沸100℃3h
C．100℃蒸气31min
D．121．3℃21min
E．71．7℃31s
正确答案：D



第42题
题目类型：单选题
问题：用于牛乳消毒的巴氏消毒法的温度与时间是
A．煮沸100℃7min
B．煮沸100℃4h
C．100℃蒸气32min
D．121．3℃22min
E．71．7℃32s
正确答案：E



第43题
题目类型：单选题
问题：对于血清的灭菌，多采用的方法是
A．紫外线照射
B．干烤灭菌法
C.加压蒸气灭菌法
D.滤过除菌法
E．超声波杀菌
正确答案：D



第44题
题目类型：单选题
问题：对于不耐热物品的表面消毒多采用的方法是
A．紫外线照射
B．干烤灭菌法
C.加压蒸气灭菌法
D.滤过除菌法
E．超声波杀菌
正确答案：A



第45题
题目类型：单选题
问题：制备抗生素的除菌方法，多采用
A．紫外线照射
B．干烤灭菌法
C.加压蒸气灭菌法
D.滤过除菌法
E．超声波杀菌
正确答案：D



第46题
题目类型：单选题
问题：新生儿滴眼，预防淋病奈瑟菌感染，多用
A.70%~76％乙醇
B．2g/L高猛酸钾
C.11g/L硝酸银
D.101g/L甲醛
E．0．6PPM氯
正确答案：C



第47题
题目类型：单选题
问题：对于空气中真菌感染的去除方法，常采用
A.70%~77％乙醇
B．3g/L高猛酸钾
C.12g/L硝酸银
D.102g/L甲醛
E．0．7PPM氯
正确答案：D



第48题
题目类型：单选题
问题：饮水消毒，可采用
A.70%~78％乙醇
B．4g/L高猛酸钾
C.13g/L硝酸银
D.103g/L甲醛
E．0．8PPM氯
正确答案：E



第49题
题目类型：单选题
问题：外科手术洗手用
A.3％来苏
B．0.6g/L洗必泰
C.76％乙醇
D.101g/L甲醛
E．生石灰
正确答案：B



第50题
题目类型：单选题
问题：被细菌污染的桌面消毒用
A.4％来苏
B．0.7g/L洗必泰
C.77％乙醇
D.102g/L甲醛
E．生石灰
正确答案：A



第51题
题目类型：单选题
问题：皮肤、体温计消毒可用
A.5％来苏
B．0.8g/L洗必泰
C.78％乙醇
D.103g/L甲醛
E．生石灰
正确答案：C



第52题
题目类型：单选题
问题：患者排泄物的消毒用
A.6％来苏
B．0.9g/L洗必泰
C.79％乙醇
D.104g/L甲醛
E．生石灰
正确答案：E



第53题
题目类型：单选题
问题：无菌室消毒用
A．滤过除菌
B．紫外线
C．日光
D．加压蒸气灭菌
E．超声波
正确答案：B



第54题
题目类型：单选题
问题：普通琼脂培养基灭菌用
A．滤过除菌
B．紫外线
C．日光
D．加压蒸气灭菌
E．超声波
正确答案：D



第55题
题目类型：单选题
问题：粉碎细胞用
A．滤过除菌
B．紫外线
C．日光
D．加压蒸气灭菌
E．超声波
正确答案：E



第56题
题目类型：单选题
问题：细胞培养液的除菌用
A．滤过除菌
B．紫外线
C．日光
D．加压蒸气灭菌
E．超声波
正确答案：A



第57题
题目类型：单选题
问题：用于杀死芽胞
A．煮沸3h
B．巴氏消毒法
C．两者均可
D．两者均不可
正确答案：A



第58题
题目类型：单选题
问题：用于杀死病原菌
A．煮沸4h
B．巴氏消毒法
C．两者均可
D．两者均不可
正确答案：C



第59题
题目类型：单选题
问题：杀死细菌芽胞
A．消毒
B．灭菌
C．两者均可
D．两者均否
正确答案：B



第60题
题目类型：单选题
问题：杀死细菌繁殖体
A．消毒
B．灭菌
C．两者均可
D．两者均否
正确答案：C



第61题
题目类型：单选题
问题：杀死真菌孢子用
A．流通蒸气消毒法
B．间歇蒸气灭菌法
C．两者均可
D．两者均否
正确答案：C



第62题
题目类型：单选题
问题：杀死细菌芽胞用
A．流通蒸气消毒法
B．间歇蒸气灭菌法
C．两者均可
D．两者均否
正确答案：B



第63题
题目类型：多选题
问题：下列化学消毒剂哪些可以促进菌体蛋白质的变性或凝固
A．低浓度酚类
B．醇类
C．高浓度重金属盐类
D．醛类
E．表面活性剂
正确答案：BCD



第64题
题目类型：多选题
问题：干热灭菌法包括有
A．焚烧
B．干烤
C．UV-C
D．红外线
E．真空干燥
正确答案：ABD



第65题
题目类型：多选题
问题：以下属于巴氏消毒法操作的是
A．37．5℃30min
B．58．6℃30min
C．62．3℃30min
D．71．9℃27s
E．81．3℃15s
正确答案：CE



第66题
题目类型：多选题
问题：用煮沸法来消毒刀剪等物具时，常常加入碳酸氢纳，主要目的是
A．升高沸水的pH
B．提高沸点
C．增加水的渗透力
D．在沸水中释放的CO2利于杀死细菌的芽胞
E．防止金属器皿生锈
正确答案：BE



第67题
题目类型：多选题
问题：以下哪些方法可以有效杀死芽胞
A．巴氏消毒法
B．间歇蒸气灭菌法
C．高压蒸气灭菌法
D．冷冻真空干燥法
E．滤过除菌法
正确答案：BC



第68题
题目类型：多选题
问题：电离辐射杀菌法
A．微波
B．红外线
C．紫外线
D．β射线
E．X射线
正确答案：DE



第69题
题目类型：多选题
问题：以下微生物哪些不能被滤过除菌法去除
A．HBV
B．L型细菌
C．E．coli
D．支原体
正确答案：ABD



第70题
题目类型：多选题
问题：化学消毒剂杀菌或抑菌的作用机理是
A．破坏菌体蛋白
B．形成嘧啶二聚体
C．抑制或干扰细菌的酶系统
D．裂解细菌的细胞壁
E．损伤细菌的细胞膜
正确答案：ACE



第71题
题目类型：多选题
问题：关于消毒剂的使用，下列说法错误的是
A．被微生物污染的家具，可以用2%~5%的过氧乙酸擦洗、喷洒
B．垃圾用10g/L有效氯的消毒液喷洒
C．微生物污染了的食品禁止再食用，应该焚烧
D．口腔黏膜消毒可以用0．01%~0．1%氯已啶
E．冲洗尿道常用3g/L次氯酸纳
正确答案：ADE



第72题
题目类型：多选题
问题：烷化剂可用于下列哪些方面
A．物品表面消毒
B．空气消毒
C．手术器械消毒
D．敷料消毒
E．精密仪器、内镜等消毒
正确答案：ABCDE



第73题
题目类型：多选题
问题：属于高致病性病原微生物的是
A.能够引起人类或动物非常严重疾病的微生物及我国尚未发现或已经宣布消灭的微生物。
B. 能够引起人类或动物严重疾病，比较容易直接或者间接在人与人、动物与人、动物与动物之间传播的微生物。
C. 能够引起人类或动物疾病，但一般情况下对人、动物或环境不构成危害，传播危险有限，实验感染后很少引起严重疾病。
D.在通常情况下，不会引起人类或动物疾病的微生物。
E.以上均不是。
正确答案：AB



第74题
题目类型：多选题
问题：属于高致病性病原微生物的是
A.炭疽芽胞杆菌
B.百日咳鲍特菌
C.SARS冠状病毒
D.汉坦病毒
E.天花病毒
正确答案：ACDE



第75题
题目类型：记忆题
问题：防腐
解析：防止或抑制细菌生长繁殖的方法，细菌一般不死亡。



第76题
题目类型：记忆题
问题：高压蒸气灭菌法
解析：是一种最有效的灭菌法，在103．4kPa（1．05kg/cm2）蒸气压下，温度达到121．3℃，维持15~20min，可杀灭包括细菌芽胞在内的所有微生物。常用于一般培养基、生理盐水、手术敷料等耐高温、耐湿等物品的灭菌。



第77题
题目类型：记忆题
问题：灭菌
解析：杀灭或去除物体上所有微生物的方法，包括抵抗力极强的细菌芽胞。



第78题
题目类型：记忆题
问题：无菌
解析：没有活菌的意思。防止细菌进入人体或其他物品的操作技术，称为无菌操作。



第79题
题目类型：记忆题
问题：消毒
解析：杀死物体上病原微生物的方法，芽胞或非病原微生物可能仍存活。



第80题
题目类型：记忆题
问题：抑菌
解析：是指抑制体内或体外细菌和真菌的生长繁殖的方法，常用的抑菌剂是一些抗生素，能可逆性抑制细菌的繁殖，但不直接杀死细菌。



第81题
题目类型：记忆题
问题：巴氏消毒法
解析：加热61．1~62．8℃30min，或者72℃15s，可杀死乳制品的结核分枝杆菌、链球菌、沙门菌、布鲁菌等病原菌，但仍保持其中不耐热成分不被破坏，用于乳制品消毒。



第82题
题目类型：记忆题
问题： 清洁
解析：是指通过除去尘埃和一切污秽以减少微生物数量的过程。



第83题
题目类型：记忆题
问题：在温度和时间相同的情况下，为什么湿热灭菌法比干热法好？
解析：在相同温度和时间下，湿热灭菌法的效果优于干热法，其原因是：（l）湿热中细菌菌体蛋白较易凝固变性。（2）湿热的穿透力比干热大，能较快提高灭菌物品内部的温度。（3）湿热蒸气有潜热效应存在，水由气态变为液态时放出潜热，可迅速提高被灭菌物体的温度。



第84题
题目类型：记忆题
问题：简述紫外线的作用机制和注意事项。
解析：紫外线的波长在240～300nm时具有杀菌作用，其中以260～266um杀强，易被细菌DNA吸收。紫外线的杀菌机制主要是损伤细菌的DNA构型，从而干DNA的复制与转录，导致细菌死亡。在使用紫外线杀菌时应注意：①紫外线的穿透力较弱，不能透过玻璃或纸张等，因此只适用于空气和物体表面的消毒；②紫外线对人体的皮肤和眼角膜有一定的损伤作用，使用紫外线灯照射时应注意防护。



第85题
题目类型：记忆题
问题：为什么将杀灭芽胞与否作为判断灭菌效果是否彻底的指标？
解析：芽胞是细菌在一定环境条件下，胞质脱水浓缩形成的，芽胞可在自然界中存活多年，处于休眠状态，有的甚至保持活性长达数十年，成为疾病的重要传染源。其原因在于芽胞对理化因素具有十分强大的并大大超过其它微生物的抵抗力。芽胞含有一些特殊成分，如耐热的吡啶二羧酸钙盐（DPA），芽DPA结合后即获得对热的高度抵抗力，因此在消毒灭菌时，必须附加相关条件加温杀灭芽胞，如高压蒸气灭菌法加温达121．3℃维持15-20分钟即可杀灭包括芽胞在内的所有微生物。



第86题
题目类型：记忆题
问题：简述紫外线的杀菌机理及特点。
解析：紫外线杀菌机理是：紫外线波长在240~260nm时易被细菌DNA吸收，导致其相邻的嘧啶聚合成二聚体，从而干扰了DNA的复制，引起细菌死亡或变异；此外，紫外线还能使空气中的氧转变成臭氧而具有杀菌作用。由于紫外线的穿透力很弱，因此只能用于空气和物体表面的消毒。



第87题
题目类型：记忆题
问题：影响化学消毒剂作用效果的因素有哪些？
解析：（1）消毒剂的性质、浓度和作用时间：各种消毒剂的理化性质不同，对微生物的作用大小各异。一般来说对同一种消毒剂，浓度越大，作用的时间越长，杀菌效果就越好。但应注意例外，如酒精在70%~75%时杀菌效果最强，而浓度过高时会使菌体表面的蛋白迅速凝固，使酒精无法渗入菌体内部发挥作用。（2）温度和酸碱度：通常温度升高，消毒剂的杀菌作用也增强。消毒剂的杀菌作用也与酸碱度有关，不同消毒剂有不同的最适酸碱度，如酚类消毒剂在酸性环境中的效果比较好。另外，细菌在适宜的酸碱度抵抗力较强，如果偏离其最适酸碱度，细菌就很容易被杀死。（3）细菌的种类和数量：不同种类的细菌对消毒剂的敏感性不同，细菌的数量越大，所需的消毒剂浓度就越高，作用时间就越长。（4）环境中的有机物和其他拮抗物的影响：不同的化学消毒剂有其各自的拮抗物质。细菌也经常与血液、痰液和脓液等有机物混合在一起。这些混杂物可和消毒剂结合，从而影响消毒剂的杀菌作用。



第88题
题目类型：记忆题
问题：简述化学消毒剂的杀菌机制。
解析：化学消毒剂的杀菌机制主要包括：（1）使菌体蛋白质变性或凝固：通过与菌体蛋白结合或使蛋白质脱水，导致细菌因蛋白质变性或凝固而死亡。如酚类、醇类、重金属盐类、酸碱类、醛类。（2）干扰细菌的酶系统：通过改变或破坏细菌体内酶活性基团功能，使酶活性丧失，导致细菌代谢发生障碍而死亡。如某些氧化剂、重金属盐类。（3）损伤细菌的细胞膜或病毒包膜：通过改变细胞膜结构，干扰其正常功能，使细菌死亡。有的化学消毒剂可改变细胞膜的通透性，使细菌内容物外流，而细菌外的液体进入细菌，导致细菌破裂。如酚类、表面活性剂、脂溶剂等。



