医学免疫学-免疫球蛋白


第1题
题目类型：单选题
问题：Ig分子的基本结构是
A．由2条不同的重链和2条不同的轻链组成的四肽链结构
B．由1条重链和1条轻链组成的二肽链结构
C．由2条相同的重链和2条相同的轻链组成的四肽链结构
D．由1条重链和2条轻链组成的三肽链结构
E．由4条相同的肽链组成的四肽链结构
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：木瓜蛋白酶水解IgG所获片段中，能与抗原特异结合的是
A．Fab段
B．Fc段
C．F(ab)2段
D．pFc’段
E．以上均不对
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：IgM的重链是
A．α链
B．γ链
C．δ链
D．ε链
E．μ链
正确答案：E



第4题
题目类型：单选题
问题：能抵抗蛋白酶水解的Ig是
A．IgG
B．sIgA
C．IgD
D．IgE
E．血清型IgA
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：Ig的绞链区位于
A．VL与CH1之间
B．VH与CH1之间
C．CH1与CH2之间
D．CH2与CH3之间
E．CH3与CH4之间
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：以下关于IgG生物学特性的错误叙述是
A．能通过胎盘
B．能激活补体
C．是参与I型超敏反应的主要Ig
D．能发挥调理作用
E．能发挥ADCC作用
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：产妇初乳中含量最高的Ig是
A.sIgA
B.IgG
C.IgM
D.IgE
E．IgD
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：机体初次受微生物感染时，血中最先增高的免疫球蛋白是
A.IgA
B.IgG
C.IgM
D.IgD
E．IgE
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：免疫球蛋白的Fab片段的功能
A.激活补体
B.结合抗原
C.结合细胞
D.通过胎盘
E.通过黏膜
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：下列五类Ig的特性哪项是错误的
A．IgG是唯一通过胎盘的免疫球蛋白
B．SIgA多为双聚体
C．IgM分子量最大
D．免疫应答过程中产生最早的是IgG
E．正常血清中IgE含量最少
正确答案：D



第11题
题目类型：单选题
问题：Ig分成五类的依据是
A.VL抗原特异性的不同
B.VH抗原特异性的不同
C.CL抗原特异性的不同
D.CH抗原特异性的不同
E.CL及CH抗原特异性的不同
正确答案：D



第12题
题目类型：单选题
问题：Ig分成各种型及亚型的依据是
A.VL抗原特异性的不同
B.VH抗原特异性的不同
C.CL抗原特异性的不同
D.CH抗原特异性的不同
E.CL及CH抗原特异性的不同
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：结合肥大细胞和嗜碱性粒细胞的Ig是
A.IgM
B.IgG
C.IgA
D.IgD
E.IgE
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：下列哪些免疫分子的作用具有特异性
A.Ab
B.IL-1
C.IL-2
D.IFN
E.TNF
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：半衰期最长的Ig是
A.IgM
B.IgG
C.IgE
D.IgA
E.IgD
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：胎儿在子宫腔内感染，脐带血或新生儿外周血中何种Ig水平升高
A.IgM
B.IgG
C.IgE
D.IgA
E.IgD
正确答案：A



第17题
题目类型：单选题
问题：关于Ig分泌片的特性哪项是错误的
A.由上皮细胞合成和分泌
B.能连接两个IgA分子单体
C.分泌片的功能是保护IgA
D.分泌片与IgA的形成无密切关系
E.主要存在于血清中
正确答案：E



第18题
题目类型：单选题
问题：免疫球蛋白的超变区位于
A.VH和CH
B.VL和VH
C.Fc段
D.VH和CL
E.CL和CH
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：在局部黏膜抗感染中发挥重要作用的Ig是
A.IgM
B.IgG
C.IgE
D.SIgA
E.IgD
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：新生儿通过自然被动免疫从母体获得的主要Ig是
A.IgG和IgM
B.IgD和SIgA
C.SIgA和IgG
D.IgM和IgE
E.IgE和IgD
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：能通过经典途径激活补体的Ig是
A.IgG1、IgG2、IgG4、IgM
B.IgG1、IgG2、IgG3、IgM
C.IgG、IgA、IgE、IgM
D.聚集的IgG4、IgA、IgE
E.IgG4、IgA、IgE、IgD
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：关于IgG的特性，下列哪项是正确的
A.C区有4个结构域
B.是胚胎晚期合成的主要抗体
C.是唯一通过胎盘的抗体
D.是天然的血型抗体
E.是分子量最大的抗体
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：3～6个月婴儿易患呼吸道感染主要是因为哪类Ig不足
A.IgM
B.IgG
C.IgE
D.SIgA
E.IgD
正确答案：D



第24题
题目类型：单选题
问题：决定抗体的特异性，与抗原表位结合的Ig的部位为
A.Fab段
B.Fc段
C.CD分子的受体
D.Fd段
E.HVR（CDR）
正确答案：E



第25题
题目类型：单选题
问题：发挥调理作用的Ig是
A.IgM
B.IgG
C.IgE
D.IgA
E.IgD
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：未成熟B淋巴细胞的mIg类别是
A.mIgM
B.mIgG
C.mIgE
D.mIgA
E.mIgD
正确答案：A



第27题
题目类型：单选题
问题：关于ADCC的叙述，下列哪项是正确的
A.IgM可介导ADCC
B.Mφ不具有ADCC
C.CTL可通过ADCC杀伤靶细胞
D.ADCC的杀伤作用是非特异性的
E.ADCC需要补体参与
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：关于抗体，下列哪项是错误的
A.抗体是指具有免疫功能的球蛋白
B.抗体主要存在于血液、体液、粘膜表面及其分泌液中
C.抗体是能和相应抗原特异性结合的球蛋白
D.抗体都是免疫球蛋白
E.抗体都是体内产生的
正确答案：E



第29题
题目类型：单选题
问题：各种Ig单体分子共有的特性是
A.与靶细胞结合后能介导ADCC作用
B.具有两个完全相同的抗原结合部位
C.轻链与重链以非共价键结合
D.与抗原结合后能激活补体
E.与颗粒性抗原结合后能介导调理吞噬作用
正确答案：B



第30题
题目类型：单选题
问题：下列哪种物质不是抗体
A.抗毒素血清
B.胎盘球蛋白
C.淋巴细胞抗血清
D.白喉抗毒素
E.本-周蛋白
正确答案：E



第31题
题目类型：多选题
问题：IgE对哪些细胞具有亲嗜性
A.嗜酸性粒细胞
B.嗜碱性粒细胞
C.肥大细胞
D.B细胞
E.单核细胞
正确答案：BCE



第32题
题目类型：多选题
问题：含有CH4区的Ig是
A.IgM
B.IgG
C.IgE
D.IgA
E.IgD
正确答案：AC



第33题
题目类型：多选题
问题：单克隆抗体的特点是
A.特异性强，极少或不发生交叉反应
B.质地均一，有效成分含量高
C.为鼠源性抗体
D.针对抗原分子上的多个抗原决定簇
E.由B细胞杂交瘤产生
正确答案：ABCE



第34题
题目类型：多选题
问题：关于IgG的特性，下列哪些是正确的
A.唯一能通过胎盘的抗体
B.介导ADCC作用
C.引起Ⅱ、Ⅲ型超敏反应
D.有4个亚类
E.是再次免疫应答产生的主要抗体
正确答案：ABCDE



第35题
题目类型：多选题
问题：IgG经胃蛋白酶水解后可得到
A.1个F(ab’)2段
B.2个Fab段
C.1个SC
D.1个PFc＇
E.1个Fc段
正确答案：AD



第36题
题目类型：多选题
问题：Ig的生物学功能包括
A.与相应抗原特异性结合
B.IgE介导Ⅰ型超敏反应
C.IgG、IgE能与细胞膜上FcR结合
D.IgG1、IgG2、IgG3、IgM通过经典途径激活补体
E.IgG能通过胎盘
正确答案：ABCDE



第37题
题目类型：多选题
问题：IgM的特性包括
A.激活补体的能力比IgG强
B.是分子量最大的Ig，称巨球蛋白
C.是最早合成的Ig
D.无铰链区
E.主要在血液中发挥抗感染作用
正确答案：ABCDE



第38题
题目类型：多选题
问题：关于IgE特性的描述，下列哪些是正确的
A.IgE在五类Ig中含量最低
B.IgE有CH4区
C.IgE可介导Ⅰ型超敏反应
D.IgE有亲细胞性
E.IgE在种系发育过程中最早产生
正确答案：ABCD



第39题
题目类型：多选题
问题：下列描述正确的是
A.抗体都是免疫球蛋白
B.Ig单体分子一般是二价
C.每种浆细胞产生的抗体分子与其表面抗原受体（mIg）具有不同的抗原结合特性
D.绞链区连接免疫球蛋白的H链和L链
E.高变区位于免疫球蛋白的可变区内
正确答案：ABE



第40题
题目类型：多选题
问题：关于Ig的可变区，下列叙述哪些是正确的
A.是L链靠近N端的1/2及H链靠近N端的1/5或1/4
B.由高变区和骨架区组成
C.不同Ig的高变区氨基酸组成和排列顺序不同，抗体特异性也不同
D.是Ig分子独特型决定簇存在的主要部位
E.可变区又称互补决定区
正确答案：ABCD



第41题
题目类型：记忆题
问题：免疫球蛋白
解析：具有抗体活性或化学结构与抗体相似的球蛋白。



第42题
题目类型：记忆题
问题：抗体
解析：B淋巴细胞接受抗原刺激后增殖分化为浆细胞所产生的糖蛋白，主要存在于血清等体液中，通过与与相应抗原生特异性结合，发挥体液免疫功能。



第43题
题目类型：记忆题
问题：单克隆抗体
解析：由一个B细胞杂交瘤克隆产生的、只针对于单一抗原表位的高度特异性抗体。



第44题
题目类型：记忆题
问题：抗体的调理作用
解析：IgG的Fc段与中性粒细胞、巨噬细胞上的FcγR结合，增强吞噬细胞的吞噬作用。



第45题
题目类型：记忆题
问题：ADCC作用
解析：抗体依赖的细胞介导的细胞毒作用，指具有杀伤活性的细胞如NK、Mφ通过其表面表达的FcγR识别包被于靶抗原上抗体的Fc，直接杀伤靶细胞。



第46题
题目类型：记忆题
问题：独特型
解析：同一个体体内不同B细胞克隆产生的IgV区的免疫原性亦不尽相同，称为独特型，是每个Ig分子所特有的抗原特异性标志。



第47题
题目类型：记忆题
问题：试述Ig的生物学功能
解析：（1）特异性结合抗原：抗体的CDR（HVR）能与抗原表位特异性结合。Ig与抗原结合，可产生中和效应，并激发体液免疫应答，还也进行抗原抗体检测。
（2）激活补体：IgG1、IgG2、IgG3、IgM可通过经典途径激活补体，凝聚的IgA、IgG4和IgE可通过替代途径激活补体。
（3）通过与细胞Fc受体结合发挥生物效应：
	① 调理作用：IgG的Fc段与吞噬细胞表面的FcγR结合，促进吞噬细胞吞噬作用。
	② ADCC作用：抗体依赖的细胞介导的细胞毒作用，IgG与靶抗原结合后，其Fc段可与NK、Mφ的FcγR结合，直接杀伤靶细胞。
	③ IgE介导Ⅰ型超敏反应。
（4）通过胎盘与黏膜： IgG能借助Fc段选择性与胎盘微血管内皮细胞结合，主动穿过胎盘。SIgA可经黏膜上皮细胞进入消化道及呼吸道发挥局部免疫作用。



第48题
题目类型：记忆题
问题：为什么血清中检出病原体特异性IgM类抗体，可用于感染的早期诊断？
解析：（1）初次受病原体感染时，机体体液免疫应答最早合成并分泌的免疫球蛋白是IgM。
（2）IgM的半衰期为5天，很短。
由于IgM受抗原刺激产生早，消失快，所以血清检出病原体特异性IgM类抗体，可用于感染的早期诊断。



第49题
题目类型：记忆题
问题：人IgG免疫羊，可获得哪几种抗体？
解析：人IgG免疫羊，可获得：
（1）羊抗人IgG同种型抗体，包括①抗γ重链的同种型抗体，②抗κ型轻链的同种型抗体，③抗λ型轻链的同种型抗体；
（2）羊抗人IgG同种异型抗体
（3）羊抗人IgG独特型抗体



第50题
题目类型：记忆题
问题：何为单克隆抗体，有何特点？
解析：由一个B细胞杂交瘤克隆产生的、只针对于单一抗原表位的高度特异性抗体称为单克隆抗体（mAb）。
mAb的特点：
（1）结构均一，一种mAb分子的重链、轻链及独特型结构完全相同，特异性强，避免（或减少）血清学的交叉反应。
（2）mAb纯度高，效价高。
（3）mAb可经杂交瘤传代大量制备，制备成本低。



