医学微生物学-肠杆菌科


第1题
题目类型：单选题
问题：关于肠杆菌科细菌的论述，不正确的是
A．所有肠杆菌科细菌都不形成芽胞
B．肠杆菌科细菌均为G-杆菌
C．肠杆菌科细菌中致病菌可分解乳糖
D．肠杆菌科细菌中非致病菌可分解乳糖
E．肠杆菌科细菌中少数致病菌可迟缓分解乳糖
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：关于大肠埃希菌的特性，不正确的是
A．多数有普通菌毛和性菌毛
B．多数菌株有周身鞭毛
C．为肠道正常菌群，无致病作用
D．分解乳糖产酸产气
E．没有M抗原
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：伤寒沙门菌Vi抗原变异属于
A．毒力变异
B．耐药性变异
C．菌落变异
D．形态变异
E．抵抗力变异
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：与立克次体有交叉抗原的肠杆菌科细菌是
A．沙门菌的某些菌株
B．志贺菌的某些菌株
C．埃希菌的某些菌株
D．变形杆菌的某些菌株
E．克雷伯菌的某些菌株
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：典型的大肠埃希菌的生化反应结果是
A．乳糖一，IMVC（十、一、一、一）
B．乳糖十，IMVC（十、十、一、一）
C．乳糖一，IMVC（十、十、一、一）
D．乳糖一，IMVC（十、＋、十、一）
E．乳糖一，IMVC（十、十、一、一）
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：初步鉴定肠道致病菌与非致病菌常用的试验是
A．IMVC试验
B．甘露醇分解试验
C．乳糖发酵试验
D．胆汁溶菌试验
E．葡萄糖发酵试验
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：培养肠道致病菌的强选择性培养基是
A．S．S平板
B．中国兰平板
C．双糖铁培养基
D．乳糖发酵管
E．巧克力色平板
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：致病性大肠埃希菌致病特点是
A．只引起肠道感染
B．不引起泌尿生殖器感染
C．内、外毒素同时致病
D．外毒素可引起严重的毒血症
E．不引起败血症
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：致病性大肠埃希菌肠毒素的致病机理是
A．抑制蛋白质合成中的延长因子-2
B．抑制内毒素脱毒
C．作用于肠壁植物神经
D．激活腺苷酸环化酶
E．封闭乙酰胆碱的释放
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：下列尿培养结果，哪项对诊断尿道感染有意义
A．每毫升尿含大肠埃希菌量为10000
B．每毫升尿含大肠埃希菌量为100000以上
C．每毫升尿含大肠埃希菌量为1000以上
D．每毫升尿含大肠埃希菌量为5000以上
E．尿液培养无菌生长
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：下列试验中，哪项试验可区别沙门菌与志贺菌
A．动力试验
B．尿素分解试验
C．甘露醇发酵试验
D．甲基红试验
E．枸橼酸盐利用试验
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：对痢疾病人做微生物学检查，下列哪要是错误的
A．分离培养细菌，作生化鉴定
B．取粪便标本分离培养
C．取粘液性或脓血性粪便涂片，革兰染色镜检
D．取标本接种于肠道选择培养基培养
E．最后做血清学鉴定
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：鉴别致病性非致病性肠杆菌科细菌的重要依据是
A．是否发酵葡萄糖
B．是否发酵乳糖
C．是否液化明胶
D．是否产生硫化氢
E．是否产生靛基质
正确答案：B



第14题
题目类型：单选题
问题：急性中毒性菌痢的主要临床表现有
A．全身中毒症状
B．剧烈呕吐
C．腹泻、腹痛
D．相对缓脉
E．脓血便
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：肠道致病菌的共同特性是
A．传播途径是粪－口途径
B．在S．S平板上是无色透明小菌落
C．一般不分解乳糖
D．都有O．H抗原
E．以上都不是
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：肠杆菌科细菌间常用的主要鉴别依据是
A．生化反应
B．毒力试验
C．抗原构造
D．形态染色
E．以上都不是
正确答案：A



第17题
题目类型：单选题
问题：大肠埃希菌在食品卫生细菌学方面的重要性在于
A．大肠埃希菌能产生肠毒素
B．大肠埃希菌可引起各种腹泻
C．大肠埃希菌是人体肠道中的正常菌群
D．常作为被粪便污染的检测指标
E．以上都不是
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：初步将志贺菌从肠杆菌科细菌中鉴别出来的生化反应方法是
A．培养基中加亚碲酸钾
B．菊糖发酵试验
C．尿素分解试验
D．胆汁溶解试验
E．双糖铁培养基接种试验
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：对细菌性痢疾来说，下列正确的一项是
A．病变部位主要在直肠及乙状结肠
B．抗菌治疗可延长带菌状态
C．结肠和小肠均有炎症
D．粪便直接涂片可检出细菌
E．粪便中有大量单核细胞
正确答案：A



第20题
题目类型：单选题
问题：对志贺菌属而言不易产生耐药性的药物是
A．青霉素
B．链霉素
C．庆大霉素
D．红霉素
E．黄连素
正确答案：E



第21题
题目类型：单选题
问题：伤寒沙门菌的内毒素使
A．体温升高，外周血白细胞升高
B．体温不变，外周血白细胞升高
C．体温不变，外周血白细胞下降
D．体温升高，外周血白细胞数下降
E．体温升高，外周血白细胞不变
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：伤寒沙门菌患者的肠道淋巴组织炎症反应和单核细胞浸润引起的肠壁坏死和溃疡的机理是
A．定居因子（CFA）
B．伤寒菌裂解后释出的强烈内毒素
C．伤寒菌释放的强烈的外毒素
D．伤寒菌释出的肠毒素
E．伤寒菌具有的侵袭力
正确答案：B



第23题
题目类型：单选题
问题：伤寒慢性带菌者的致病菌检出率高的标本是
A．血液
B．粪便液
C．胆汁
D．痰
E．尿液
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：目前筛查伤寒带菌者的方法是检测血清
A．O抗体
B．H抗体
C．K抗体
D．Vi抗体
E．O加Vi抗体
正确答案：D



第25题
题目类型：单选题
问题：疑为肠热症病人常需抽血做细菌学检查，哪个时期采血样最好
A．发病第一周
B．发病第二周
C．发病第三周
D．疾病全程
E．病程恢复期
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：伤寒病人进行粪便培养致病菌的最佳时间是
A．潜伏期末
B．发病l～4d
C．发病5～10d
D．发病2～3周
E．发病4周后
正确答案：D



第27题
题目类型：单选题
问题：伤寒与副伤寒沙门菌致病特点是
A．不引起败血症
B．于潜伏期，可在肠道淋巴组织内繁殖
C．在发病2周内没有第二次菌血症
D．不侵犯肝、脾、肾等器官
E．可引起内脏化脓性感染
正确答案：B



第28题
题目类型：单选题
问题：关于伤寒及副伤寒沙门菌感染的免疫性，正确的描述是
A．病愈后可重复感染同一型细菌
B．血清抗体量的高低与病情轻重成正比
C．血清抗体对此菌无杀伤作用
D．因细胞免疫可获得较牢固免疫力
E．因体液免疫力获得较牢固免疫力
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：某女，发热1周，食欲不振、乏力、腹胀、腹泻、脾肿大。外周血白细胞偏低，发病后曾服退热药及磺胺药，发热仍不退，临床怀疑为伤寒病。为进一步确诊，首选应做的检查是
A．肥达反应
B．抗O试验
C．尿培养
D．粪便培养
E．骨髓培养
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：20岁，女性，入院前2周间歇性发热并有寒战，夜间体温39～40℃，发热期间左腹股沟有疼痛、肿胀。伴纳差，恶心、呕吐，时有咳嗽。体检左腹股沟有3×5cm肿块，肝、脾略肿大，腹部见玫瑰疹。血白细胞1．5×10 9／L，中性粒细胞70％，淋巴细胞26％，单核细胞4％。肝功正常，腹股沟穿刺获坏死性物质,伴巨噬细胞,血培养阴性，肥达试验结果：TO 1:320，TH 1:320，PA 1:40，PB 1:40。该患者很可能患
A．病毒性肠胃炎
B．上呼吸道感染
C．细菌性痢疾
D．淋巴结炎
E．伤寒（肠热症）
正确答案：E



第31题
题目类型：单选题
问题：某中学生暑假去南方小镇探亲，自述不规则发热持续半月，伴有轻度腹泻。化验外周血象基本正常，肥达反应呈进行性异常，最后次检查其效价值分别为 O 1：80，H 1：160，A 1：40，B 1：640。外斐反应OX 21：80，OX 191：80，Oxk 1：40。应考虑为
A．斑疹伤寒
B．伤寒
C．副伤寒甲
D．副伤寒乙
E．副伤寒丙
正确答案：D



第32题
题目类型：单选题
问题：有一成人伤寒(肠热症)患者,治疗后一般情况良好,但检查中发现血清Vi抗体滴度为1:32，此种情况提示为
A．使用过量抗生素
B．带菌状态
C．该病复发
D．无临床意义
E．进入恢复期
正确答案：B



第33题
题目类型：单选题
问题：患者男，25岁，发病为腹痛，腹泻，水样便、无脓血，有里急后重，自感乏力。但体温正常，亦无脱水和呕吐，转氨酶正常。取粪便粘液部分镜检可见大量红细胞及白细胞，此患者应考虑为
A．肠炎型沙门菌感染
B．副霍乱
C．轻型细菌性痢疾
D．大肠埃希菌性肠炎
E．阿米巴性痢疾
正确答案：C



第34题
题目类型：单选题
问题：患儿男，8岁，因发热及腹泻两天入院，。入院前1大突然腹痛、恶心，继以阵发性腹痛、腹泻，开始为水样泻，以后为脓血便，每日15次左右，并有里急后重感。以往无腹泻史。体温39℃，白细胞7×109／L,中性粒细胞90％，粪便镜检见脓球10个，红细胞7个，吞噬细胞2个。可初步诊断为
A．慢性细菌性痢疾急性发作
B．慢性细菌性痢疾
C．急性细菌性痢疾
D．慢性迁延型细菌性痢疾
E．慢性细菌性痢疾隐匿型
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：一5岁女孩，住南方小镇，春节刚过，开始高热，抽搐多次，意识不清楚，送院查体,面色苍白,昏迷，时有惊厥，两瞳孔不等大，光反射迟钝，脉细，呼吸弱，粪便镜检，脓细胞4个，血象，白细胞数16×109／L，中性粒细胞75％，脑脊液检查正常，可初步诊断为
A．流行性乙型脑炎
B．败血症
C．暴发型流行性脑脊髓膜炎
D．中毒型细菌性痢疾
E．森林脑炎
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：一个5岁男孩在随母亲旅游中，吃小店卖水果沙拉，回家3天后，出现严重腹部痉挛痛,大便次数不断增加,且多次血便，伴发烧，呕吐，到医院急诊，检查有溶血性贫血及血小板减少等溶血性尿毒综合征，你判断可能的细菌感染是
A．伤寒沙门菌
B．鲍氏志贺菌
C．肠出血性大肠埃希菌
D．嗜盐性弧菌
E．霍乱弧菌
正确答案：C



第37题
题目类型：单选题
问题：大肠埃希菌的重要生物学特性有
A．分解乳糖产酸不产气
B．分解糖类产酸产气
C．在S．S平板上形成蓝色菌落
D．在平板上形成α溶血
E．甲基红试验阴性
正确答案：B



第38题
题目类型：单选题
问题：大肠埃希菌中某些菌株称为致病性大肠埃希菌是因为
A．它们很容易引起机体致病
B．它们能引起腹膜炎
C．它们能产生肠毒素
D．它们能直接导致肠道感染
E．以上都不是
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：能激活肠粘膜细胞的鸟苷酸环化酶，使细胞内cGMP量增高而致泻的毒素是
A．金葡菌肠毒素
B．大肠埃希菌耐热肠毒素
C．大肠埃希菌不耐热肠毒素
D．霍乱弧菌肠毒素
E．志贺菌肠毒素
正确答案：B



第40题
题目类型：单选题
问题：下列哪项检查结果无临床诊断价值
A．泌尿道脓性分泌物涂片，在中性粒细胞内发现G－双球菌
B．脑脊液涂片发现中性粒细胞内有G－双球菌
C．痰涂片找到抗酸杆菌
D．粪便标本涂片发现G－杆菌
E．末梢血涂片Giemsa染色找到疏螺旋体
正确答案：D



第41题
题目类型：单选题
问题：与痢疾志贺菌的特性不相符合的是
A．具有O、H、K三种抗原
B．可合成内毒素和外毒素
C．菌毛是决定细菌有无致病性的重要因素
D．不取病人血液作细菌分离培养
E．典型的里急后重症状是由内毒素所致
正确答案：A



第42题
题目类型：单选题
问题：引起急性中毒性菌痢的主要物质是
A．菌毛
B．内毒素
C．肠毒素
D．痉挛毒素
E．溶血毒素
正确答案：B



第43题
题目类型：单选题
问题：诊断菌痢最可靠的检查方法是
A．直接涂片染色镜检
B．查病人血清中IgM抗体
C．取血作细菌分离培养
D．取粪便作细菌分离培养
E．取尿作细菌分离培养
正确答案：D



第44题
题目类型：单选题
问题：可鉴别沙门菌属和志贺菌属的试验是
A．葡萄糖发酵试验
B．乳糖发酵试验
C．动力试验
D．VP试验
E．荚膜肿胀试验
正确答案：C



第45题
题目类型：单选题
问题：在少数伤寒病人中，肥达反应始终阴性，原因可能是
A．入侵细菌的毒力弱
B．病人曾接受预防接种
C．患病早期已用大量抗生素治疗
D．有其它沙门菌交叉感染
E．细菌数量太少
正确答案：C



第46题
题目类型：单选题
问题：在沙门菌属的致病特性中，正确的是
A．伤寒沙门菌只对人致病
B．沙门菌食物中毒常出现慢性带菌者
C．沙门菌败血症多见于胃肠炎后
D．肠热症的恢复主要依赖牢固的体液免疫
E．以上都不对
正确答案：A



第47题
题目类型：单选题
问题：伤寒病后的带菌者中，最常见的带菌部位是
A．肾脏
B．胆囊
C．肠系膜淋巴结
D．乙状结肠
E．十二指肠
正确答案：B



第48题
题目类型：单选题
问题：伤寒病早期分离病原菌阳性率高而又常采取的标本是
A．粪便
B．血液
C．尿
D．喉拭子
E．呕吐物
正确答案：B



第49题
题目类型：单选题
问题：肥达反应的原理是
A．沉淀反应，用已知抗原检测未知抗体
B．凝集反应，用已知抗原检测未知抗体
C．凝集反应，用已知抗原检测未知抗原
D．沉淀反应，用已知抗原检测未知抗原
E．凝集反应，用已知抗体检测未知抗体
正确答案：B



第50题
题目类型：单选题
问题：分析肥达反应的结果时，正确的是
A．正常抗体效价O≥1：80，H≥1：160
B．必须连续二天采血，动态观察结果
C．H抗体属IgM型，出现早，维持时间短
D．O抗体属IgG型，出现晚，维持时间长
E．以上都不对
正确答案：E



第51题
题目类型：单选题
问题：引起人和动物腹泻的大肠埃希菌定居因子是
A．鞭毛
B．荚膜
C．芽胞
D．菌毛
E．肠毒素
正确答案：D



第52题
题目类型：单选题
问题：阻抑沙门菌O凝集作用的是
A．鞭毛
B．荚膜
C．芽胞
D．菌毛
E．肠毒素
正确答案：B



第53题
题目类型：单选题
问题：使半固体培养基穿刺接种线模糊是
A．鞭毛
B．荚膜
C．芽胞
D．菌毛
E．肠毒素
正确答案：A



第54题
题目类型：单选题
问题：肠杆菌科细菌不能产生的是
A．鞭毛
B．荚膜
C．芽胞
D．菌毛
E．肠毒素
正确答案：C



第55题
题目类型：单选题
问题：能粘附于肠道粘膜的致病物质是
A．LT（不耐热肠毒素）
B．ST（耐热肠毒素）
C．SLT（志贺样毒素）
D．CFA（定居因子）
E．LPS（脂多糖）
正确答案：D



第56题
题目类型：单选题
问题：能引起体温持续升高的物质是
A．LT（不耐热肠毒素）
B．ST（耐热肠毒素）
C．SLT（志贺样毒素）
D．CFA（定居因子）
E．LPS（脂多糖）
正确答案：E



第57题
题目类型：单选题
问题：引起婴幼儿腹泻
A．肠产毒性大肠埃希菌
B．肠致病性大肠埃希菌
C．肠侵袭性大肠埃希菌
D．肠出血性大肠埃希菌
E．肠集聚性大肠埃希菌
正确答案：B



第58题
题目类型：单选题
问题：引起婴幼儿和旅游者腹泻
A．肠产毒性大肠埃希菌
B．肠致病性大肠埃希菌
C．肠侵袭性大肠埃希菌
D．肠出血性大肠埃希菌
E．肠集聚性大肠埃希菌
正确答案：A



第59题
题目类型：单选题
问题：引起出血性结肠炎
A．肠产毒性大肠埃希菌
B．肠致病性大肠埃希菌
C．肠侵袭性大肠埃希菌
D．肠出血性大肠埃希菌
E．肠集聚性大肠埃希菌
正确答案：D



第60题
题目类型：单选题
问题：引起儿童持续性腹泻
A．肠产毒性大肠埃希菌
B．肠致病性大肠埃希菌
C．肠侵袭性大肠埃希菌
D．肠出血性大肠埃希菌
E．肠集聚性大肠埃希菌
正确答案：E



第61题
题目类型：单选题
问题：引起痢疾样腹泻
A．肠产毒性大肠埃希菌
B．肠致病性大肠埃希菌
C．肠侵袭性大肠埃希菌
D．肠出血性大肠埃希菌
E．肠集聚性大肠埃希菌
正确答案：C



第62题
题目类型：单选题
问题：肠热症血培养标本采集应在
A．疾病第2周
B．疾病第2～4周
C．恢复期
D．全病程
E．数月以上
正确答案：A



第63题
题目类型：单选题
问题：肠热症骨髓培养标本采集应在
A．疾病第3周
B．疾病第2～5周
C．恢复期
D．全病程
E．数月以上
正确答案：D



第64题
题目类型：单选题
问题：肠热症小便、粪便培养标本采集应在
A．疾病第4周
B．疾病第2～6周
C．恢复期
D．全病程
E．数月以上
正确答案：B



第65题
题目类型：单选题
问题：肥达试验O、H凝集效价均高于正常
A．肠热症可能性大
B．肠热症可能性小
C．肠热症早期或交叉反应
D．预防注射或回忆反应
E．细胞免疫功能低下
正确答案：A



第66题
题目类型：单选题
问题：肥达试验O、H凝集效价均低于正常
A．肠热症可能性大
B．肠热症可能性小
C．肠热症早期或交叉反应
D．预防注射或回忆反应
E．细胞免疫功能低下
正确答案：B



第67题
题目类型：单选题
问题：肥达试验O凝集效价高，H凝集效价低
A．肠热症可能性大
B．肠热症可能性小
C．肠热症早期或交叉反应
D．预防注射或回忆反应
E．细胞免疫功能低下
正确答案：C



第68题
题目类型：单选题
问题：肥达试验O凝集效价低、H凝集效价高
A．肠热症可能性大
B．肠热症可能性小
C．肠热症早期或交叉反应
D．预防注射或回忆反应
E．细胞免疫功能低下
正确答案：D



第69题
题目类型：单选题
问题：铜绿假单胞菌的致病因素有
A．内毒素
B．外毒素
C．两者都有
D．两者都没有
正确答案：C



第70题
题目类型：单选题
问题：伤寒沙门菌的致病因素有
A．内毒素
B．外毒素
C．两者都有
D．两者都没有
正确答案：A



第71题
题目类型：单选题
问题：志贺菌的致病因素有
A．内毒素
B．外毒素
C．两者都有
D．两者都没有
正确答案：C



第72题
题目类型：单选题
问题：活化鸟苷环化酶的是
A．LT
B．CT
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：D



第73题
题目类型：单选题
问题：由两个亚单位构成的是
A．LT
B．CT
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：C



第74题
题目类型：单选题
问题：活化腺苷环化酶的是
A．LT
B．CT
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：C



第75题
题目类型：单选题
问题：肠毒素为重要致病物质的是
A．伤寒沙门菌
B．志贺菌
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：D



第76题
题目类型：单选题
问题：无鞭毛的细菌是
A．伤寒沙门菌
B．志贺菌
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：B



第77题
题目类型：单选题
问题：以内素素引起主要临床症状的是
A．伤寒沙门菌
B．志贺菌
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：C



第78题
题目类型：单选题
问题：菌毛为重要致病物质的是
A．伤寒沙门菌
B．志贺菌
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：B



第79题
题目类型：多选题
问题：大肠埃希菌
A．天然所在地是人或动物的肠道
B．致病性大肠埃希菌是内源性感染
C．主要抗原是O、H、K抗原
D．致病性大肠埃希菌都产生肠毒素
E．污染食物后常导致食物中毒，因此常作诊断食物中毒的指标菌
正确答案：AC



第80题
题目类型：多选题
问题：肥达试验可协助诊断
A．伤寒
B．斑疹伤寒
C．甲型副伤寒沙门菌所致副伤寒
D．乙型副伤寒沙门菌所致副伤寒
E．丙型副伤寒沙门菌所致副伤寒
正确答案：ACDE



第81题
题目类型：多选题
问题：伤寒的并发症有
A．痴呆
B．肝炎
C．肠出血
D．肠穿孔
E．肾炎
正确答案：CD



第82题
题目类型：多选题
问题：痢疾病人做大便细菌培养时应
A．采取带脓血或粘液的粪便
B．标本勿被小便污染
C．立即送检
D．不能及时送检时，应将标本保存于30％甘油缓冲液中
E．应立即涂片做革兰染色
正确答案：ABCD



第83题
题目类型：多选题
问题：志贺菌引起的菌痢典型的临床表现是
A．大小便失禁
B．腹痛
C．里急后重
D．粘液脓血便
E．发热
正确答案：BCDE



第84题
题目类型：多选题
问题：志贺菌的致病物质及其作用是
A．菌毛：能粘附于肠粘膜细胞
B．鞭毛：使细菌产生运动而扩散
C．内毒素：大多数菌株产生
D．外毒素：部分菌株产生
E．侵袭性酶类
正确答案：ACD



第85题
题目类型：多选题
问题：预防肠热症的措施
A．注意饮食、饮水卫生
B．加强粪便管理，保护水源
C．使用DPT三联疫苗
D．使用伤寒、甲乙型副伤寒三联疫苗
E．常服用广谱抗生素
正确答案：ABD



第86题
题目类型：多选题
问题：机体对伤寒的免疫是
A．病后免疫力牢固
B．血清中抗体滴度高，则病情较轻
C．免疫保护主要是细胞免疫
D．长期带菌者的免疫比较牢固
E．因为是胞内寄生菌，所以也属于传染性免疫
正确答案：AC



第87题
题目类型：多选题
问题：对肠热症的病原学诊断，应该是
A．因病程不同，取不同的检材
B．第2周的血培养阳性率可达80％左右
C．可取粪便直接接种于S．S平板
D．挑取无色透明小菌落继续作其他试验
E．病程早期服用氯霉素，细菌检出率大大降低
正确答案：ACDE



第88题
题目类型：多选题
问题：伤寒沙门菌的致病特性是
A．病变局限于肠道淋巴结
B．细菌一般不侵入血流
C．伤寒病后可以有长期带菌者
D．伤寒患者肾脏中细菌可随尿排出
E．伤寒沙门菌仅对人致病
正确答案：CDE



第89题
题目类型：多选题
问题：关于伤寒沙门菌，以下哪些是对的
A．病程1~2周粪便培养结果阳性率
B．感染早期可出现O凝集价高而H凝集价不高的现象
C．病后可获得相当牢固的免疫力
D．检查带菌者最可靠的方法是检出Vi抗体
E．菌苗接种是预防伤寒的唯一途径
正确答案：BC



第90题
题目类型：多选题
问题：在肥达反应中用的抗原有
A．伤寒沙门菌“O”
B．伤寒沙门菌“Vi”
C．伤寒沙门菌H
D．甲型副伤寒沙门菌H
E．乙型副伤寒沙门菌H
正确答案：ACDE



第91题
题目类型：多选题
问题：致病性大肠埃希菌的致病物质有
A．LT
B．ST
C．CFA
D．K-Ag
E．CPE
正确答案：ABCD



第92题
题目类型：多选题
问题：大肠埃希菌重要的生物学特性是
A．分解乳糖产酸产气
B．I、M、Vi、C试验结果：－  －  ＋  ＋
C．在S．S平板上形成红色大菌落
D．枸椽酸盐利用试验阳性
E．分解麦芽糖产酸产气
正确答案：ACE



第93题
题目类型：多选题
问题：常用于鉴别大肠埃希菌的试验是
A．乳糖发酵试验
B．VP试验
C．吲哚形成试验
D．甲基红试验
E．枸橼酸盐利用试验
正确答案：BCDE



第94题
题目类型：多选题
问题：为提高病人粪便中志贺菌的检出率，应作到
A．在病人服药后采取粪便标本
B．取粪便的脓血，粘液部分
C．新鲜标本立即送检
D．将标本保存于30％甘油缓冲盐水中
E．可将粪便标本直接做荧光菌球快速诊断
正确答案：BCDE



第95题
题目类型：多选题
问题：典型急性菌痢的症状是由于
A．内毒素使肠壁通透性增加，促进内毒素吸收
B．内毒素破坏肠粘膜形成炎症，溃疡
C．内毒素作用于肠壁植物神经系统，使功能紊乱
D．神经毒素作用于中枢神经系统，引起麻痹
E．细胞毒素作用于肝细胞，引起损伤
正确答案：ABC



第96题
题目类型：多选题
问题：志贺菌的特性是
A．G－杆菌，有单鞭毛，运动不活跃
B．致病力和菌毛有关
C．主要致病因素是侵袭力和内毒素
D.少数菌株可产生外毒素
E．感染急性期，细菌可大量侵入血流
正确答案：BCD



第97题
题目类型：多选题
问题：肠杆菌科细菌之间的主要鉴别依据是
A．形态染色性
B．抗原构造
C．生化反应
D．毒力试验
E．对氧的需求
正确答案：BC



第98题
题目类型：记忆题
问题：肠热症
解析：是指伤寒沙门菌引起的伤寒，以及甲型副伤寒沙门菌、肖氏沙门菌、希氏沙门菌引起的副伤寒的总称。临床以持续高热、相对缓脉、肝脾肿大、全身中毒症状显著、皮肤出现玫瑰疹以及外周血白细胞明显下降为特征的疾病。



第99题
题目类型：记忆题
问题：肥达试验（Widal test）
解析：是用已知伤寒沙门菌菌体（O）抗原和鞭毛（H）抗原，以及引起副伤寒的甲型副伤寒沙门菌、肖氏沙门菌、希氏沙门菌H抗原的诊断菌液与受检血清作试管或微孔板凝集试验，测定受检血清中由无相应的抗体及其效价，以辅助诊断肠热症。



第100题
题目类型：记忆题
问题：Vi抗原
解析：是沙门菌的主要表面抗原，新分离的伤寒沙门菌和希氏沙门菌表面有Vi抗原，Vi抗原不稳定，经60℃加热、石炭酸处理或传代培养后易消失。Vi抗原存在于菌表面，可阻止O抗原与相应抗体发生凝集反应。Vi抗体随细菌被清除而消失，故测定Vi抗体有助于检出肠热症带菌者。



第101题
题目类型：记忆题
问题：S-R变异
解析：是指细菌菌落由光滑型到粗糙型的变异，它是由细菌在人工培养基中多次传代，其脂多糖失去O特异性侧链或O侧链与核心多糖粘附，仍保有非特异性核心多糖结构造成。O-R变异出现时，表示细菌毒力、抗原性等也同时发生变异。



第102题
题目类型：记忆题
问题：人致病性大肠埃希菌定居因子
解析：是某些致病性大肠埃希菌具有粘附作用的菌毛，它与侵袭力有关，且有很强的抗原性，能刺激宿主产生特异性抗体。



第103题
题目类型：记忆题
问题：S.S培养基
解析：为志贺菌、沙门菌等肠道选择鉴别培养基。鉴别物质主要是乳糖，37℃孵育18-24h后，致病菌不发酵乳糖，呈无色半透明菌落。挑取无色半透明可疑菌落，作生化反应和血清学试验，可确定其菌群（种）和菌型。



