医学免疫学-免疫学技术检测技术的基本原理


第1题
题目类型：单选题
问题：免疫学诊断的依据是
A.抗原抗体结合的可逆性
B.抗原抗体的浓度
C.抗原抗体结合的高度特异性
D.抗原抗体反应的阶段性
E.抗原抗体的比例
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：影响抗原抗体反应的因素有：
A．电解质、pH值和反应体积
B．温度、pH值和反应体积
C．温度、电解质和反应体积
D．电解质、pH值和温度
E.电解质与温度
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：双向免疫扩散试验中，如抗体浓度大于抗原浓度，则沉淀线：
A．靠近抗原孔
B．靠近抗体孔
C．在两孔中间
D．呈多条沉淀线
E.以上均不是
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：下列免疫学测定方法敏感性最高的是：
A．沉淀反应
B．直接凝集反应
C．ELISA
D．放射免疫测定
E.间接凝集反应
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：临床诊断伤寒或副伤寒所用的肥达反应（Widal，stest）属于
A．玻片凝集反应
B.试管凝集反应
C.间接凝集反应
D.沉淀反应
E.反向间接凝集反应
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：T细胞功能的体内检测试验是
A.形态计数法
B.迟发型超敏反应(DTH)的检测
C.MTT比色法
D.3H-TdR掺入法
E.凋亡细胞检测法
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：反向间接凝集试验是检测标本中哪种成分？
A．抗体
B．补体
C．抗原
D．抗原抗体复合物
E.以上均不是
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：溶血空斑试验检测的是哪类细胞的功能？
A.T细胞
B.巨噬细胞
C.NK细胞
D.B细胞
E.树突状细胞
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：常用的检测细胞毒效应的方法是：
A．31P掺入法
B．125I释放法
C．51Cr释放法
D．移动抑制试验
E.形态学检测法
正确答案：C



第10题
题目类型：单选题
问题：用免疫荧光技术间接法检测组织中的抗原，应将荧光素标记：
A．抗原
B．相应抗体
C．抗免疫球蛋白抗体
D．抗原抗体复合物
E.抗C3抗体
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：用ELISA双抗体夹心法检测抗原A时，固相载体的包被物是：
A．酶标抗A抗体
B．未标记的抗A抗体
C．酶标抗原A
D．未标记的抗球蛋白抗体
E.酶标记的抗球蛋白抗体
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：ABO血型的鉴定方法常用
A.玻片凝集反应
B.间接凝集反应
C.试管凝集反应
D.抗球蛋白试验
E.反向间接凝集反应
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：沉淀反应与凝集反应相比较，下列哪项是错误的？
A．都是抗原抗体的反应
B．都需要电解质参与
C．沉淀反应的抗原是可溶性抗原或颗粒性抗原
D．凝集反应的抗原是颗粒性抗原
E.两种反应均可用来定性或定量检测抗原或抗体
正确答案：C



第14题
题目类型：单选题
问题：列哪项指标可以评价AIDS患者的细胞免疫功能？
A.CD2+/CD3+细胞比值
B.CD3+/CD4+细胞比值
C.CD3+/CD8+细胞比值
D.CD4+/CD8+细胞比值
E.CD2+/CD4+细胞比值
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：检测中性粒细胞吞噬功能的方法是：
A.硝基蓝四氮唑氮（NBT）试验
B.白细胞计数
C.溶血空斑试验
D.细胞毒试验
E.移动抑制试验
正确答案：A



第16题
题目类型：单选题
问题：下列哪种试验不能用于可溶性抗原的检测？
A．间接凝集试验
B．反向间接凝集试验
C．间接凝集抑制试验
D．直接凝集试验
E.单向琼脂扩散试验
正确答案：D



第17题
题目类型：单选题
问题：E花环试验可用于：
A.T细胞功能测定
B.T细胞的分离
C.B细胞功能测定
D.CD4+T细胞计数
E.NK细胞功能测定
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：T细胞能形成E花环是因为其细胞膜上具有：
A.CD2
B.CD3
C.CD4
D.CD5
E.CD8
正确答案：A



第19题
题目类型：单选题
问题：对流免疫电泳中，抗体向负极移动的原因是：
A．抗体带正电
B．抗体带负电
C．电渗作用
D．电泳作用
E.抗体不带电荷
正确答案：C



第20题
题目类型：单选题
问题：目前使用最广泛的荧光素为：
A．异硫氰酸荧光素（FITC）
B．罗丹明荧光素（RB200）
C．伊文思蓝
D．藻红蛋白
E.金胺
正确答案：A



第21题
题目类型：多选题
问题：抗原抗体反应的特点是：
A．具有特异性
B．为分子表面的结合
C．为不可逆结合
D．比例适当时出现可见反应
E．结合反应分两阶段进行
正确答案：ABCDE



第22题
题目类型：多选题
问题：关于间接免疫荧光技术，哪些是正确的？
A．可以检测抗原
B．可以检测抗体
C．敏感性较直接法明显提高
D．用一种标记的抗球蛋白抗体，能检查多种以球蛋白作为作为抗体的复合物
E．易出现非特异性荧光
正确答案：ABCDE



第23题
题目类型：多选题
问题：用已知抗体检测抗原的方法有：
A．免疫荧光技术（直接法）
B．免疫荧光技术（间接法）
C．ELISA（夹心法）
D．ELISA（间接法）
E．反向间接血凝反应
正确答案：ABCE



第24题
题目类型：多选题
问题：细胞免疫功能的测定包括以下哪些？
A.T细胞数量测定
B.B细胞数量测定
C.T细胞功能测定
D.CTL/Tc细胞的效应功能测定
E.细胞因子的测定
正确答案：CDE



第25题
题目类型：记忆题
问题：沉淀反应
解析：血清蛋白质、细胞裂解液或组织浸出液等可溶性抗原与相应抗体结合后出现沉淀物的现象称为沉淀反应。



第26题
题目类型：记忆题
问题：凝集反应
解析：细菌、红细胞等颗粒性抗原与相应抗体结合后出现凝集团块的现象，称为凝集反应。



