医学免疫学-抗原提呈细胞与抗原的处理及提呈


第1题
题目类型：单选题
问题：目前所知机体内功能最强的抗原提呈细胞是
A．B淋巴细胞
B．NK细胞
C．树突状细胞(DC)
D．巨噬细胞
E．内皮细胞
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：与内源性抗原提呈密切相关的分子是
A．MHCⅠ类分子
B．MHCⅡ类分子
C．FcγR
D．mIg
E．C3bR
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：与外源性抗原提呈密切相关的分子是
A．MHCⅠ类分子
B．MHCⅡ类分子
C．FcγR
D．mIg
E．C3bR
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：下列哪一种细胞是机体适应性免疫应答的始动者
A．巨噬细胞
B．DC
C．B淋巴细胞
D．内皮细胞
E．以上均不是
正确答案：B



第5题
题目类型：单选题
问题：B淋巴细胞摄取抗原与下列哪一种膜分子有关
A．mIg
B．FcR
C．MHCI类分子
D．黏附分子
E．以上均不是
正确答案：A



第6题
题目类型：单选题
问题：DC细胞通过分泌下列哪一种细胞因子促使T细胞分化为Thl细胞
A．IL-l0
B．IL-4
C．IL-1
D．IL-12
E．IL-15
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：在DC细胞内抗原肽与MHCⅡ类分子的结合部位主要是
A．吞噬小体
B．MCⅡ
C．溶酶体
D．内质网
E．蛋白酶体
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：与MHCⅠ类分子提呈内源性抗原肽转运有关的分子主要是
A．HLA-DM分子
B．TAP
C．蛋白酶体
D．ER
E．Ia相关恒定链(Ii)
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：与内源性抗原降解为多肽有关的分子是
A．HLA-DM分子
B．TAP
C．蛋白酶体
D．ER
E．Ia相关恒定链(Ii)
正确答案：C



第10题
题目类型：单选题
问题：内源性抗原肽与MHCⅠ类分子结合的部位是在
A．内质网
B．高尔基体
C．蛋白酶体
D．内体腔
E．溶酶体
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：主要在再次体液免疫应答中起抗原提呈作用的细胞是
A．巨噬细胞
B．树突状细胞
C．NK细胞
D．B淋巴细胞
E．中性粒细胞
正确答案：D



第12题
题目类型：多选题
问题：巨噬细胞的表面分子包括
A．MHC分子
B．FcγR
C．CD14
D．CKR
E．C3bR
正确答案：ABCDE



第13题
题目类型：多选题
问题：参与DC摄取抗原的细胞表面分子有
A．CKR
B．抗原特异性受体
C．FcR
D．甘露糖受体
E．补体受体
正确答案：CDE



第14题
题目类型：多选题
问题：DC的功能有：
A．诱导Ig的类别转换
B．调节B细胞增殖分化
C．参与诱导免疫耐受
D．抗原处理与提呈
E．在T细胞阴性选择中起重要作用
正确答案：ABCDE



第15题
题目类型：记忆题
问题：抗原提呈细胞(antigen presenting cell，APC)
解析：能摄取、加工、处理抗原并将抗原信息提呈给T淋巴细胞的这一类细胞称抗原提呈细胞(APC)，在机体的免疫识别、免疫应答和免疫调节中起重要作用。



第16题
题目类型：记忆题
问题：抗原提呈
解析：抗原提呈是指APC与T细胞接触过程中，表达于细胞表面的pMHC被T细胞识别，形成TCR-抗原肽-MHC三元体，从而活化T细胞的全过程。



第17题
题目类型：记忆题
问题：试述MHCⅠ类分子提呈内源性抗原的简要过程。
解析：内源性抗原被蛋白酶体降解为多肽，与TAP结合并由TAP转运至内质网内，与内质网组装的MHCⅠ类分子结合形成抗原肽-MHCⅠ类分子复合物，然后经高尔基体转运至细胞膜上，供CD8+T细胞识别。



第18题
题目类型：记忆题
问题：试述MHCⅡ类分子提呈外源性抗原的简要过程。
解析：外源性抗原被APC识别和摄取，在胞内形成内体，内体转运至溶酶体或与溶酶体融合，抗原被降解为多肽而转运至MⅡC中， MⅡC中含有在内质网中合成并与Ii链结合形成复合物而经高尔基体转运过来的MHCⅡ类分子；在MⅡC中，Ii链被降解而将CLIP残留于MHCⅡ类分子的抗原肽结合槽中，在HLA-DM分子的作用下CLIP与抗原肽结合槽发生解离，被待提呈的抗原肽所置换，形成稳定的抗原肽-HCⅡ类分子复合物，转运至APC膜表面，提呈给CD4+T细胞。



