医学心理学-心理评估


第1题
题目类型：单选题
问题：心理评估的常用方法不包括(        )
A.调查法
B.观察法
C.个案法
D.测验法
E.作品分析法
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：关于心理测验的常模，错误的叙述是 (          )
A.目前同类心理测验工具只需建立一个常模
B.标准化样本是建立常模的依据
C.不同测验的常模具有不同的涵义
D.由于心理现象很复杂，常模的建立也是一个复杂的过程
E.以上说法均错
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：下列测验中采用投射法的是(         )
A.MMPI
B.SCL90
C.16-PF
D.TAT
E.SAS
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：投射法经常应用于
A.人格测验
B.智力测验
C.特殊能力测验
D.神经心理学测验
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：心理测验的信度和效度的关系是(          )
A.信度和效度没有关系
B.信度和效度成反比关系
C.信度受效度的制约
D.效度受信度的制约
正确答案：D



第6题
题目类型：单选题
问题：下列属于精神症状评定量表的是(        )
A.MMPI
B.EPQ
C.SCL-90
D.H-R
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：依据心理学的理论和方法对人的心理品质及水平所作出的鉴定称为(        )
A.心理测验
B.心理测量
C.心理评估
D.心理诊断
E.心理咨询
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：对日记、书信等文化性创作进行分析的心理评估方法为(         )
A.调查法
B.观察法
C.会谈法
D.作品分析法
E.心理测验法
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：信度是指(        )
A.心理测验的有效性
B.心理测验的可靠性
C.心理测验的鉴别性
D.心理测验的参考性
E.心理测验的标准性
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：测验工具能够测量出其所测验项目的真实程度称为(         )
A.效度
B.效能
C.信度
D.可信
E.常模
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：投射测验是一种(        )
A.智力测验
B.人格测验
C.神经心理学测验
D.精神症状测验
E.适应行为测验
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：用于脑器质性损害辅助诊断与行为关系研究的心理测验为(       )
A.智力测验
B.人格测验
C.成就测验
D.投射测验
E.H—R测验
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：采用档案、文献及与当前问题有关的资料进行心理评估的方法为(       )
A.调查法
B.观察法
C.会谈法
D.作品分析法
E.心理测验法
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：依据一定的法则，用数量化的手段对心理现象或行为加以确定和测定称为(        )
A.心理测量
B.心理评估
C.心理诊断
D.心理咨询
E.心理治疗
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：效度是指(       )
A.心理测验的测验结果分数是否符合测验要求
B.测验结果与测量的心理特点之间符合的程度
C.选用心理测验时首先必须鉴定它的可靠性
D.同一测验测量结果分数相同，解释也应相同
E.相同测验，同一个人不同时间做，结果相同
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：测验工具在几次测验中所得结果的一致程度称为(       )
A.效度
B.效率
C.信度
D.可信
E.常模
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：下列属于投射性测验的是(       )
A.明尼苏达多相人格调查表
B.比奈智力测验量表
C.Kohs积木图案测验
D.主题统觉测验
E.90项症状自评量表
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：属于神经心理学测验的是(       )
A.洛夏墨迹测验
B.明尼苏达多相人格调查表
C.比奈一西蒙量表
D.90项症状自评量表
E.H—R成套测验
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：关于心理评估的说法正确的是（       ）
A.又叫心理测验
B.是对个体的心理品质水平作出全面的鉴定
C.是一种测量工具，但使用不当也会造成严重后果
D.一般采用标准化数量化原则
E.种类繁多应用广泛
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：心理测验应遵循的原则是（        ）
A.真诚、中立、回避
B.自强、自立、自省
C.信度、效度、常模
D.标准化、保密性、客观性
E.自主性、学习性、时效性
正确答案：D



第21题
题目类型：单选题
问题：洛夏墨迹试验属于（       ）
A.智力测验
B.人格测验
C.神经心理测验
D.诊断测验
E.评定量表
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：不属于评定量表的特点的是（       ）
A.都是以自评的形式进行
B.材料无严格限制
C.简便易用
D.偏重于实用
E.使用者不必经特殊培训
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：比奈在1908年修订的智力量表中使用了（       ）的概念
A.智力单位
B.智力商数
C.离差智商
D.比率智商
E.比率商数
正确答案：D



第24题
题目类型：单选题
问题：以下属于人格测验的是（         ）
A.SAS
B.WAIS
C.MMPI
D.SCL-90
E.SDS
正确答案：C



第25题
题目类型：单选题
问题：相对于其他心理评估方法，心理测验法的优点是(         )
A.准确无误
B.容易便捷
C.适用范围广
D.数量化
正确答案：D



第26题
题目类型：单选题
问题：应用心理测验的一般原则不包括(         )
A.客观性原则
B.标准化原则
C.针对性原则
D.保密性原则
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：关于常模的论述中，不正确的是(         )
A.只有对某个群体的全体人员进行测查，才能建立有效的常模
B.常模是解释测验分数的基础
C.常模可靠关键是取得代表性被试样本
D.测验中所得原始分数须与该测验常模比较才有意义
正确答案：A



第28题
题目类型：单选题
问题：下列有关离差智商的说法，正确的是(        )
A.最早在斯坦福一比奈量表中使用
B.离差智商是以被试自身年龄作为参照的
C.离差智商=(智力年龄／生理年龄)×100
D.是目前最常用的智商表示方法
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：EPQ问卷的理论基础是(          )
A.艾森克人格理论
B.卡特尔人格理论
C.阿尔伯特人格理论
D.罗杰斯人格理论
正确答案：A



第30题
题目类型：单选题
问题：16PF问卷的理论基础是(          )
A.艾森克人格理论
B.卡特尔人格理论
C.阿尔伯特人格理论
D.罗杰斯人格理论
正确答案：B



第31题
题目类型：单选题
问题：心理评估收集信息时，常用的方法不包括  (          )
A.心理测验法
B.作品分析法
C.观察法
D.咨询法
正确答案：D



第32题
题目类型：多选题
问题：应用心理测验的一般原则是(       )
A.标准化原则
B.专业化原则
C.保密性原则
D.客观性原则
正确答案：ACD



第33题
题目类型：多选题
问题：标准化的心理测验应具备下列条件 (        )
A.效度、信度
B.随机使用指导语
C.常模、统一的测试条件
D.统一的记分标准
正确答案：ACD



第34题
题目类型：多选题
问题：属于人格测验的是(      )
A.EPQ
B.16-PF
C.MMPI
D.BPRS
正确答案：ABC



第35题
题目类型：多选题
问题：对于心理测验来说(        )
A.主要采用问卷的方法进行
B.测验工具需具有一定的信度和效度
C.需采用标准化的测验工具
D.用数量化手段对心理现象或行为加以确定和测定
正确答案：ABCD



第36题
题目类型：多选题
问题：关于常模(       )
A.是测验取样的平均值
B.常模是否可靠关键是有无一个代表性的被试样本
C.测验中所得原始分数须与该测验常模比较才有意义
D.常模的建立需对少数特殊选择的样本进行反复筛查
正确答案：ABC



第37题
题目类型：多选题
问题：心理评估收集信息时，常用的方法包括 (       )
A.心理测验法
B.作品分析法
C.咨询法
D.观察法
正确答案：ABD



第38题
题目类型：多选题
问题：应用心理测验的一般原则包括(        )
A.针对性原则
B.客观性原则
C.标准化原则
D.保密原则
正确答案：BCD



第39题
题目类型：多选题
问题：韦氏成人智力量表的操作测验包括(        )
A.数字广度
B.图画补缺
C.物体拼凑
D.木块图形
正确答案：BCD



第40题
题目类型：多选题
问题：医学心理学中，常用的评定量表大体可分为(         )
A.智力测验量表
B.精神症状量表
C.神经心理测验量表
D.适应行为量表
正确答案：BD



第41题
题目类型：多选题
问题：下列有关比率智商的说法，正确的是(        )
A.最早由韦克斯勒提出
B.比率智商是与被试自身进行比较的
C.比率智商=智力年龄／生理年龄×100
D.就是人们常说得IQ
正确答案：BCD



第42题
题目类型：多选题
问题：下列评定量表中，不属于自评的有(      )
A.简明精神病量表
B.90项症状自评量表
C.Hamilton抑郁量表
D.焦虑自评量表
正确答案：AC



