医学微生物学-动物源性细菌


第1题
题目类型：单选题
问题：感染动物后引起母畜流产的病原体是
A．布鲁菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．鼠疫耶尔森菌
D．钩端螺旋体
E．空肠弯曲菌
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：食入未经消毒的羊奶，最有可能引起的病是
A．结核
B．波浪热
C．破伤风
D．肉毒中毒
E．伤寒
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：引起波浪热的主要原因是
A．反复形成败血症
B．细菌容易变异
C．细菌有较特殊的内毒素
D．细菌在胞内繁殖，抗体和药物难起直接作用
E．反复形成菌血症，细菌内毒素刺激体温调节中枢
正确答案：E



第4题
题目类型：单选题
问题：布鲁菌感染后，可采取哪种标本检查以辅助诊断
A．尿液
B．粪便
C．血液
D．咽部分泌物
E．眼结膜分泌物
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：培养布鲁菌应接种于
A．血平板
B．巧克力平板
C．罗氏培养基
D．肝浸液培养基
E．吕氏血清斜面
正确答案：D



第6题
题目类型：单选题
问题：关于布鲁菌的生物学性状，不正确的是
A．革兰阴性球杆菌
B．不形成芽胞
C．可形成荚膜
D．有鞭毛
E．专性需氧
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：关于布鲁菌在自然界中抵抗力的叙述，错误的是
A．对紫外线敏感
B．对热敏感
C．对常用消毒剂敏感
D．较耐干燥
E．抵抗力弱
正确答案：E



第8题
题目类型：单选题
问题：布鲁菌不经过哪条途径侵入人体
A．皮肤
B．眼结膜
C．呼吸道
D．消化道
E．节肢动物叮咬
正确答案：E



第9题
题目类型：单选题
问题：菌体呈卵圆形，两端浓染的细菌是
A．炭疽芽胞杆菌
B．白喉棒状杆菌
C．结核分枝杆菌
D．鼠疫耶尔森菌
E．伤寒沙门菌
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌在肉汤培养液中生长不能形成
A．混浊生长
B．絮状沉淀
C．形成菌膜
D．钟乳石状下沉
E．颗粒状沉淀
正确答案：E



第11题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌的培养特性与一般病原菌比较，最突出的是
A．兼性厌氧
B．适生长温度27～30℃
C．营养要求不高
D．普通培养基中能生长
E．最适生长PH值6.9～7.1
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：菌落变异的特点为R—S型变异的是
A．痢疾志贺菌
B．伤寒沙门菌
C．鼠疫耶尔森菌
D．霍乱弧菌
E．肺炎链球菌
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌的抗原不包括
A．荚膜
B．V抗原
C．W抗原
D．菌毛
E．鼠毒素
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌对血管内皮细胞有毒性的菌体成分是
A．F1抗原
B．V抗原
C．W抗原
D．V和W抗原的结合物
E．MT
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌的传播媒介是
A．鼠蚤
B．鼠虱
C．螨
D．蚊
E．蜱
正确答案：A



第16题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌在形态染色上不同于布鲁菌的是
A．革兰染色阴性短杆菌
B．可形成荚膜
C．无鞭毛
D．不形成芽胞
E．菌体大小形态因环境不同而异
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌感染后，病原菌的清除主要依赖
A．杀菌素
B．调理素
C．凝集素
D．活化的吞噬细胞
E．效应T细胞
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：鼠疫的微生物检查，下列哪种标本不能检出病原菌
A．淋巴结穿刺液
B．病人粪便
C．血液
D．病人痰液
E．尸体肝、脾、肺等组织
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：鼠疫特异的预防措施是
A．灭鼠
B．灭蚤
C．接种鼠疫类毒素
D．接种鼠疫减毒活菌苗
E．接种鼠疫抗毒素
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：下列细菌中属需氧芽胞杆菌的是
A．破伤风梭菌
B．肉毒梭菌
C．产气荚膜梭菌
D．炭疽芽胞杆菌
E．白喉棒状杆菌
正确答案：D



第21题
题目类型：单选题
问题：人类历史上第一个被发现的病原菌是
A．破伤风梭菌
B．肉毒梭菌
C．炭疽芽胞杆菌
D．葡萄球菌
E．白喉棒状杆菌
正确答案：C



第22题
题目类型：单选题
问题：控制炭疽芽胞杆菌毒力的物质是
A．染色体
B．噬菌体
C．质粒
D．侵袭性酶
E．毒素
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：主要引起食草动物传染病的细菌是
A．炭疽芽胞杆菌
B．结核分枝杆菌
C．鼠疫耶尔森菌
D．枯草杆菌
E．小肠结肠炎耶氏杆菌
正确答案：A



第24题
题目类型：单选题
问题：对炭疽芽胞杆菌致病性的错误叙述是
A．荚膜的抗吞噬作用使该菌易于在体内生长
B．致死因子可抑制细胞的生长
C．水肿因子可激活细胞的分泌功能
D．炭疽毒素各成分可独立发挥毒性作用
E．炭疽毒素主要损害微血管的内皮细胞
正确答案：D



第25题
题目类型：单选题
问题：炭疽芽胞杆菌区别于类炭疽芽胞杆菌的试验中，炭疽芽胞杆菌阴性的一项是
A．荚膜
B．动力
C．串珠试验
D．噬菌体裂解试验
E．动物致病力试验
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：致病菌中最大的细菌是
A．破伤风梭菌
B．产气荚膜梭菌
C．炭疽芽胞杆菌
D．肉毒梭菌
E．枯草杆菌
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：人类最常见的炭疽病是
A．肺炭疽
B．肠炭疽
C．炭疽败血症
D．脑炭疽
E．皮肤炭疽
正确答案：E



第28题
题目类型：单选题
问题：炭疽毒素毒性作用主要是直接损伤
A．白细胞
B．红细胞
C．微血管内皮细胞
D．肝细胞
E．脾细胞
正确答案：C



第29题
题目类型：单选题
问题：炭疽微生物学检查采集标本，下列哪种不正确
A．无菌割取兽尸耳朵或舌尖组织
B．人皮肤炭疽无菌取病灶渗出液
C．人肺炭疽无菌取痰及血液
D．人肠炭疽无菌取畜肉及血液
E．兽尸剖检并取血液
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：结合临床症状可作炭疽病初步诊断的直接镜检结果是
A．找到革兰阳性芽胞大杆菌
B．找到有荚膜的竹节状革兰阳性大杆菌
C．找到有芽胞链状革兰阳性大杆菌
D．找到有荚膜的革兰阳性大杆菌
E．找到革兰阳性大杆菌
正确答案：B



第31题
题目类型：单选题
问题：关于炭疽芽胞杆菌的叙述错误的是
A．引起人畜共患病
B．主要引起草食动物炭疽
C．对人畜危害最大的病原体
D．可传给肉食动物
E．可通过多种途径传给人
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：患者男，35岁，牧民，一年前曾有为流产羊羔接生史。近两月反复发热。每次发热持续约两周，间隔3～5d再次发热。发热期间伴肌肉疼痛和大关节游走性疼痛，热退时大汗淋漓。体检见各关节无明显红肿，肝脾均可触及，肋下2cm。实验室检查：白细胞总数正常，淋巴细胞增多，血沉增快，取血培养3次均阴性，布鲁菌素试验阳性。该牧民最可能患的病是
A．登革热
B．波浪热
C．斑疹伤寒
D．流行性出血热
E．Q热
正确答案：B



第33题
题目类型：单选题
问题：患者女，33岁，农民，神智不清，呼吸急促，肤色发组，口角渗出大量血性泡沫状分泌物。体检：体温39．8℃，血压80／56mmHg。心率120次／分，皮肤粘膜多处可见淤斑。右侧腹股沟淋巴结肿大并溃破，触之坚硬，与周围组织粘连。肺部闻及少量罗音。该患者最可能患的疾病是
A．猩红热
B．炭疽病
C．肾综合征出血热
D．钩体病
E．鼠疫
正确答案：E



第34题
题目类型：单选题
问题：患者男，26岁，屠宰工，高热，寒战，右臂外侧皮肤有一IX3cm的坏死：初起时为丘疹，后转为水疗，周围组织水肿；继之中心区出血性坏死并有焦痂。局部疼痛不显著，无脓性分泌物。根据职业特点，分析该患者最可能患的病是
A．布鲁菌病
B．带状疱疹
C．皮肤炭疽
D．恙虫病
E．鼠疫
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：首先发现炭疽芽胞杆菌
A．DavidBruce
B．PfeifferR
C．LoeffierF
D．KochR
E．NeisserA
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：首先发现霍乱弧菌
A．DavidBruce
B．PfeifferR
C．LoeffierF
D．KochR
E．NeisserA
正确答案：D



第37题
题目类型：单选题
问题：首先发现白喉棒状杆菌
A．DavidBruce
B．PfeifferR
C．LoeffierF
D．KochR
E．NeisserA
正确答案：C



第38题
题目类型：单选题
问题：首先发现流感嗜血杆菌
A．DavidBruce
B．PfeifferR
C．LoeffierF
D．KochR
E．NeisserA
正确答案：B



第39题
题目类型：单选题
问题：在肝浸液培养基中才可生长
A．鼠疫耶尔森菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．布鲁菌
D．钩端螺旋体
E．普氏立克次体
正确答案：C



第40题
题目类型：单选题
问题：在普通琼脂培养基上形成的菌落边缘呈卷发状
A．鼠疫耶尔森菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．布鲁菌
D．钩端螺旋体
E．普氏立克次体
正确答案：B



第41题
题目类型：单选题
问题：在肉汤培养基中形成钟乳石状沉淀
A．鼠疫耶尔森菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．布鲁菌
D．钩端螺旋体
E．普氏立克次体
正确答案：A



第42题
题目类型：单选题
问题：革兰阳性链状排列的粗大杆菌
A．鼠疫耶尔森菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．布鲁菌
D．钩端螺旋体
E．普氏立克次体
正确答案：B



第43题
题目类型：单选题
问题：协助诊断和判断是否产生超敏反应
A．布鲁菌素试验
B．麻风菌素试验
C．Ascoli试验
D．抗O试验
E．TAT试验
正确答案：A



第44题
题目类型：单选题
问题：利用超敏反应机制判断有无免疫力
A．布鲁菌素试验
B．麻风菌素试验
C．Ascoli试验
D．抗O试验
E．TAT试验
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：仅能测定机体对其有无超敏反应
A．布鲁菌素试验
B．麻风菌素试验
C．Ascoli试验
D．抗O试验
E．TAT试验
正确答案：B



第46题
题目类型：单选题
问题：常用于辅助诊断风湿热
A．布鲁菌素试验
B．麻风菌素试验
C．Ascoli试验
D．抗O试验
E．TAT试验
正确答案：D



第47题
题目类型：单选题
问题：串珠试验阳性
A．炭疽芽胞杆菌
B．布鲁菌
C．肉毒梭菌
D．鼠疫耶尔森菌
E．破伤风梭菌
正确答案：A



第48题
题目类型：单选题
问题：是可以产生外毒素的革兰阴性菌
A．炭疽芽胞杆菌
B．布鲁菌
C．肉毒梭菌
D．鼠疫耶尔森菌
E．破伤风梭菌
正确答案：D



第49题
题目类型：单选题
问题：具有异染颗粒
A．炭疽芽胞杆菌
B．布鲁菌
C．肉毒梭菌
D．鼠疫耶尔森菌
E．破伤风梭菌
正确答案：D



第50题
题目类型：单选题
问题：由鼠蚤传播
A．炭疽芽胞杆菌
B．布鲁菌
C．肉毒梭菌
D．鼠疫耶尔森菌
E．破伤风梭菌
正确答案：D



第51题
题目类型：单选题
问题：鼠疫耶尔森菌引起
A．黑死病
B．炭疽病
C．波浪热
D．软性下疮
E．肠系膜淋巴结炎
正确答案：A



第52题
题目类型：单选题
问题：羊布鲁菌引起
A．黑死病
B．炭疽病
C．波浪热
D．软性下疮
E．肠系膜淋巴结炎
正确答案：C



第53题
题目类型：单选题
问题：主要通过接触病畜及其皮毛引起疾病
A．鼠疫耶尔森菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．杜克嗜血杆菌
D．枯草杆菌
E．小肠结肠炎耶氏杆菌
正确答案：B



第54题
题目类型：单选题
问题：主要通过节肢动物叮咬引起疾病
A．鼠疫耶尔森菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．杜克嗜血杆菌
D．枯草杆菌
E．小肠结肠炎耶氏杆菌
正确答案：A



第55题
题目类型：多选题
问题：关于人畜共患病的叙述，正确的是
A．由同一病原体引起动物和人类的某些传染病
B．直接接触动物而感染
C．多数以动物为传染源
D．间接接触动物污染物而感染
E．通过节肢动物叮咬而感染
正确答案：ABCDE



第56题
题目类型：多选题
问题：人畜共患病有
A．波浪热
B．肠热症
C．莱姆病
D．钩端螺旋体
E．鼠疫
正确答案：ACDE



第57题
题目类型：多选题
问题：布鲁菌对哪些抗生素敏感
A．青霉素
B．四环素
C．链霉素
D．头孢菌素
E．氯霉素
正确答案：BCE



第58题
题目类型：多选题
问题：人感染布鲁菌可通过以下途径
A．饮用未消毒的牛乳
B．注入抗毒素
C．为患病牛、羊接生
D．由昆虫媒介
E．性接触
正确答案：AC



第59题
题目类型：多选题
问题：对长期发热患者分离培养布鲁菌时可考虑
A．选用含30％羊血的培养基
B．采用骨髓培养
C．观察有无溶血
D．用5％～10％CO2，并延长培养时间至2～3周
E．用巧克力色培养基
正确答案：BD



第60题
题目类型：多选题
问题：鼠疫常见临床类型是
A．肺型
B．腺型
C．肝型
D．肠型
E．败血症型
正确答案：ABE



第61题
题目类型：多选题
问题：鼠疫耶尔森菌传染方式错误的是
A．人-人和虱-人
B．鼠-人
C．人-人
D．鼠-鼠和蚤-人
E．蜱-人
正确答案：ABCE



第62题
题目类型：多选题
问题：炭疽芽胞杆菌的主要致病物质是
A．荚膜
B．保护性抗原
C．致死因子
D．水肿因子
E．内毒素
正确答案：ABCD



第63题
题目类型：多选题
问题：有毒株菌落为R型的细菌有
A．布鲁菌
B．炭疽芽胞杆菌
C．鼠疫耶尔森菌
D．结核分枝杆菌
E．肺炎链球菌
正确答案：BCD



第64题
题目类型：多选题
问题：机体感染后可以获得牢固免疫力的病原微生物是
A．布鲁菌
B．结核分枝杆菌
C．鼠疫耶尔森菌
D．伤寒沙门菌
E．炭疽芽胞杆菌
正确答案：CDE



第65题
题目类型：记忆题
问题：动物源性疾病
解析：以动物作为传染源的人畜共患疾病称为动物源性疾病，主要是由于人类直接接触病畜或其污染物及媒介动物叮咬等途径感染而致病。如布鲁菌病，炭疽等。



第66题
题目类型：记忆题
问题：波浪热
解析：布鲁菌感染人体引起的间歇性、反复发热。主要由于布鲁菌反复形成菌血症时，内毒素导致机体反复发热，使患者热型呈波浪式，临床称波浪热。



第67题
题目类型：记忆题
问题：MT
解析：鼠毒素，鼠疫耶尔森菌产生的外毒素，由两种蛋白构成，有抗原性，可脱毒制备成类毒素，可刺激机体产生抗体。与一般外毒素不同的是只在细菌裂解时才释放。毒性作用主要表现为全身外周血管内皮细胞的坏死出血，导致致死性休克。



第68题
题目类型：记忆题
问题：F1抗原
解析：鼠疫耶尔森菌的荚膜抗原，特异性高，可刺激机体产生保护性抗体。



第69题
题目类型：记忆题
问题：V／W抗原
解析：V抗原是蛋白质，W抗原是脂蛋白，V和W抗原总是在一起，与细菌的毒力有关，可抑制吞噬细胞的吞噬功能，并促进肉芽肿的形成。



第70题
题目类型：记忆题
问题：串珠试验
解析：炭疽芽胞杆菌在含低浓度青霉素的培养基中生长，由于细胞壁肽聚糖合成受抑制而发生形态结构的变异，菌体肿大成圆球状，链状排列而成串珠状。该试验可区别炭疽芽胞杆菌和其它需氧芽胞杆菌。



第71题
题目类型：记忆题
问题： 保护性抗原（PA）
解析：是炭疽毒素的成分之一，相当于B亚单位，可和细胞表面的糖蛋白受体结合，刺激机体产生保护性抗体。



第72题
题目类型：记忆题
问题：水肿因子
解析：是炭疽毒素的成分之一，当与保护性抗原结合在一起时可导致细胞分泌功能亢进，液体大量渗出，局部组织水肿。



第73题
题目类型：记忆题
问题：  钟乳石状发育
解析：鼠疫耶尔森菌在肉汤培养基中经过48h培养形成菌膜，在菌膜下悬挂着无数条线状悬垂物，这一现象称为钟乳石状发育。



第74题
题目类型：记忆题
问题： Ascoli反应
解析：炭疽芽胞杆菌菌体多糖抗原由D-葡糖胺、D-半乳糖及醋酸组成。其决定簇为多糖。耐热、耐腐败。病兽腐败脏器、皮毛等，虽经长时间煮沸，仍可与相应的免疫血清发生沉淀反应（Ascoli热沉淀反应）。



第75题
题目类型：记忆题
问题：Combus试验
解析：人布鲁菌感染后2周可出现抗体，其中有不完全抗体（又称为封闭性抗体）。它虽能与相应Ag结合，但不出肉眼可见反应。由于不完全抗体本身是球蛋白，故可用人血清球蛋白来免疫动物，制备抗球蛋白（即抗抗体）。如将此种抗球蛋白加于抗原与不完全抗体的复合物中，此复合物即可与抗球蛋白结合并凝集成大块，出现可见反应即抗球蛋试验阳性。不凝集为阴性。即：抗球蛋白+抗原-不完全抗体复合物  电解质   凝集现象。



