医学微生物学-螺旋体


第1题
题目类型：单选题
问题：检查螺旋体最常用的方法是
A．悬滴法
B．革兰染色法
C．抗酸染色法
D．Giemsa
E．暗视野显微镜法
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：培养钩端螺旋体的最佳温度是
A．37℃
B．35℃
C．28℃
D．24℃
E．20℃
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：与钩端螺旋体特征不符合的一项叙述是
A．暗视野显微镜观察形似细小珍珠排列的细链，一端或两端呈钩状，
B．电镜观察其最外层由细胞壁构
C．用Fontana镀银染色法染成棕褐色
D．制备疫苗时，可用无蛋白的培养基培养
E．抵抗力强，在湿土或水中可存活数月
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：由螺旋体所致的人畜共患的疾病是
A．钩端螺旋体病
B．梅毒
C．回归热
D．雅司病
E．奋森咽喉炎
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：关于钩端螺旋体病的描述，错误的是
A．人主要是通过接触钩端螺旋体污染的水或土壤而被感染
B．钩端螺旋体致病与其产生的内毒素样物质有关
C．钩端螺旋体可进入血液引起钩端螺旋体血症
D．钩端螺旋体病可累及全身多个脏器
E．钩端螺旋体病患者病后可获得以细胞免疫为主的特异性免疫力
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：梅毒在哪一病程中传染性最强
A．潜伏期
B．第一期
C．第二期
D．第三期
E．恢复期
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：一期梅毒患者，检查病原体应取的标本是
A．血液
B．尿液
C．脑脊液
D．下疳渗出液
E．梅毒疹渗出液
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：关于梅毒螺旋体致病性与免疫性的描述，错误的是
A．人是梅毒的唯一传染源
B．梅毒螺旋体是通过内毒素和外毒素致病
C．一、二期梅毒传染性强，而对机体的破坏性小
D．三期梅毒传染性小，而对机体的破坏性大
E．梅毒的免疫力为传染性免疫
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：梅毒螺旋体感染后可发展第二、三期梅毒的原因是
A．抗体无保护作用
B．螺旋体毒力较强
C．螺旋体抑制机体免疫功能
D．螺旋体发生变异逃避免疫功能
E．再次感染加重病情
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：男性20岁，农民，高热、全身肌肉酸痛、乏力7天。检查：眼结膜充血、巩膜黄染、肝肋下1．5cm、脉肠肌压痛明显。尿蛋白十。血清胆红素和丙氨酸转氨酶均明显升高。肥达反应O1：40、H1：320，显微镜凝集试验1：400，外斐反应1：80。你认为应诊断的疾病可能是
A．甲型急性黄疽型病毒性肝炎
B．流行性出血热
C．钩端螺旋体病
D．斑疹伤寒
E．伤寒
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：关于钩体的疫水检查，下列叙述哪项不正确
A．取被检水作直接镜检或培养
B．将豚鼠划破表皮深入被检水中约1h使之感染
C．将“感染”豚鼠隔离饲养、观察中个月
D．取“感染”豚鼠血清，腹腔液、内脏等镜检或培养查钩体
E．用显微镜凝集试验检测“感染”豚鼠有无钩体抗体
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：关于梅毒螺旋体Relier株的叙述，下列哪项是错误的
A．在兔睾丸组织碎片中培养形成
B．对人无致病力
C．需在厌氧条件下培
D．对兔有致病力
E．广泛用作梅毒诊断抗原
正确答案：D



第13题
题目类型：单选题
问题：能用柯氏（Korthof）培养基培养的病原性螺旋体是
A．奋森氏螺旋体
B．梅毒螺旋体
C．雅司螺旋体
D．钩端螺旋体
E．回归热螺旋体
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：与钩端螺旋体特征不相符的是
A．钩体运动活泼，一端屈曲成钩状
B．钩体结构最外层由细胞壁组成
C．钩体抵抗力较强，在湿土中能存活半年以上
D．钩体可用含蛋白培养基培养
E．暗视野显微镜下可见钩体似细小珍珠状排列的细链
正确答案：B



第15题
题目类型：单选题
问题：与梅毒螺旋体感染机体的特点不相符的是
A．机体对梅毒的免疫属于传染性免疫
B．梅毒的免疫保护主要是体液免疫
C．透明质酸酶是梅毒螺旋体的重要致病因素
D．梅毒病人血清中特异性抗体可将螺旋体杀死
E．梅毒螺旋体的毒力与其表面粘多糖有关
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：USR试验可检测的病原体是
A．钩端螺旋体
B．回归热螺旋体
C．梅毒螺旋体
D．白假丝酵母菌
E．新生隐球菌
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：USR试验使用的抗原是
A．梅素螺旋体抗原
B．牛心肌类脂抗原
C．无毒螺旋体抗原
D．变形杆菌DXK抗原
E．以上都不是
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：钩体病的主要传染源是
A．急性期病人
B．隐性带菌者
C．带菌的鼠类和猪
D．带菌节肢动物
E．以上都不是
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：人虱为传播媒介的病原体是
A．梅毒螺旋体
B．钩端螺旋体
C．奋森螺旋体
D．伯氏疏螺旋体
E．回归热螺旋体
正确答案：E



第20题
题目类型：单选题
问题：引起慢性游走性红斑的病原体是
A．梅毒螺旋体
B．钩端螺旋体
C．奋森螺旋体
D．伯氏疏螺旋体
E．回归热螺旋体
正确答案：D



第21题
题目类型：单选题
问题：引起临床黄疽出血型的病原体是
A．梅毒螺旋体
B．钩端螺旋体
C．奋森螺旋体
D．伯氏疏螺旋体
E．回归热螺旋体
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：易产生生物学假阳性反应
A．USR
B．FTA-ABS
C．TPHA
D．TPI
E．抗TP-IgG法
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：可鉴别生物学假阳性反应
A．USR
B．FTA-ABS
C．TPHA
D．TPI
E．抗TP-IgG法
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：因病人可终生阳性反应而不易用于疗效监测
A．USR
B．FTA-ABS
C．TPHA
D．TPI
E．抗TP-IgG法
正确答案：B



第25题
题目类型：单选题
问题：属苍白密螺旋体
A．钩端螺旋体
B．梅毒螺旋体
C．极细密螺旋体
D．条件致病性疏螺旋体
E．致病性疏螺旋体
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：属莱姆病病原体
A．钩端螺旋体
B．梅毒螺旋体
C．极细密螺旋体
D．条件致病性疏螺旋体
E．致病性疏螺旋体
正确答案：E



第27题
题目类型：单选题
问题：非细胞型微生物
A．白假丝酵母菌
B．莱姆病病原体
C．HCV
D．PPLO
E．结核分枝杆菌
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：无细胞壁的原核细胞型微生物
A．白假丝酵母菌
B．莱姆病病原体
C．HCV
D．PPLO
E．结核分枝杆菌
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：真核细胞型微生物
A．白假丝酵母菌
B．莱姆病病原体
C．HCV
D．PPLO
E．结核分枝杆菌
正确答案：A



第30题
题目类型：单选题
问题：检测钩端螺旋体常用的染色是
A．镀银染色
B．革兰染色
C．抗酸染色
D．负染色
E．Giemsa染色
正确答案：A



第31题
题目类型：单选题
问题：检测衣原体常用的染色是
A．镀银染色
B．革兰染色
C．抗酸染色
D．负染色
E．Giemsa染色
正确答案：E



第32题
题目类型：单选题
问题：检测麻风杆菌常用的染色是
A．镀银染色
B．革兰染色
C．抗酸染色
D．负染色
E．Giemsa染色
正确答案：C



第33题
题目类型：单选题
问题：检测新生隐球菌常用的染色是
A．镀银染色
B．革兰染色
C．抗酸染色
D．负染色
E．Giemsa染色
正确答案：D



第34题
题目类型：单选题
问题：钩端螺旋体的主要储存宿主是
A．鼠类
B．猪
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：梅毒螺旋体的传播途径有
A．性接触
B．垂直传播
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：C



第36题
题目类型：单选题
问题：伯氏螺旋体的传播途径有
A．性接触
B．垂直传播
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：D



第37题
题目类型：单选题
问题：疑似钩端螺旋体病人实验室检查采取的标本应是
A．发病8天内取血
B．发病3周后取尿
C．两者都是
D．两者都不是
正确答案：D



第38题
题目类型：多选题
问题：在发病2周后做钩体病病原体检查时应采取
A．粪便
B．尿液
C．血液
D．脑脊液
E．局部分泌液
正确答案：BD



第39题
题目类型：多选题
问题：仅通过人与人密切接触而感染的微生物是
A．淋病奈瑟菌
B．结核分枝杆菌
C．梅毒螺旋体
D．麻风杆菌
E．霍乱弧菌
正确答案：ACD



第40题
题目类型：多选题
问题：可引起人畜共患病的螺旋体是
A．钩端螺旋体
B．梅毒螺旋体
C．回归热螺旋体
D．伯氏疏螺旋
E．奋森螺旋体
正确答案：ACD



第41题
题目类型：多选题
问题：关于梅毒螺旋体的生物学特性，下述哪些是正确的
A．菌体有致密而规则的螺旋
B．两端尖直
C．有鞭毛
D．不能在人工培养基上生长
E．抵抗力弱，加热50℃5min中死亡
正确答案：ABDE



第42题
题目类型：多选题
问题：梅毒常见的传播途径是
A．性接触传播
B．呼吸道吸入传播
C．胎盘传播
D．虫媒传播
E．粪-口传播
正确答案：AC



第43题
题目类型：多选题
问题：下列哪些病原体可通过性传播
A．梅毒螺旋体
B．解脲脲原体
C．淋病奈瑟菌
D．回归热螺旋体
E．白假丝酵母菌
正确答案：ABCE



第44题
题目类型：多选题
问题：钩端螺旋体感染性特征是
A．钩体病属人兽共患病
B．钩体感染动物后多发生严重病症
C．钩体侵袭力极强，可侵入皮肤及正常粘膜
D．钩体的内毒素与其致病性有关
E．机体免疫保护主要是细胞免疫
正确答案：ACD



第45题
题目类型：多选题
问题：螺旋体的特性包括有
A．细长、柔软、弯曲呈螺旋状
B．具有多根鞭毛、运动活泼
C．类似有原虫特性、有真正的核
D．对青霉敏感
E．亦具有细菌特性、以二分裂方式繁殖
正确答案：ADE



第46题
题目类型：记忆题
问题： 螺旋体（Spirochete）
解析：是一类细长、柔软、弯曲呈螺旋状、运动活泼的原核细胞型微生物。



第47题
题目类型：记忆题
问题： 疏螺旋体属
解析：又称包柔螺旋体属，该属螺旋体有3～10个稀疏而不规则的螺旋，呈波状。其中对人和动物致病的有伯氏疏螺旋体、回归热螺旋体和奋森螺旋体（条件致病菌）。



第48题
题目类型：记忆题
问题： 显微镜凝集试验
解析：用活钩端螺旋体作为抗原，与不同稀释度病人血清在37℃作用2h，然后用暗视野显微镜检查。如待检血清中有同种抗体存在，可见钩端螺旋体被凝集成团。



第49题
题目类型：记忆题
问题：间接凝集试验
解析：将钩端螺旋体与可溶性抗原吸附于乳胶或活性炭微粒等载体上，然后检测血清标本中有无相应凝集抗体。



第50题
题目类型：记忆题
问题：梅毒螺旋体制动试验
解析：用活梅毒螺旋体株与病人灭活血清及新鲜补体在35℃作用16h后，在暗视野显微镜下观察有活动力的螺旋体数目的百分数，用来检测病人血清中是否存在抑制螺旋体活动的特异性抗体。



第51题
题目类型：记忆题
问题：简述非螺旋体抗原试验的原理及临床应用价值。
解析：非螺旋体抗原试验是辅助诊断梅毒的一种试验，即用牛心肌类脂作为抗原．测定病人血清中的反应素。梅毒患者血清中的反应素是特异性的IgA与IgM混合抗体，能与生物组织（如牛心肌）中的类脂抗原发生非特异性结合反应，目前国内较常使用USR法，用于初筛，一期梅毒阳性率约为70％，二期梅毒为100％，三期梅毒的阳性率较低。由于本试验所用抗原是非特异性的，在某些非梅毒性疾病也可出现阳性反应。因此，在结果分析时应予注意。



第52题
题目类型：记忆题
问题：简述莱姆病螺旋体的致病特点。
解析：引起莱姆病的螺旋体是伯氏疏螺旋体，其传播媒介主要是某些种硬蜱，主要储存宿主是野栖型鼠类和小型哺乳动物。人受带菌蜱叮咬后，螺旋体进入皮肤，在局部繁殖，数日～数周后通过血液或淋巴扩散至全身多个器官。莱姆病早期出现游走性红斑、发热、头痛、关节痛等症状，随后逐渐形成关节炎、心脏、神经系统或其它深部组织炎症。晚期（发病后数月～数年）出现深部组织持续感染并伴有严重的功能障碍。



第53题
题目类型：记忆题
问题：试述钩体病的传播方式与其结构特点和抵抗力的关系。
解析：传播方式：污染水进入破损皮肤、粘膜、直传播；结构特点：外膜、肽聚糖、内鞭毛；抵抗力：对青霉素敏感、对热酸抵抗力弱



第54题
题目类型：记忆题
问题：试述钩端螺旋体病的传播方式和钩端螺旋体的致病过程。
解析：钩端螺旋体病是人畜共患传染病。传染源与储存宿主主要是鼠类和家畜。动物感染后，一般呈隐性或慢性感染，钩端螺旋体在其肾脏长期繁殖，并随尿不断排出，污染水源和土壤，钩端螺旋体可通过破损的皮肤或粘膜进入机体而感染。钩端螺旋体侵入人体后，即在局部迅速繁殖，并进入血循环引起钩端螺旋体血症，继而扩散至肝、肾、肺、脑及肌肉等组织器官，出现全身中毒症状，如高热、乏力、头痛、肌痛、眼结膜充血、淋巴结肿大等。由于个体免疫状态不同及感染的钩端螺旋体型别、毒力和数量的不同，因此临床症状的差异很大。



第55题
题目类型：记忆题
问题：试述梅毒螺旋体的致病性与免疫性特点。
解析：人是梅毒的唯一传染源。梅毒分为先天性梅毒和后天性梅毒。先天性梅毒是母体通过胎盘传给胎儿的，能引起流产、早产或死胎。若出生后能存活，呈现锯齿牙、间质性角膜炎、先天性耳聋等症状。后天性梅毒是通过性接触传染。后天性梅毒分为三期。第一期：感染后约3周左右局部出现无痛性硬性下府，多见于外生殖器，此期传染性极强。经2～3个月无症状的潜伏期后进人第二期。第二期：全身皮肤粘膜出现梅毒疹、周身淋巴结肿大，有时累及骨、关节、眼及其它器官。此期传染性强，但破坏性较小。第三期：也称晚期梅毒。此期不仅出现皮肤粘膜溃疡性坏死病灶，并侵犯内脏器官，重者经10～15年后，出现心血管及中枢神经系统病变，导致动脉瘤、脊髓窃等。此期传染性小，但破坏性大。梅毒螺旋体感染的免疫包括细胞免疫和体液免疫，但以细胞免疫为主。此种免疫力随病原体的消失而消失，故称为传染性免疫。



