医学微生物学-肠道感染病毒


第1题
题目类型：单选题
问题：肠道病毒的共同特性不包括下列哪一项
A．20面体立体对称
B．细胞浆内增殖
C．耐酸、耐乙醚
D．寄生于肠道，只引起人类消化道传染病
E．可侵犯神经系统和其它组织，临床表现多样化
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：下列哪一种试验能明确区分脊髓灰质炎病毒的三个血清型
A．补体结合试验
B．中和试验
C．免疫印迹法
D．ELISA
E．血凝试验
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：有关脊髓灰质炎减毒活疫苗的描述不正确的是
A．病毒有毒力回复的可能
B．可引起并发症
C．可能活化其它潜伏病毒
D．疫苗可置室温下长期保存
E．免疫力低下者不宜服用
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：脊髓灰质炎减毒活疫苗常采用口服，其主要原因是
A．最易为儿童接受
B．不易发生干扰现象
C．既能产生局部免疫，又能使血清出现中和抗体
D．免疫力牢固
E．副作用小
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：关于脊髓灰质炎减毒活疫苗，错误的概念是
A．疫苗株不耐热，储存和运输中必须冷藏，口服接种以凉开水送服
B．脊髓灰质炎病毒分三个血清型，接种1型疫苗可预防所有3个血清型脊髓灰质炎
C．冬季肠道疾病较少，对疫苗的干扰作用小，故适于冬季接种
D．接种疫苗后通过自然途径感染机体，因此可产生局部SIgA和血清IgG类抗体
E．疫苗株有回复突变为野毒株的可能
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：脊髓灰质炎病毒感染的最常见类型是
A．隐性感染或轻型感染
B．瘫痪型感染
C．延髓麻痹型感染
D．慢性感染
E．迁延型感染
正确答案：A



第7题
题目类型：单选题
问题：脊髓灰质炎病毒的致病特点不包括
A．粪-口途径传播
B．两次病毒血症
C．五岁以下幼儿易感
D．易侵入中枢神经系统引起肢体痉挛性瘫痪
E．多为隐性感染
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：脊髓灰质炎病毒侵入中枢神经细胞的播散途径是
A．沿神经播散
B．经体液播散
C．经细胞间融合播散
D．经淋巴播散
E．经血液播散
正确答案：E



第9题
题目类型：单选题
问题：肠道病毒可以引起感染细胞
A．吸附红细胞
B．出现包涵体
C．形成多核巨细胞
D．裂解死亡
E．增生或转化
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：下列理化因素中能灭活肠道病毒的是
A．75％乙醇
B．0．3～0．5ppm氯
C．石炭酸
D．乙醚
E．去污剂
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：下列理化因素中不灭活肠道病毒的是
A．紫外线
B．脂溶剂
C．氧化剂
D．56℃30分钟
E．0．3％甲醛
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：脊髓灰质炎病人的传染性排泄物主要是
A．鼻咽分泌物
B．眼分泌物
C．粪便
D．尿液
E．血液
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：口服脊髓灰质炎减毒活疫苗的注意事项中，哪一项是错误的？
A．注意疫苗是否失效
B．勿用热开水送服
C．疫苗要注意冷藏运输
D．宜安排在冬季服用
E．只需服用一次即可达到免疫效果
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：肠道病毒的核酸类型是
A．单正股RNA
B．单负股RNA
C．双股RNA
D．双股DNA
E．单股DNA
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：脊髓灰质炎病毒主要侵犯
A．三叉神经
B．脑神经节
C．脊髓前角神经细胞
D．神经肌肉接头
E．海马回锥体细胞
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：小儿麻痹症的病原体是
A．脊髓灰质炎病毒
B．乙脑病毒
C．单纯疱疹病毒
D．麻疹病毒
E．EB病毒
正确答案：A



第17题
题目类型：单选题
问题：下列哪组病毒都通过粪-口途径传播
A．脊髓灰质炎病毒、HAV、ECHO病毒、柯萨奇病毒
B．腺病毒、流感病毒、脊髓灰质炎病毒、ECHO病毒
C．柯萨奇病毒、HIV、麻疹病毒、EB病毒
D．冠状病毒、腮腺炎病毒、ECHO病毒、柯萨奇病毒
E．EB病毒、ECHO病毒、脊髓灰质炎病毒、柯萨奇病毒
正确答案：A



第18题
题目类型：单选题
问题：Sabin疫苗是指
A．脊髓灰质炎减毒活疫苗
B．脊髓灰质炎灭活疫苗
C．卡介苗
D．乙型肝炎疫苗
E．麻疹减毒活疫苗
正确答案：A



第19题
题目类型：单选题
问题：有关柯萨奇病毒的描述哪些不正确？
A．为小RNA病毒科的肠道病毒
B．核酸为单负股RNA
C．根据对新生小鼠致病特征不同分A、B组
D．B组病毒可在多种细胞内增殖
E．A组病毒对新生乳鼠敏感，大多数不易在细胞内增殖
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：在脊髓灰质炎病毒的感染中最常见的类型是
A．瘫痪型
B．隐性或轻症感染
C．延髓麻痹型
D．顿挫型感染
E．迁延型感染
正确答案：B



第21题
题目类型：单选题
问题：预防脊髓灰质炎进行人工自动免疫的对象是
A．青壮年
B．野外工作者
C．5岁以内的婴幼儿
D．林区工人
E．未患过该病者
正确答案：C



第22题
题目类型：单选题
问题：疑为呼吸道病毒感染应采集
A．鼻咽拭子涂抹物
B．粪便
C．血液
D．水泡液
E．脑脊液
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：疑为肠道病毒感染应采集
A．鼻咽拭子涂抹物
B．粪便
C．血液
D．水泡液
E．脑脊液
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：疑为中枢神经系统感染应采集
A．鼻咽拭子涂抹物
B．粪便
C．血液
D．水泡液
E．脑脊液
正确答案：E



第25题
题目类型：多选题
问题：属于肠道病毒属的病毒为
A．脊髓灰质炎病毒
B．轮状病毒
C．柯萨奇病毒
D．埃可病毒
E．风疹病毒
正确答案：ACD



第26题
题目类型：多选题
问题：口服脊髓灰质炎减毒活疫苗可具有哪些免疫效应
A．产生血清中和抗体
B．阻断病毒向中枢神经系统扩散
C．产生SIgA
D．增强吞噬细胞的吞噬功能
E．阻止病毒侵入血流
正确答案：ABCDE



第27题
题目类型：多选题
问题：肠道病毒的共同特点有
A．均为球形，无包膜
B．耐乙醚、耐酸，对热力的抵抗力强
C．对原代猴肾、人胚肾细胞敏感
D．根据在氯化艳中浮力密度可与鼻病毒相区别
E．不同肠道病毒可引起相同症状，同一种肠道病毒可引起不同临床症状
正确答案：ACDE



第28题
题目类型：多选题
问题：肠道病毒的共同特点包括
A．核酸为单链正股RNA
B．核酸分节段
C．对脂溶剂敏感
D．可通过病毒血症引起多种疾病
E．感染类型多为隐性感染
正确答案：ADE



第29题
题目类型：多选题
问题：关于脊髓灰质炎病毒的特性，下列哪些是正确的
A．核酸为单链正股RNA
B．对紫外线、干燥敏感，在污水或粪便中可存活数月
C．感染机体后可形成二次病毒血症
D．病后免疫力不牢固，仍需服用脊髓灰质炎减毒活疫苗
E．预防接种对象主要是青壮年
正确答案：ABC



第30题
题目类型：多选题
问题：在脊髓灰质炎病毒的感染过程中，以下哪些正确
A．疾病早期，病毒存在于咽部
B．病毒随粪便排出的时间较长
C．不会形成病毒血症
D．易被胃酸灭活，故以隐性感染常见
E．以体液免疫为主
正确答案：ABE



第31题
题目类型：记忆题
问题：肠道病毒
解析：肠道病毒属于小RNA病毒科，可在鼻咽部和肠道内增殖并从粪便排出。主要包括脊髓灰质炎病毒、柯萨奇病毒、埃可病毒和新型肠道病毒等。



第32题
题目类型：记忆题
问题：ECHO virus
解析：ECHO病毒，为人类肠道致细胞病变孤儿病毒的英文缩写，目前包括31个血清型，它们均归属于小RNA病毒科。粪-口途径传播，可侵犯多种靶器官，临床表现多样化。



第33题
题目类型：记忆题
问题：Salk疫苗
解析：Salk疫苗：是由脊髓灰质炎病毒的三个型别经甲醛灭活后制备成的混合疫苗，采用注射法接种，可刺激机体产生血清IgG类中和抗体，可有效降低脊髓灰质炎的发病率，具有易于保存和运输、无毒力返祖隐患等优点。



第34题
题目类型：记忆题
问题：Sabin疫苗
解析：Sabin疫苗：是目前我国预防脊髓灰质炎主要采用疫苗，为口服的脊髓灰质炎减毒活疫苗，由减毒变异株制备而成。该疫苗免疫方法简单，不但可刺激机体产生血清中和抗体，还可刺激机体产生肠粘膜局部SIgA，以阻断野毒株的感染。疫苗通过模拟自然感染的途径．接种后在肠道增殖井从粪便排出体外，从而扩大了免疫面。由于是活疫苗，在保存和运输中有不便之处。极偶然可发生毒力回复突变。另外，免疫缺陷者慎用。



第35题
题目类型：记忆题
问题：脊髓灰质炎病毒
解析：是脊髓灰质炎的病原体，病毒可侵犯脊髓前角运动神经细胞，引起暂时性或驰缓性肢体麻痹，故称小儿麻痹症，多见于儿童。



第36题
题目类型：记忆题
问题：VAPP
解析：疫苗相关麻痹型脊髓灰质炎，口服OPV疫苗后由于毒力回复而出现脊髓灰质炎病症。



