医学微生物学-病毒的感染与免疫


第1题
题目类型：单选题
问题：下列病毒感染类型中，与肿瘤发生有关的是
A．急性感染
B．慢性感染
C．隐伏感染
D．慢发感染
E．整合感染
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：裸露病毒体感染常使被感染细胞
A．裂解死亡
B．细胞融合
C．继续存活
D．转化
E．形成包涵体
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：包膜病毒体的感染一般不直接导致被感染细胞
A．膜抗原性改变
B．转化
C．融合
D．裂解
E．出现包涵体
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：感染病毒的细胞在胞核或胞浆内存在可着色的斑块状结构称为
A．包涵体
B．蚀斑
C．空斑
D．极体
E．异染颗粒
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：关于垂直感染以下哪项不正确？
A．感染传播途径是产道或胎盘
B．感染方式是亲代直接传给子代
C．感染的后果可能是死胎、早产或先天畸形等
D．是病毒独特的感染方式
E．以乙型肝炎病毒、风疹病毒等为多见
正确答案：D



第6题
题目类型：单选题
问题：干扰素的抗病毒机制是
A．增强巨噬细胞的吞噬作用
B．诱导LAK细胞产生
C．抑制病毒与受体结合
D．促进抗体产生
E．以上都不是
正确答案：E



第7题
题目类型：单选题
问题：干扰素抗病毒的作用机制是
A．诱发细胞产生抗病毒蛋白
B．直接抑制病毒的生物合成
C．直接杀灭病毒
D．阻碍病毒吸附于易感细胞
E．与病毒结合，阻止其脱壳
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：抗体抗病毒的机制不包括
A．在补体参与下裂解病毒
B．阻止病毒吸附易感细胞
C．增强干扰素的抗病毒作用
D．促进吞噬细胞对病毒的吞噬
E．阻止病毒穿过血-脑脊液屏障
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：中和抗体的主要作用是阻止病毒
A．基因表达
B．吸附细胞
C．脱壳和穿入
D．生物合成
E．释放
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：可特异性杀伤病毒感染细胞的免疫细胞是
A．Tc细胞
B．Th细胞
C．NK细胞
D．Ts细胞
E．巨噬细胞
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：在抗病毒感染中，起局部免疫作用的抗体是
A．IgG
B．IgM
C．IgA
D．SIgA
E．IgE
正确答案：D



第12题
题目类型：单选题
问题：干扰素抗病毒作用特点中不包括
A．间接灭活病毒
B．选择性作用于病毒感染细胞
C．种属特异性
D．高活性
E．只能针对某种病毒，作用有特异性
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：关于干扰素，以下哪项是错误的？
A．是一组具有高活性的多功能糖蛋白
B．可由病毒或其他干扰素诱生剂诱导产生
C．不能由病毒寄生的宿主体细胞产生
D．产生后作用另一宿主细胞发挥间接抗病毒作用
E．其作用的产生较特异性抗体为早
正确答案：C



第14题
题目类型：单选题
问题：可阻止血液中游离病毒在宿主体内扩散
A．IgG等循环抗体
B．SIgA
C．IgM
D．IgE
E．细胞免疫
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：是抗病毒感染的主要免疫因素
A．IgG等循环抗体
B．SIgA
C．IgM
D．IgE
E．细胞免疫
正确答案：E



第16题
题目类型：单选题
问题：可阻止病毒由粘膜侵入
A．IgG等循环抗体
B．SIgA
C．IgM
D．IgE
E．细胞免疫
正确答案：B



第17题
题目类型：单选题
问题：病毒感染后最早出现的抗体是
A．IgG等循环抗体
B．SIgA
C．IgM
D．IgE
E．细胞免疫
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：CD8+细胞毒性T细胞
A．特异性杀伤病毒感染的靶细胞
B．分泌IFN-γ等细胞因子
C.两者均可
D．两者均不可
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：CD4+Th1细胞
A．特异性杀伤病毒感染的靶细胞
B．分泌IFN-γ等细胞因子
C.两者均可
D．两者均不可
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：NK细胞
A．特异性杀伤病毒感染的靶细胞
B．分泌IFN-γ等细胞因子
C.两者均可
D．两者均不可
正确答案：B



第21题
题目类型：单选题
问题：病毒中和抗体
A．病毒的中和作用
B．免疫调理作用
C．两者均可
D．两者均不可
正确答案：C



第22题
题目类型：单选题
问题：补体结合抗体
A．病毒的中和作用
B．免疫调理作用
C．两者均可
D．两者均不可
正确答案：B



第23题
题目类型：单选题
问题：血凝抑制抗体
A．病毒的中和作用
B．免疫调理作用
C．两者均可
D．两者均不可
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：真菌感染
A．细胞免疫为主
B．体液免疫为主
C．两者均是
D．两者均不是
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：细菌感染
A．细胞免疫为主
B．体液免疫为主
C．两者均是
D．两者均不是
正确答案：C



第26题
题目类型：单选题
问题：病毒感染
A．细胞免疫为主
B．体液免疫为主
C．两者均是
D．两者均不是
正确答案：A



第27题
题目类型：多选题
问题：构成持续性病毒感染的因素是
A．宿主免疫力低下
B．病毒存在于受保护的部位
C．缺损性干扰颗粒干扰了病毒增殖
D．病毒基因整合在宿主细胞的基因组中
E．病毒的抗原性太弱
正确答案：ABCDE



第28题
题目类型：多选题
问题：病毒感染细胞后可出现的结果是
A．细胞膜上出现新抗原
B．形成包涵体
C．杀死细胞
D．细胞增殖
E．细胞转化
正确答案：ABCDE



第29题
题目类型：多选题
问题：病毒的致病作用包括
A．病毒对宿主细胞的直接损害
B．病毒引起宿主细胞转化
C．病毒致宿主细胞融合
D．病毒释放LPS致病
E．免疫病理损伤
正确答案：ABCE



第30题
题目类型：多选题
问题：干扰素具有下列哪些功能
A．相对的种属特异性
B．广谱抗病毒作用
C．抗肿瘤作用
D．无副作用
E．免疫调节作用
正确答案：ABCE



第31题
题目类型：记忆题
问题：杀细胞效应
解析：杀细胞效应（cytocidal effect）病毒在宿主细胞内复制完毕，可在很短时间内一次释放大量子代病毒，细胞被裂解死亡。



第32题
题目类型：记忆题
问题：细胞病变效应（CPE）
解析：细胞病变效应（CPE）在体外实验中，通过细胞培养和接种杀细胞性病毒，经一段时间后，可用显微镜观察到细胞变圆、坏死，从瓶壁脱落等现象。



第33题
题目类型：记忆题
问题：包涵体
解析：包涵体（includion body）某些受病毒感染的细胞内，用普通光学显微镜可看到有与正常细胞结构和着色不同的圆形或椭圆形斑块。与病毒的增殖存在有关，且各具有本病毒的特征，可作为诊断依据。



第34题
题目类型：记忆题
问题：稳定状态感染
解析：稳定状态感染：某些病毒进入细胞后能够复制，却不引起细胞裂解、死亡，这些不具有杀细胞效应的病毒所引起的感染称为稳定状态感染。



第35题
题目类型：记忆题
问题：细胞凋亡
解析：细胞凋亡：是一种由基因控制的程序性细胞死亡，属正常的生物学现象。病毒的感染可导致宿主细胞发生凋亡。



第36题
题目类型：记忆题
问题：慢性感染
解析：慢性感染：病毒在显性或隐性感染后未完全清除，血中可持续检测出病毒，因而可经输血、注射而传播。患者可表现轻微或无临床症状，但常反复发作，迁延不愈。



第37题
题目类型：记忆题
问题：潜伏感染
解析：潜伏感染：某些病毒在显性或隐性感染后，病毒基因存在细胞内，有的病毒潜伏于某些组织器官内而不复制。但在一定条件下，病毒被激活又开始复制，使疾病复发。



第38题
题目类型：记忆题
问题：水平传播
解析：水平传播：病原体在人群中不同个体之间的传播称为水平传播。



第39题
题目类型：记忆题
问题：垂直传播
解析：垂直传播：病原体从宿主的亲代到宿主的子代，主要通过胎盘或产道传播，这种方式称为垂直传播。



第40题
题目类型：记忆题
问题：干扰素（interferon）
解析：干扰素：是病毒或其他干扰素诱生剂刺激人或动物细胞所产生的一类分泌性蛋白，具有抗病毒、抗肿瘤和免疫调节等多种生物学活性。



第41题
题目类型：记忆题
问题：隐性感染与潜伏感染有何不同？
解析：隐性感染与潜伏感染的不同：（1）隐性感染是指病毒侵入机体后，由于病毒数量少、毒力弱、机体抵抗力强，因此病毒对细胞造成的损伤轻微，不出现临床症状或不出现明显的临床症状。病毒一般很快被清除，不在体内长期存在。隐性感染也可使机体产生特异性免疫力，甚至可以获得牢固的免疫力，防止发生再次感染。有些病毒侵入机体后多表现隐性感染，如脊髓灰质炎病毒和甲型肝炎病毒。（2）潜伏感染是指病毒在原发感染后没有被完全清除，残留的少量病毒可长期潜伏在宿主细胞内，与机体处于平衡状态，病毒不复制，也不出现临床症状。在一定条件下潜伏的病毒可被激活，重新大量增殖而引起急性发作。如单纯疱疹病毒和水痘-带状疱疹病毒的再发感染。



第42题
题目类型：记忆题
问题：什么是干扰素？简述其生物学活性。
解析：是病毒或其他干扰素诱生剂刺激人或动物所产生的一类分泌性蛋白，具有抗病毒、抗肿瘤和免疫调节等多种生物学活性。（1）抗病毒活性：干扰素不能直接灭活病毒，而是通过诱导细胞合成抗病毒蛋白（AVP）发挥效应。干扰素首先作用于敏感细胞表面的干扰素受体，经信号转导等一系列生化过程，激活细胞基因表达多种抗病毒蛋白，实现对病毒的抑制作用。抗病毒蛋白主要包括2’-5’A合成酶和蛋白激酶。前者降解病毒mRNA，后者抑制病毒多肽链的合成，通过阻断转录和翻译，抑制病毒蛋白的合成，使病毒复制终止。（2）免疫调节活性：干扰素还具有免疫调节作用，其中IFN-γ尤为重要。包括激活巨噬细胞，激活NK细胞，促进细胞MHC抗原的表达，增强淋巴细胞对靶细胞的杀伤等。（3）抗肿瘤活性：干扰素还能直接抑制肿瘤细胞的生长。



第43题
题目类型：记忆题
问题：慢性感染与慢发病毒感染有何不同？
解析：(1）慢性感染是指显性感染或隐性感染后，病毒未完全清除，可持续存在于血液或组织中并不断排出体外，可出现症状，也可无症状。在慢性感染全过程中可不断被分离培养或检测出病毒，如CMV、EBV所致的慢性感染及慢性乙型肝炎等。（2）慢发病毒感染与慢性感染的不同之处是，慢发病毒感染的潜伏期很长，而一旦出现症状，则为亚急性、进行性加重，多以死亡而告终。如SSPE、AIDS等。



