局部解剖学-腹部


第1题
题目类型：单选题
问题：走行于腹股沟管内的结构是
A.髂腹下神经
B.髂腹股沟神经
C.生殖股神经的股支
D.旋髂深动脉
E.腹壁下动脉
正确答案：B



第2题
题目类型：单选题
问题：体表投影在脐区的器官是
A.胃幽门部
B.左、右输尿管
C.胰
D.脾
E.十二指肠大部
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：进入腹直肌鞘内的神经有
A.第1～6胸神经前支
B.第7～12胸神经前支
C.髂腹下神经
D.髂腹股沟神经
E.生殖股神经
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：脐外侧襞
A.位于脐正中襞的稍外侧
B.内含脐动脉索
C.内含腹壁下动脉和静脉
D.内含脐正中韧带
E.其外侧是腹股沟内侧窝
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：十二指肠长约
A.12cm
B.10cm～15cm
C.20cm～25cm
D.30cm～35cm
E.35cm～40cm
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：关于肠系膜上静脉的描述，正确的是
A.位于肠系膜上动脉的左侧
B.在胰颈前方注入肝门静脉
C.在胰颈后方与脾静脉汇合成肝门静脉静脉
D.胃左静脉是其属支
E.汇入下腔静脉
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：有关小肠的描述，正确的是
A.由肠系膜上、下动脉所供应
B.大部分为腹膜外位
C.终止于结肠右曲
D.开始于胃幽门
E.粘膜内含有集合淋巴滤泡
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：与脾的脏面相邻的器官是
A.胃底
B.右肾
C.结肠右曲
D.右肾上腺
E.十二指肠降部
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：腹横筋膜形成的结构是
A.阴囊肉膜
B.睾丸鞘膜
C.精索外筋膜
D.精索内筋膜
E.提睾肌
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：腹横肌参与形成的结构是
A.腹股沟韧带
B.腹股沟管上壁
C.腹股沟管前壁
D.腹股沟管浅环
E.腹股沟管深环
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：腹外斜肌腱膜形成的结构是
A.腹股沟镰
B.腹股沟管深环
C.腹股沟韧带
D.提睾肌
E.精索内筋膜
正确答案：C



第12题
题目类型：单选题
问题：下腔静脉的属支是
A.右肾上腺静脉
B.左肾上腺静脉
C.左、右睾丸静脉
D.左、右卵巢静脉
E.肝门静脉
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：由腹膜构成的韧带是
A.静脉韧带
B.肝圆韧带
C.子宫圆韧带
D.子宫主韧带
E.肝十二指肠韧带
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：大网膜
A.连于肝门与胃小弯之间
B.连于胃大弯与横结肠之间
C.由两层腹膜折叠而成
D.胃左、右血管行于其间
E.中结肠血管行于其间
正确答案：C



第15题
题目类型：单选题
问题：坐位时腹膜腔最低的部位是
A.膀胱子宫陷凹
B.耻骨后隙
C.直肠子宫陷凹
D.直肠后隙
E.坐骨直肠隙
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：横结肠系膜
A.由大网膜前两层构成
B.由4层腹膜构成
C.内有中结肠血管
D.构成网膜囊下壁
E.中间较短，两端较长
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：肝胃韧带
A.是小网膜的右侧部
B.连于肝门与胃大弯之间
C.连于肝门与胃小弯之间
D.连于肝门与胃底之间
E.构成网膜囊的后壁
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：胃后壁溃疡穿孔后，内容物首先积留于
A.左肝下前间隙
B.左肝下后间隙
C.右肝下间隙
D.膈下腹膜外间隙
E.腹膜后间隙
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：胆总管
A.位于小网膜的游离缘内
B.由左、右肝管汇合而成
C.居于肝门静脉的左前方
D.管径通常在1cm以上
E.由肝管与胆囊管汇合而成
正确答案：E



第20题
题目类型：单选题
问题：在肝十二指肠韧带内
A.胆总管在位于右前方
B.肝门静脉在右后方
C.肝固有动脉位于左后方
D.肝门静脉位于左前方
E.胆总管位于肝门静脉与肝固有动脉二者之间的后方
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：走行于肝十二指肠韧带内的血管是
A.肝总动脉
B.肝固有动脉
C.胃左动脉
D.肝静脉
E.脾动脉
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：胃脾韧带下份内含
A.胃网膜左动脉
B.胃网膜右动脉
C.脾动脉
D.脾静脉
E.胰尾
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：手术时寻找阑尾最可靠的标志是
A.右髂窝内
B.盲肠末端
C.沿结肠带向盲肠端追寻
D.回盲部
E.阑尾血管
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：腹直肌
A.被腹直肌鞘完全包裹
B.有3～4个腱划紧密附着于腹直肌鞘的前层和后层
C.接受第7～12胸神经前支的支配
D.全部由腹壁下动脉营养
E.形成腹股沟管前壁的一部分
正确答案：C



第25题
题目类型：单选题
问题：腹股沟镰
A.由腹内斜肌和腹外斜肌构成
B.由腹内斜肌和腹横肌构成
C.由腹外斜肌构成
D.由腹外斜肌和腹横肌构成
E.由腹直肌构成
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：胃前壁
A.右侧份邻接结肠右曲
B.左侧份下部接触腹前壁
C.左侧份上部紧邻左肾
D.左侧份下部邻接左半肝
E.右侧份邻接右半肝
正确答案：B



第27题
题目类型：单选题
问题：参与构成胃床的器官是
A.左半肝
B.右半肝
C.右肾
D.右肾上腺
E.胰
正确答案：E



第28题
题目类型：单选题
问题：根据解剖位置关系，胆总管最易暴露的部位是
A.胰腺段
B.十二指肠上段
C.肝胰壶腹
D.十二指肠后段
E.十二指肠内段
正确答案：B



第29题
题目类型：单选题
问题：胃脾韧带上份内含
A.脾动脉
B.脾静脉
C.胃短动脉
D.胃网膜右动脉
E.胰尾
正确答案：C



第30题
题目类型：单选题
问题：胃网膜左动脉
A.起于胃十二指肠动脉
B.行经大网膜前两层腹膜间
C.沿胃小弯左行
D.分支分布于胃底
E.终支与胃右动脉吻合
正确答案：B



第31题
题目类型：单选题
问题：胃短动脉行经
A.胃脾韧带内
B.脾肾韧带内
C.肝胃韧带内
D.肝十二指肠韧带内
E.胃膈韧带内
正确答案：A



第32题
题目类型：单选题
问题：脾动脉行经
A.肝胃韧带内
B.胃膈韧带内
C.胃脾韧带内
D.脾肾韧带内
E.膈脾韧带内
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：胃网膜右动脉行经
A.胃脾韧带内
B.胃膈韧带内
C.小网膜两层腹膜间
D.大网膜前两层腹膜间
E.肝胃韧带内
正确答案：D



第34题
题目类型：单选题
问题：分布于胃的动脉
A.胃右动脉起自脾动脉
B.胃左动脉起自肝总动脉
C.胃后动脉起自胃十二指肠动脉
D.胃网膜右动脉起自肝固有动脉
E.胃网膜左动脉起自脾动脉
正确答案：E



第35题
题目类型：单选题
问题：胃的静脉回流
A.均注入肠系膜上静脉
B.均注入肠系膜下静脉
C.均注入脾静脉
D.注入肝门静脉系统
E.直接注入下腔静脉
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：胃网膜右静脉汇入
A.肝门静脉
B.肠系膜上静脉
C.脾静脉
D.幽门前静脉
E.肝静脉
正确答案：B



第37题
题目类型：单选题
问题：胃右静脉汇入
A.肠系膜上静脉
B.肝静脉
C.肝门静脉
D.幽门前静脉
E.脾静脉
正确答案：C



第38题
题目类型：单选题
问题：胃的淋巴最后汇入
A.腹腔淋巴结
B.肠系膜上淋巴结
C.肠系膜下淋巴结
D.脾淋巴结
E.腰淋巴结
正确答案：A



第39题
题目类型：单选题
问题：十二指肠
A.均位于腹膜后隙
B.上部起始处属腹膜内位
C.降部属腹膜间位
D.水平部也属腹膜间位
E.升部属腹膜内位
正确答案：B



第40题
题目类型：单选题
问题：位于十二指肠上部前方的结构是
A.胆总管
B.肝方叶
C.胃十二指肠动脉
D.横结肠及其系膜
E.肝门静脉
正确答案：B



第41题
题目类型：单选题
问题：行经十二指肠上部后方的结构是
A.肠系膜上动脉
B.肠系膜下动脉
C.腹腔干
D.肝静脉
E.胆总管
正确答案：E



第42题
题目类型：单选题
问题：与十二指肠上部下方紧密相邻的结构是
A.脾
B.胆囊
C.胰头
D.胰尾
E.左肾
正确答案：C



第43题
题目类型：单选题
问题：十二指肠上部
A.通常平对第3腰椎
B.属腹膜间位
C.起始处有肝胃韧带附着
D.前方与肝方叶和胆囊相邻
E.后方与胆总管、胃十二指肠动脉和肝静脉相邻
正确答案：D



第44题
题目类型：单选题
问题：十二指肠降部
A.位于右肾门前方
B.沿脊柱右侧下降至第5腰椎水平转向左
C.为腹膜间位
D.前方与胆囊相邻
E.内侧邻结肠右曲
正确答案：A



第45题
题目类型：单选题
问题：位于十二指肠降部内侧的结构是
A.横结肠及其系膜
B.右肾门
C.右输尿管
D.胆总管末端及胰头
E.结肠右曲
正确答案：D



第46题
题目类型：单选题
问题：十二指肠水平部
A.在第3腰椎水平横行向左
B.后方有肠系膜上动、静脉经过
C.属于腹膜内位
D.其上方邻胆囊和胆总管
E.其前方有胃十二指肠动脉跨过
正确答案：A



第47题
题目类型：单选题
问题：位于十二指肠水平部后方的结构是
A.肝门静脉
B.肝静脉
C.下腔静脉
D.肠系膜上动脉
E.肠系膜下动脉
正确答案：C



第48题
题目类型：单选题
问题：十二指肠悬肌
A.由腹后壁的腹膜形成
B.内含十二指肠上动脉的起始部
C.从十二指肠空肠曲上面连至左膈脚
D.从十二指肠空肠曲上面连至右膈脚
E.位于横结肠系膜根的上方
正确答案：D



第49题
题目类型：单选题
问题：在肝门处，肝蒂内结构的排列
A.肝固有动脉左、右支在前
B.肝左、右管居中
C.肝门静脉左、右支在后
D.胆总管居左
E.肝总动脉居右
正确答案：C



第50题
题目类型：单选题
问题：进出第二肝门的结构是
A.尾状叶静脉
B.肝门静脉
C.肝左、中、右静脉
D.肝总动脉
E.肝固有动脉
正确答案：C



第51题
题目类型：单选题
问题：胆囊
A.为腹膜内位器官
B.位于肝脏面左纵沟的前部
C.其右侧为结肠左曲
D.其左侧为幽门
E.其后下方为胃底
正确答案：D



第52题
题目类型：单选题
问题：胆总管
A.由肝总管和胆囊管汇合而成
B.由肝左、右管汇合而成
C.位于肝固有动脉的左侧
D.位于肝门静脉的后方
E.越过十二指肠上部的前方
正确答案：A



第53题
题目类型：单选题
问题：胆总管十二指肠上段
A.走行于肝十二指肠韧带内
B.沿肝胃韧带右缘走行
C.位于肝门静脉的后方
D.位于肝固有动脉的左侧
E.位于下腔静脉的后方
正确答案：A



第54题
题目类型：单选题
问题：胰
A.位于右季肋区和腹上区
B.横过第3、4腰椎的前方
C.居网膜囊之后
D.属腹膜间位器官
E.胰头位于第1腰椎右前方
正确答案：C



第55题
题目类型：单选题
问题：脾
A.膈面与肝相邻
B.脏面上份与膈相邻
C.脏面后下份与胃底相邻
D.脏面中份与十二指肠相邻
E.脏面下部与胰尾及结肠左曲相邻
正确答案：E



第56题
题目类型：单选题
问题：结肠带、肠脂垂、结肠袋存在于
A.肛管
B.直肠
C.阑尾
D.结肠
E.小肠
正确答案：D



第57题
题目类型：单选题
问题：阑尾
A.属腹膜间位器官
B.其根部附着于盲肠后内侧壁
C.阑尾的动脉来自肠系膜下动脉
D.阑尾的静脉注入下腔静脉
E.阑尾的血管在阑尾系膜内紧贴阑尾走行
正确答案：B



第58题
题目类型：单选题
问题：小肠系膜
A.系膜根起于第3腰椎左侧
B.系膜根到达左骶髂关节前方
C.由双层腹膜组成，内含肠系膜上、下动脉
D.与系膜缘处肠壁形成系膜三角
E.以上都不是
正确答案：D



第59题
题目类型：单选题
问题：回肠具有的结构是
A.肠脂垂
B.结肠带
C.结肠袋
D.密而高的粘膜环状襞
E.集合淋巴滤泡
正确答案：E



第60题
题目类型：单选题
问题：对盲肠的描述，正确的是
A.居左髂窝内
B.通常为腹膜间位
C.有结肠带
D.无肠脂垂
E.由中结肠动脉供应
正确答案：C



第61题
题目类型：单选题
问题：输尿管
A.沿腰方肌前面下行
B.全长可分为腹部和盆部两段
C.有两个生理性狭窄
D.位于腹膜的后方
E.在生殖腺血管的前面下行
正确答案：D



第62题
题目类型：单选题
问题：肾蒂主要结构的排列关系，由前向后依次为
A.肾动脉、肾静脉、肾盂
B.肾静脉、肾动脉、肾盂
C.肾动脉、肾盂、肾静脉
D.肾盂、肾动脉、肾静脉
E.肾静脉、肾盂、肾动脉
正确答案：B



第63题
题目类型：单选题
问题：左肾前面有
A.肝
B.胃
C.十二指肠降部
D.空肠
E.结肠右曲
正确答案：B



第64题
题目类型：单选题
问题：对左肾的描述，正确的是
A.上端平第12胸椎
B.下端平第2腰椎
C.第12肋斜过左肾后面的上部
D.左肾低于右肾1～2 cm
E.左肾门平对第2腰椎
正确答案：B



第65题
题目类型：单选题
问题：肾上腺
A.左侧为三角形
B.右侧为半月形
C.包于肾筋膜内
D.包于肾纤维囊内
E.右肾上腺的前面上部与网膜囊和胃相　邻
正确答案：C



第66题
题目类型：单选题
问题：右肾
A.上端平第11胸椎体下缘
B.后面中部有第12肋斜跨
C.肾门约平第2腰椎
D.其前面内侧缘邻十二指肠降部
E.后面与胰腺．空肠相邻
正确答案：D



第67题
题目类型：单选题
问题：对左、右肾位置的描述，正确的是
A.右肾上端平第11胸椎
B.右肾下端平第2腰椎
C.肾门约平第1腰椎
D.左肾上端平第12胸椎
E.左肾下端平第3腰椎
正确答案：C



第68题
题目类型：单选题
问题：关于腹膜后间隙
A.是腹后壁腹膜和腹内筋膜之间的间隙
B.间隙内含疏松的结缔组织，没有器官
C.此处腹膜因于结缔组织联系紧密而不易剥离
D.是化脓性感染不易扩散的部位
E.以上都不是
正确答案：A



第69题
题目类型：单选题
问题：肾的结构
A.肾实质分为肾皮质、肾髓质和肾窦
B.肾髓质由肾锥体和肾柱构成
C.肾髓质富含血管，新鲜时呈红褐色
D.肾锥体尖端朝向皮质
E.肾窦内包含肾小盏、肾大盏、肾盂、神经、血管和脂肪组织等
正确答案：E



第70题
题目类型：单选题
问题：肾和第12肋的关系
A.第12肋斜过右肾后面的上部
B.第12肋斜过右肾后面的中部
C.第12肋斜过右肾后面的下部
D.第12肋斜过左肾后面的下部
E.以上都不是
正确答案：A



第71题
题目类型：单选题
问题：右肾静脉接受
A.生殖腺静脉
B.膈下静脉
C.肾上腺静脉
D.奇静脉
E.以上都不是
正确答案：E



第72题
题目类型：单选题
问题：肾动脉
A.平第3腰椎高度起自腹主动脉
B.左侧比右侧长
C.除供应肾的血液外无其它分支
D.起自腹腔干
E.位于肾盂的前方
正确答案：E



第73题
题目类型：单选题
问题：右肾毗邻
A.前上部为十二指肠上部
B.内侧有下腔静脉
C.后面中部邻第12肋
D.后外侧有腰交感干
E.前面有脾、胃、胰
正确答案：B



第74题
题目类型：单选题
问题：左侧输尿管下行于
A.腰方肌前方
B.左生殖腺血管的前方
C.十二指肠空肠曲的后方
D.小肠系膜根的后方
E.以上都不对
正确答案：C



第75题
题目类型：单选题
问题：不属于腹外斜肌形成的结构是
A.腹股沟管浅环
B.腹股沟管深环
C.腹股沟韧带
D.腔隙韧带
E.耻骨梳韧带
正确答案：B



第76题
题目类型：单选题
问题：关于网膜孔的描述，错误的是
A.为腹膜腔与网膜囊之间的开口
B.上界是肝的尾状叶
C.下界是十二指肠第一段
D.后界为肝门静脉
E.前界为肝十二指肠韧带
正确答案：D



第77题
题目类型：单选题
问题：关于降结肠的描述，错误的是
A.从结肠左曲开始
B.为腹膜间位器官
C.其前面和两侧为腹膜所覆盖
D.由左结肠动脉所供应
E.止于小骨盆的入口处
正确答案：E



第78题
题目类型：单选题
问题：对腹股沟三角的描述，错误的是
A.其内侧界是腹直肌外侧缘
B.其外侧界是腹壁下动脉
C.其下界是腹股沟韧带内侧半
D.腹股沟斜疝即由此三角区突出
E.腹股沟直疝即由此三角区突出
正确答案：D



第79题
题目类型：单选题
问题：有关横结肠的描述，错误的是
A.起于结肠右曲
B.主要由中肠动脉所供应
C.是大网膜的附着处
D.是结肠活动度最大的一段
E.为腹膜间位器官
正确答案：E



第80题
题目类型：单选题
问题：对腹股沟管四壁的描述，错误的是
A.前壁浅层为腹外斜肌腱膜
B.后壁为腹横筋膜
C.后壁的内侧1/3处有腹股沟镰加强
D.上壁为提睾肌
E.下壁为腹股沟韧带
正确答案：D



第81题
题目类型：单选题
问题：有关肝的腹膜附着的描述，错误的是
A.镰状韧带附着于肝的上面
B.左三角韧带连接肝左叶与膈肌
C.右三角韧带连接肝右叶与膈肌
D.小网膜附着于肝的下面
E.镰状韧带内含有静脉韧带
正确答案：E



第82题
题目类型：单选题
问题：男性腹股沟管内没有
A.髂腹股沟神经
B.蔓状静脉丛
C.生殖股神经生殖支
D.输精管动脉
E.髂腹下神经
正确答案：E



第83题
题目类型：单选题
问题：没有进入腹直肌鞘内的结构是
A.第7～11肋间神经
B.肋下神经
C.髂腹下神经
D.腹壁上动脉
E.腹壁下动脉
正确答案：C



第84题
题目类型：单选题
问题：对胃脾韧带的描述，错误的是
A.由胃大弯左侧部连于脾门
B.为双层腹膜结构
C.其内胰尾
D.其上份内有胃短血管
E.其下份含胃网膜左动、静脉
正确答案：C



第85题
题目类型：单选题
问题：对小网膜的描述，错误的是
A.连于膈、肝静脉韧带裂和肝门与胃小弯和十二指肠上部之间
B.由双层腹膜形成
C.其左侧部称肝胃韧带
D.其右侧部称肝十二指肠韧带
E.胃网膜左、右血管走行于小网膜两层之间
正确答案：E



第86题
题目类型：单选题
问题：对肝十二指肠韧带的描述，错误的是
A.连于肝右叶与十二指肠之间
B.连于肝门与十二指肠上部之间
C.是小网膜的右侧部
D.其右侧为游离缘
E.其内有肝门静脉走行
正确答案：A



第87题
题目类型：单选题
问题：不走行于胃脾韧带内的结构是
A.胃网膜左动脉
B.胃网膜左静脉
C.胃短动脉
D.胃短静脉
E.脾动脉
正确答案：E



第88题
题目类型：单选题
问题：不走行于肝十二指肠韧带内的结构是
A.胆总管
B.肝固有动脉
C.肝门静脉
D.肝神经丛
E.胃左动脉
正确答案：E



第89题
题目类型：单选题
问题：对腹横筋膜的描述，错误的是
A.是腹内筋膜的一部分
B.在弓状线以下，与腹直肌相贴
C.构成腹股沟管的后壁
D.延续为精索外筋膜
E.延续为精索内筋膜
正确答案：D



第90题
题目类型：单选题
问题：对胃的位置的描述，错误的是
A.大部分位于左季肋区
B.小部分位于腹上区
C.胃的贲门在第11胸椎左侧
D.胃的幽门在第1腰椎左侧
E.胃的幽门在第1腰椎右侧
正确答案：D



第91题
题目类型：单选题
问题：不与胃后壁相邻的结构是
A.横结肠及其系膜
B.肝
C.左肾上腺
D.脾
E.胰
正确答案：B



第92题
题目类型：单选题
问题：不走行于胃脾韧带内的结构是
A.脾动脉
B.胃网膜左动脉
C.胃网膜左静脉
D.胃短动脉
E.胃短静脉
正确答案：A



第93题
题目类型：单选题
问题：对胃右动脉的描述，错误的是
A.起于肝固有动脉
B.是脾动脉的分支
C.在小网膜内内沿胃小弯走行
D.与胃左动脉吻合
E.发出分支至胃前、后壁
正确答案：B



第94题
题目类型：单选题
问题：对十二指肠的描述，错误的是
A.均为腹膜外位
B.上部起始处属腹膜内位
C.降部属腹膜外位
D.水平部前方有肠系膜上动脉跨过
E.升部左侧与左肾相邻
正确答案：A



第95题
题目类型：单选题
问题：不与十二指肠上部相毗邻的结构是
A.胆总管
B.胃十二指肠动脉
C.肝门静脉
D.胃底
E.胰头
正确答案：D



第96题
题目类型：单选题
问题：对十二指肠降部的描述，错误的是
A.位于右肾门前方
B.沿脊柱右侧下降至第3腰椎，转向左
C.为腹膜外位
D.前方与胆囊相邻
E.内侧紧邻胰头
正确答案：D



第97题
题目类型：单选题
问题：．对十二指肠降部毗邻的描述，错误的是
A.前方有横结肠及其系膜跨过
B.后方与肝门静脉、下腔静脉相邻
C.内侧紧邻胰头及胆总管
D.外侧与结肠右曲相邻
E.后方与右肾门、右肾血管及右输尿管相邻
正确答案：B



第98题
题目类型：单选题
问题：对十二指肠升部的描述，错误的是
A.由腹主动脉前方上升，至第2腰椎左侧折向前下
B.上方与胰体相邻
C.前面为横结肠及其系膜
D.十二指肠上襞位于其左侧
E.其后方与左肾相邻
正确答案：C



第99题
题目类型：单选题
问题：对肝的毗邻的描述，错误的是
A.肝左叶后上部与食管相邻
B.肝上面左半部借膈与心膈面相邻
C.肝上面右半部借膈与右肺底为邻
D.肝右叶下面前部与结肠右曲相邻
E.肝左叶下面与结肠左曲相邻
正确答案：E



第100题
题目类型：单选题
问题：不与肝膈面相毗邻的结构是
A.左肺底
B.右肺底
C.心膈面
D.右肾上腺
E.心包
正确答案：A



第101题
题目类型：单选题
问题：不经肝门出入的结构是
A.肝左、右管
B.肝门静脉左、右支
C.肝左、中、右静脉
D.肝固有动脉左、右支
E.神经
正确答案：C



第102题
题目类型：单选题
问题：不参与构成肝蒂的结构有
A.肝左、右管
B.淋巴管
C.肝固有动脉左、右支
D.肝门静脉左、右支
E.肝静脉左、右支
正确答案：E



第103题
题目类型：单选题
问题：肝外胆道不包括
A.肝左、右管
B.肝总管
C.胆囊
D.胰管
E.胆总管
正确答案：D



第104题
题目类型：单选题
问题：对胆总管的描述，错误的是
A.十二指肠上段沿肝十二指肠韧带右缘走行
B.十二指肠后段位于十二指肠水平部的后面
C.胰腺段多经胰头后方
D.十二指肠壁段斜穿十二指肠降部中份的后内侧壁
E.开口于十二指肠大乳头
正确答案：E



第105题
题目类型：单选题
问题：对胰的位置的描述，错误的是
A.位于右季肋区和腹上区
B.横过第1、2腰椎的前方
C.居网膜囊之后
D.胰头被十二指肠环绕
E.除胰尾外均属腹膜外位器官
正确答案：A



第106题
题目类型：单选题
问题：不位于胰体后方的结构是
A.下腔静脉
B.腹主动脉
C.左肾上腺
D.左肾
E.脾静脉
正确答案：A



第107题
题目类型：单选题
问题：不位于脾肾韧带内的结构是
A.胰尾
B.脾静脉
C.脾动脉
D.淋巴结
E.左肾静脉
正确答案：E



第108题
题目类型：单选题
问题：对脾位置的描述，错误的是
A.位于左季肋区
B.其前下端平左侧第11肋
C.其后上端平左侧第9肋的上缘
D.其长轴与第8肋一致
E.其长轴与第10肋一致
正确答案：D



第109题
题目类型：单选题
问题：对脾的毗邻的描述，错误的是
A.膈面与膈相邻
B.脏面在脾门之前与胃底相邻
C.脏面在脾门之后与左肾相邻
D.脏面中份与十二指肠升部相邻
E.脾门邻近胰尾
正确答案：D



第110题
题目类型：单选题
问题：小肠系膜内不包括
A.肠系膜上动脉
B.肠系膜上静脉
C.脂肪
D.淋巴结
E.肠系膜下动脉
正确答案：E



第111题
题目类型：单选题
问题：小肠系膜根沿途跨过的结构不包括
A.腹主动脉
B.下腔静脉
C.左输尿管
D.右输尿管
E.十二指肠水平部
正确答案：C



第112题
题目类型：单选题
问题：肠系膜上动脉的供应范围不包括
A.胰头
B.盲肠
C.阑尾
D.十二指肠降部
E.直肠
正确答案：E



第113题
题目类型：单选题
问题：升结肠后面的毗邻结构不包括
A.髂肌
B.输尿管
C.腰方肌
D.右肾下极
E.髂腹下神经
正确答案：D



第114题
题目类型：单选题
问题：引流结肠淋巴的淋巴结不包括
A.结肠壁上淋巴结
B.结肠旁淋巴结
C.中间淋巴结
D.脾门淋巴结
E.肠系膜上下淋巴结
正确答案：D



第115题
题目类型：单选题
问题：关于阑尾的描述，错误的是
A.阑尾的远端是盲端
B.其近端开口于回盲瓣下方2～3厘米
C.阑尾的位置可由于盲肠异位而改变
D.阑尾动脉来自左结肠动脉
E.阑尾根部是三条结肠带会聚处
正确答案：D



第116题
题目类型：单选题
问题：关于空、回肠的描述，错误的是
A.二者之间无明显界限
B.均为腹膜内位器官
C.均借肠系膜附着于腹后壁
D.空肠占据结肠下区的左下部
E.回肠约占远侧的3/5
正确答案：D



第117题
题目类型：单选题
问题：关于腹膜后间隙的描述，错误的是
A.位于腹后壁腹膜与腹内筋膜之间
B.上界为膈
C.下界为骶骨岬和骨盆上口
D.内含大量疏松结缔组织和脂肪
E.与纵隔完全隔离
正确答案：E



第118题
题目类型：单选题
问题：关于肾的位置描述，错误的是
A.位于腹膜后间隙的上部
B.紧贴腹后壁
C.左肾上端平第12胸椎
D.右肾略底于左肾
E.肾门的体表投影区为脊肋角
正确答案：C



第119题
题目类型：单选题
问题：左肾的毗邻不包括
A.肾上腺
B.脾
C.胰腺
D.髂肌
E.腰大肌
正确答案：D



第120题
题目类型：单选题
问题：关于肾动脉描述，错误的是
A.起自腹腔干
B.位于肾静脉的后方
C.左肾动脉较短
D.达到肾门前一般分为前、后两干
E.常可见副肾动脉
正确答案：A



第121题
题目类型：单选题
问题：关于肾的被膜描述，错误的是
A.有三层
B.肾筋膜分前、后两层
C.肾脂肪囊又称肾床
D.纤维囊为肾的固有筋膜
E.纤维膜分两层
正确答案：E



第122题
题目类型：单选题
问题：关于输尿管描述，错误的是
A.起自肾盂
B.行于腰方肌前方
C.右输尿管前有升结肠血管
D.第1个狭窄在与肾盂连接处
E.血液供应是多源性的
正确答案：B



第123题
题目类型：单选题
问题：左肾上腺的毗邻不包括
A.网膜囊和胃
B.膈
C.胰尾
D.肾静脉
E.腹腔神经节
正确答案：E



第124题
题目类型：单选题
问题：主动脉腹部的分支不包括
A.腹腔干
B.生殖腺动脉
C.腰动脉
D.膈下动脉
E.髂腰动脉
正确答案：E



第125题
题目类型：多选题
问题：腹直肌鞘内含有
A.肌膈动脉
B.腹壁下动脉
C.第3至的6对肋间神经
D.腹直肌
E.腹壁上动脉
正确答案：BDE



第126题
题目类型：多选题
问题：腹壁的动脉供应来自：
A.腹壁上动脉
B.胸外侧动脉
C.腹壁下动脉
D.阴部外动脉
E.下5对肋间后动脉、肋下动脉和4 对腰动脉
正确答案：ACE



第127题
题目类型：多选题
问题：腹前外侧壁静脉回流的解剖学要点有：
A.脐平面以上，通过胸腹壁静脉
B.脐平以下，通过腹壁浅静脉
C.上述两个静脉回流区之间有大量吻合
D.肝门静脉高压时，它是静脉血流回心脏的途径之一
E.与深部的附脐静脉相吻合
正确答案：ABCDE



第128题
题目类型：多选题
问题：腹直肌：
A.有节段性的神经支配
B.起于耻骨嵴
C.止于5、6、7肋软骨
D.在其全长，前面为三层腹肌的腱膜所覆盖
E.其全长与腹直肌鞘后层相贴
正确答案：ABC



第129题
题目类型：多选题
问题：腹股沟管
A.上壁为腹内斜肌和腹横肌弓状下缘
B.前壁全由腹外斜肌腱膜所构成
C.前壁外侧1/3由腹外斜肌腱膜和腹内斜肌所构成
D.后壁全由腹横筋膜构成
E.前壁内侧2/3由腹外斜肌腱膜所构成
正确答案：ACE



第130题
题目类型：多选题
问题：腹股沟管：
A.其发生与睾丸下降有关
B.男性有精索通过
C.腹股沟斜疝通过此管
D.位于腹股沟韧带内侧半上方
E.女性有子宫圆韧带通过
正确答案：ABCDE



第131题
题目类型：多选题
问题：腹内斜肌：
A.起于腹股沟韧带的外侧2/3
B.起于髂嵴
C.止于腹白线和下3对肋
D.构成联合腱，以加强腹股沟管的前壁
E.构成腹股沟管的下壁
正确答案：ABCD



第132题
题目类型：多选题
问题：腹外斜肌：
A.起于下八肋的外侧面
B.构成腹股沟管的前壁
C.构成腹股沟韧带
D.全部止于腹白线
E.构成陷窝韧带
正确答案：ABCDE



第133题
题目类型：多选题
问题：网膜囊前壁的构成
A.从胃大弯向下延伸的双层腹膜的后层
B.覆盖在胃后面的腹膜
C.肝后面的腹膜
D.小网膜的后层
E.大网膜后层
正确答案：ABD



第134题
题目类型：多选题
问题：大网膜
A.附于胃大弯
B.含有胃左．右动脉
C.有四层腹膜构成
D.附着于胰的下缘
E.含有胃后动脉
正确答案：ABCD



第135题
题目类型：多选题
问题：肠系膜根
A.斜行附着于腹后壁
B.平第二腰椎的左侧开始
C.内有神经、动、静脉及淋巴结等结构
D.止于右骶髂关节处
E.止于右髋关节处
正确答案：ACD



第136题
题目类型：多选题
问题：对腹股沟区的描述，正确的是
A.其内侧界为腹直肌的外侧缘
B.其上界为腹壁下动脉
C.其下界为腹股沟韧带
D.是腹壁的薄弱区
E.该区域没有任何结构通过
正确答案：ACD



第137题
题目类型：多选题
问题：行于腹直肌和腹直肌鞘后层之间的动脉有
A.腹壁浅动脉
B.旋髂浅动脉
C.旋髂深动脉
D.腹壁上动脉
E.腹壁下动脉
正确答案：DE



第138题
题目类型：多选题
问题：腹横肌参与形成的结构是
A.腹股沟镰
B.腹股沟管上壁
C.腹股沟管前壁
D.提睾肌
E.腹股沟管深环
正确答案：ABDE



第139题
题目类型：多选题
问题：腹横筋膜形成结构是
A.阴囊肉膜
B.睾丸鞘膜
C.精索外筋膜
D.精索内筋膜
E.腹股沟管后壁
正确答案：DE



第140题
题目类型：多选题
问题：胃的位置
A.大部分位于腹上区
B.小部分位于左季肋区
C.胃的贲门在第11胸椎左侧
D.胃的幽门约在第1腰椎左侧
E.胃的幽门约在第1腰椎右侧
正确答案：CE



第141题
题目类型：多选题
问题：胃后壁隔网膜囊邻接
A.乙状结肠及其系膜
B.胰
C.左肾及左肾上腺
D.脾
E.胆囊
正确答案：BCD



第142题
题目类型：多选题
问题：走行于胃脾韧带内的结构有
A.胃网膜左动脉
B.胃网膜右动脉
C.胃短动脉
D.胃右动脉
E.脾动脉
正确答案：AC



第143题
题目类型：多选题
问题：胃网膜左动脉
A.发自脾动脉
B.发自胃十二指肠动脉
C.在小网膜前两层腹膜间沿胃小弯右行
D.与胃网膜右动脉吻合
E.发出分支至胃前、后壁和大网膜
正确答案：ADE



第144题
题目类型：多选题
问题：由脾动脉发出分布于胃壁的动脉有
A.胃网膜右动脉
B.胃网膜左动脉
C.胃短动脉
D.胃右动脉
E.胃后动脉
正确答案：BCE



第145题
题目类型：多选题
问题：胃淋巴回流
A.胃左、右淋巴结的输出管注入腹腔淋巴结
B.胃网膜右淋巴结的输出管回流至幽门下淋巴结
C.胃网膜左淋巴结的输出管注入脾淋巴结
D.脾淋巴结的输出管注入肠系膜上淋巴结
E.幽门淋巴结的输出管汇入腹腔淋巴结
正确答案：ABCE



第146题
题目类型：多选题
问题：迷走神经前干在腹部的分支有
A.腹腔支
B.胃后支
C.肝支
D.胃前支
E.“鸦爪”形分支
正确答案：CDE



第147题
题目类型：多选题
问题：十二指肠
A.均位于腹膜后隙
B.上部起始处属腹膜内位
C.降部属腹膜外位
D.水平部属腹膜间位
E.升部前面为横结肠及其系膜
正确答案：BCE



第148题
题目类型：多选题
问题：位于十二指肠降部前方的结构有
A.胆囊
B.横结肠及其系膜
C.结肠右曲
D.肝右叶
E.小肠袢
正确答案：BDE



第149题
题目类型：多选题
问题：位于十二指肠降部内侧的结构有
A.结肠右曲
B.横结肠及其系膜
C.胰头
D.胆总管
E.右输尿管
正确答案：CD



第150题
题目类型：多选题
问题：经过十二指肠水平部后方的结构有
A.胆总管
B.下腔静脉
C.腹主动脉
D.肠系膜上动脉
E.肠系膜上静脉
正确答案：BC



第151题
题目类型：多选题
问题：对肝的毗邻的描述，正确的是
A.肝左叶后上部邻接食管腹部
B.肝膈面左半部借膈与左肺底相邻
C.肝膈面右半部借膈与心膈面为邻
D.肝膈面左、右肋弓间的部分与腹前壁相贴
E.肝左叶下面与结肠左曲相邻
正确答案：AD



第152题
题目类型：多选题
问题：与肝膈面相毗邻的结构有
A.左肺底
B.右肺底
C.心膈面
D.胃底
E.腹前壁
正确答案：BCE



第153题
题目类型：多选题
问题：经肝门出入的结构有
A.肝左、右管
B.肝门静脉左、右支
C.肝静脉左、右支
D.肝总动脉
E.肝固有动脉左、右支
正确答案：ABE



第154题
题目类型：多选题
问题：肝外胆道包括
A.肝左、右管
B.肝总管
C.胆囊
D.胰管
E.胆总管
正确答案：ABCE



第155题
题目类型：多选题
问题：在肝门处, 肝蒂内结构的排列，正确的是
A.肝左、右静脉居左
B.肝总动脉居右
C.肝左、右管在前
D.肝门静脉左、右支在后
E.肝固有动脉左、右支居中
正确答案：CDE



第156题
题目类型：多选题
问题：位于胰体的后面的结构有
A.下腔静脉
B.腹主动脉
C.左肾上腺
D.脾动脉
E.脾静脉
正确答案：BCE



第157题
题目类型：多选题
问题：位于脾肾韧带内的结构是
A.胰尾
B.脾静脉
C.脾动脉
D.左肾动脉
E.左肾静脉
正确答案：ABC



第158题
题目类型：多选题
问题：对脾位置的描述，正确的是
A.位于左季肋区
B.其前下端平左侧第11肋
C.其后上端平左侧第9肋的上缘
D.其长轴与第8肋一致
E.其长轴与第10肋一致
正确答案：ABCE



第159题
题目类型：多选题
问题：脾紧邻于
A.结肠左曲
B.结肠右曲
C.胃底
D.胰尾
E.左肾
正确答案：ACDE



第160题
题目类型：多选题
问题：阑尾
A.为腹膜间位器官
B.高位时可达右肝下
C.成人阑尾壁较小儿的薄，容易穿孔
D.多位于右髂窝
E.由回结肠动脉的分支供血
正确答案：BDE



第161题
题目类型：多选题
问题：盲肠
A.为大肠的一部分
B.位于右髂窝
C.盲肠表面没有结肠带
D.左侧与回肠末端相连
E.后内侧壁与阑尾根部相连
正确答案：ABDE



第162题
题目类型：多选题
问题：门－腔静脉吻合的部位是
A.脐周静脉网
B.食管静脉丛
C.阴部静脉丛
D.直肠静脉丛
E.椎静脉丛
正确答案：ABD



第163题
题目类型：多选题
问题：对乙状结肠的描述，正确的是
A.始于左髂嵴
B.至第3骶椎水平续于直肠
C.为腹膜间位器官
D.其后方有输尿管经过
E.由肠系膜上动脉供应
正确答案：ABD



第164题
题目类型：多选题
问题：腹主动脉
A.前方有胰、9十二指肠水平部
B.后方对第1～4腰椎及椎间盘
C.右侧为下腔静脉
D.左侧为左交感干腰部
E.体表投影为腹中线
正确答案：ABCDE



第165题
题目类型：多选题
问题：输尿管
A.起始处较狭窄
B.属于腹膜外位器官
C.入骨盆处前方有髂血管跨过
D.开口于膀胱颈
E.全程分为腹部、盆部、壁内部
正确答案：ABE



第166题
题目类型：多选题
问题：肾窦内有
A.肾盂
B.肾大盏
C.肾小盏
D.肾动脉的分支
E.脂肪组织
正确答案：ABCDE



第167题
题目类型：多选题
问题：肾的毗邻
A.左肾后面上部与膈、胸膜相邻
B.两肾后面与腰大肌、腰方肌相邻
C.两肾内后方为左、右腰交感干
D.左肾前上部为胃后壁
E.右肾上部前方为十二指肠降部
正确答案：ABCD



第168题
题目类型：多选题
问题：肾上腺
A.位于腹膜后间隙
B.与肾共同包于肾纤维囊内
C.左肾上腺参与形成胃床
D.两侧形态不同
E.两肾上腺之间有腹腔神经丛
正确答案：ACDE



第169题
题目类型：多选题
问题：肾的被膜
A.由内向外依次为肾筋膜、肾脂肪囊、肾纤维囊
B.肾筋膜前后两层上、下方相连
C.肾脂肪囊包在肾筋膜的外面
D.肾部分切除时应缝合肾纤维囊
E.在肾的下方，肾筋膜前、后两层筋膜分开
正确答案：DE



第170题
题目类型：多选题
问题：肾与第12肋的关系
A.第12肋斜过左肾后面的上部
B.第12肋斜过左肾后面的中部
C.第12肋斜过左肾后面的下部
D.第12肋斜过右肾后面的上部
E.第12肋斜过右肾后面的中部
正确答案：BD



第171题
题目类型：多选题
问题：位于左肾前方的结构有
A.胃后壁    
B.胰    
C.脾
D.空肠袢     
E.结肠左曲
正确答案：ABD



第172题
题目类型：记忆题
问题：半月线
解析：半月线:腹直肌鞘两层纤维在腹直肌外缘融合处，形成半月型向外侧凸出的弧形。



第173题
题目类型：记忆题
问题：半环线
解析：半环线：在脐与耻骨联合连线中点(约脐以下4～5cm)处，腹内斜肌腱膜和腹横肌腱膜伸向腹直肌的前方，因此无腹直肌鞘后层，而在此处形成一弧型的游离下缘。



第174题
题目类型：记忆题
问题：linea albe
解析：linea albe：白线:由腹前外侧壁3层扁肌的腱膜在腹前正中线上互相交织而成，上宽下窄。脐以上宽约12cm，较坚韧而少血管，因而更较明显。



第175题
题目类型：记忆题
问题：conjoined tendon
解析：conjoined tendon：联合腱即是腹股沟镰。是腹横肌在精索内后侧与腹内斜肌融合而形成的，止于耻骨结节。 在腹外斜疝的修复或加强手术中，常将联合腱和腹外斜肌腱膜，或者将联合腱和腹内斜肌腱膜缝合到腹股沟韧带上面，使其不容易形成薄弱点。



第176题
题目类型：记忆题
问题：腹股沟三角
解析：腹股沟三角：(Hesselbach 三角、海氏三角)是腹股沟韧带内侧半、腹直肌外侧缘与腹壁下动脉围成的三角形区域。



第177题
题目类型：记忆题
问题：peritoneal cavity
解析：peritoneal cavity：腹膜腔，脏腹膜与壁腹膜互相延续、移行，共同围成不规则的潜在性腔隙



第178题
题目类型：记忆题
问题：肝裸区
解析：肝裸区：肝脏膈面后部没有腹膜被覆的部分称裸区。



第179题
题目类型：记忆题
问题：直肠子宫陷凹
解析：直肠子宫陷凹：又称Douglas腔。是腹膜在直肠与子宫之间移行形成的陷凹，是立位和半卧位时女性腹膜腔的最低部位，与阴道穹后部仅隔阴道后壁和一层腹膜。腹膜腔的积液常积于此，可经阴道穹后部穿刺或引流。



第180题
题目类型：记忆题
问题：结肠旁沟
解析：结肠旁沟：腹膜腔借着横结肠及其系膜分为结肠上区和结肠下区两部份，在下区大肠各段器官周围形成。



第181题
题目类型：记忆题
问题：脾肾韧带
解析：脾肾韧带：脾肾韧带的深层腹膜由脾门向后移行至左肾前，与脾外后面移行至脾门后方并转到左肾前面的腹膜一起构成。韧带内有脾血管、淋巴管、神经、胰尾。



第182题
题目类型：记忆题
问题：腹膜内位器管
解析：腹膜内位器管：器官几乎全部包被腹膜，活动度较大。主要的器官有：胃、十二指肠上部、空肠、回肠、阑尾、横结肠、乙状结肠、脾、卵巢、输卵管等。



第183题
题目类型：记忆题
问题：腹膜外位器管
解析：腹膜外位器管：器官只有一面被包被腹膜，如肾、输尿管等。



第184题
题目类型：记忆题
问题：腹膜间位器管
解析：腹膜间位器管：器官表面大部分被包被腹膜，如肝、胆囊等。



第185题
题目类型：记忆题
问题：腹股沟管
解析：腹股沟管：位于腹股沟韧带内侧1/2的上方由外向内下斜行的肌肉盘膜裂隙。长4～5cm，有精索或子宫圆韧带通过。腹股沟管有4个壁及内外两个内外口。



第186题
题目类型：记忆题
问题：网膜囊
解析：网膜囊：是位于小网膜和胃后方的扁窄间隙，又称小腹膜腔，为腹膜腔的一部分，是一前后扁狭的囊，其前壁自上向下依次为小网膜、胃、十二指肠上部和大网膜的前两层；后壁为覆盖于胰、左肾上腺、左肾的腹膜，横结肠、横结肠系膜及大网膜后两层；上壁是肝尾状叶和膈壁腹膜；下壁为大网膜前后两层返折处；左壁为脾，胃脾韧带和脾肾韧带；右壁不明显，上端有一个可通过1-2横指大小的孔，为网膜孔。



第187题
题目类型：记忆题
问题：胃床
解析：胃床：膈、脾、左肾、左肾上腺、胰、横结肠及其系膜，这些隔网膜囊与胃后壁毗邻的器官



第188题
题目类型：记忆题
问题：胃短动脉
解析：胃短动脉：起于脾动脉末端或其分支，一般3～5支，经胃脾韧带至胃底前后壁。



第189题
题目类型：记忆题
问题：幽门淋巴结
解析：幽门淋巴结：分为幽门上、下淋巴结，收集胃幽门部的淋巴，其输出管汇入腹腔淋巴结。



第190题
题目类型：记忆题
问题：十二指肠大乳头
解析：十二指肠大乳头：　位于十二指肠上部，是胆管胰腺的开口处，上方有个别人伴有十二指肠小乳头



第191题
题目类型：记忆题
问题：十二指肠悬肌
解析：十二指肠悬肌：位于十二指肠空肠曲的后上壁，将十二指肠固定在腹后壁上。十二指肠悬肌由肌纤维与结缔组织构成，表面有腹膜覆盖。



第192题
题目类型：记忆题
问题：肝门
解析：肝门：肝脏面正中有略呈“H”形的三条沟，其中横行的沟位于肝脏面正中，有肝左、右管居前，肝固有动脉左、右支居中，肝门静脉左、右支，肝的神经和淋巴管等由此出入。



第193题
题目类型：记忆题
问题：第二肝门
解析：第二肝门：在腔静脉沟的上端处，有肝左、中、右静脉出肝后即注入下腔静脉，临床上常称此处为第二肝门。



第194题
题目类型：记忆题
问题：肝蒂
解析：肝蒂：出入肝门的结构，即肝固有动脉左、右支、肝门静脉左、右支、肝左、右管、神经和淋巴管等被结缔组织包绕，称肝蒂。



第195题
题目类型：记忆题
问题：胆囊三角
解析：胆囊三角：由胆囊管、肝总管、肝的脏面共同围城的三角形区域，胆囊动脉一般由此通过，是手术中寻找胆囊动脉的标志。



第196题
题目类型：记忆题
问题：胆总管十二指肠上段
解析：胆总管十二指肠上段：胆总管的第一段，在肝十二指肠韧带内，自胆总管起始至十二指肠上部上缘为止，此段沿杆十二指肠韧带右缘内走行。



第197题
题目类型：记忆题
问题：肝胰壶腹
解析：肝胰壶腹：胆总管最后斜穿十二指肠降部后内侧壁，在此与胰管汇合，形成略膨大的肝胰壶腹，开口于十二指肠大乳头。在肝胰壶腹周围有肝胰壶腹括约肌包绕，胆总管和胰管的末段也各有括约肌包绕。胆汁和胰液由此经开口进入十二指肠。



第198题
题目类型：记忆题
问题：肝裂
解析：肝裂：肝的叶与叶之间或段与段之间有明显的裂隙存在，这些裂隙将肝分左右半肝，五个叶六个段。



第199题
题目类型：记忆题
问题：钩突
解析：钩突：胰头下部有向左突出，绕经肠系膜上动、静脉后方的结构。



第200题
题目类型：记忆题
问题：脾切迹
解析：脾切迹：脾的上缘前部有2～3个切迹，称脾切迹，脾肿大时，脾切迹仍存在，可作为触诊脾的标志。



第201题
题目类型：记忆题
问题：脾蒂
解析：脾蒂：脾脏面凹陷处有脾的血管、神经、淋巴管等出入处，被结缔组织包裹的结构总称。



第202题
题目类型：记忆题
问题：小肠系膜根
解析：小肠系膜根：将空回肠悬附于腹后壁，从第二腰椎左侧斜向右下，达到右骶髂关节前方，长15cm。



第203题
题目类型：记忆题
问题：小肠系膜三角
解析：小肠系膜三角：肠系膜是双层腹膜结构，系膜缘处肠壁与两层腹膜围成的结构。



第204题
题目类型：记忆题
问题：回盲瓣
解析：回盲瓣：在回盲口，由回肠末端突入盲肠而形成的上、下两个半月形的瓣称回盲肠，有阻止小肠内容物过快流入大肠和防止盲肠内容物逆流到回肠的作用。



第205题
题目类型：记忆题
问题：回盲部
解析：回盲部：盲肠左侧接回肠末端，后内侧壁有阑尾附着，三者合成回盲部。



第206题
题目类型：记忆题
问题：边缘动脉
解析：边缘动脉：是由肠系膜上动脉（IMA）和肠系膜下动脉（SMA）的分支形成的围绕结肠和乙状结肠的门型动脉弓。



第207题
题目类型：记忆题
问题：肾角（脊肋角）
解析：肾角（脊肋角）：在棘突两侧可触及竖脊肌，该肌外侧缘与第12肋的交角



第208题
题目类型：记忆题
问题：腹膜后间隙
解析：腹膜后间隙：位于腹后壁腹膜与腹内筋膜之间，上方至膈，下方达骶岬、骨盆上口处，此间隙上经腰肋三角与后纵隔相通，下与盆腔腹膜后间隙延续，所以此隙感染易上、下扩散。



第209题
题目类型：记忆题
问题：肾段
解析：肾段：每一段动脉分布在肾的实质区域内，共五段，包括上段、上前段、下前段、下段和后段。



第210题
题目类型：记忆题
问题：肾窦
解析：肾窦：由肾门深入到肾实质内的盲囊状腔隙，其内有肾动脉的分支、肾静脉的属支，肾小盏、肾大盏、肾盂、神经、淋巴管和脂肪组织。



第211题
题目类型：记忆题
问题：肾门
解析：肾门：肾内侧缘中部凹陷，是肾血管、淋巴管、神经和肾盂出入部位



第212题
题目类型：记忆题
问题：纤维囊
解析：纤维囊：又称纤维膜，为肾的固有膜由致密结缔组织构成，质薄而坚韧被覆于肾表面，有保护肾的作用。



第213题
题目类型：记忆题
问题：肾蒂
解析：肾蒂：为出人肾门的肾血管、淋巴管、神经、肾盂和结缔组织的总称，其主要结构由前向后依次排列为:肾静脉、肾动脉和肾盂末端:从上向下则依次为肾动脉、肾静脉和肾盂。右侧肾蒂较左侧者短。



第214题
题目类型：记忆题
问题：在腹部可扪及或观察到那些骨性和软组织标志？
解析：耻骨联合、耻骨结节、耻骨嵴、髂前上棘、髂嵴、脐、半月线、



第215题
题目类型：记忆题
问题：简述腹直肌鞘的构成。
解析：腹直肌鞘分前、后两层，前层由腹外斜肌腱膜和腹内斜肌腱膜的前层组成，后层由腹内斜肌腱膜的后层和腹横肌腱膜组成。



第216题
题目类型：记忆题
问题：胃后壁穿孔时，胃内容物可经什么途径流到右髂窝？
解析：网膜囊→网膜孔→肝肾隐窝→右结肠旁沟→右髂窝



第217题
题目类型：记忆题
问题：简述膈下间隙的名称。
解析：介于膈与横结肠及其系膜之间，被肝分为肝上、下间隙。肝上间隙借镰状韧带和左三角韧带分为右肝上间隙、左肝上前间隙和左肝上后间隙；肝下间隙以肝圆韧带区分为右肝下间隙和左肝下间隙，后者又被小网膜和胃分为左肝下前间隙和左肝下后间隙，此外还有膈下腹膜外间隙。



第218题
题目类型：记忆题
问题：试述腹股沟管位置、构成和内容物。
解析：位置：位于腹前外侧壁，腹股沟韧带内侧半上方1.5cm处，并与之平行，长约4-5cm。有两口四壁，内口为腹横筋膜向外突出而形成的卵圆形裂隙；外口为腹外斜肌腱膜的一个裂隙；前壁是腹外斜肌腱膜和腹内斜肌；后壁是腹横筋膜和腹股沟镰；上壁为腹内斜肌和腹横肌的弓状下缘；下壁为腹股沟韧带。有男性精索或女性子宫圆韧带通过。



第219题
题目类型：记忆题
问题：阑尾手术中，依次须切开哪些层次，才能进入腹膜腔？
解析：皮肤、皮下组织、筋膜、肌层、腹膜外组织、腹膜



第220题
题目类型：记忆题
问题：外科手术中，怎样鉴别腹股沟斜疝和直疝？
解析：腹股沟斜疝发生在腹股沟三角外，腹壁下血管的外侧，进入深环、腹股沟管、浅环，进入阴囊；腹股沟直疝发生在腹股沟三角内，在腹壁下血管的内侧，不入深环、不入腹股沟管和阴囊。



第221题
题目类型：记忆题
问题：试述网膜孔构成。
解析：上界为肝尾状叶、下界为十二指肠上部、前界为肝十二指肠韧带、后界为覆盖在下腔静脉表面的腹膜。



第222题
题目类型：记忆题
问题：试述网膜囊位置和构成。
解析：是小网膜和胃后壁与腹后壁的腹膜之间的扁窄间隙。其前壁为小网膜、胃后壁的腹膜和胃结肠韧带；后壁为横结肠及其系膜以及覆盖在胰、左肾、左肾上腺等处的腹膜；上壁为肝尾状叶和膈下方的腹膜；下壁为大网膜前、后层的愈合处。



第223题
题目类型：记忆题
问题：试述腹外斜肌腱膜的纤维所参与组成的结构。
解析：髂前上棘至耻骨结节间的腱膜增厚形成腹股沟韧带；腹股沟韧带内侧端有一下部分纤维由耻骨结节向下后外侧转折形成腔隙韧带；后者向外延续附于耻骨梳，构成耻骨梳韧带。腹外斜肌腱膜在耻骨结节外上方形成腹股沟管浅环；浅环的外侧脚形成反转韧带。



第224题
题目类型：记忆题
问题：供应胃的动脉行经何结构到达胃？并写出各动脉的来源。
解析：胃左动脉：起于腹腔干。向左上方经胃胰襞至贲门附近，转向前下，在肝胃韧带内沿胃小弯右下行，与胃右动脉吻合。胃右动脉：起于肝固有动脉，也可起于肝固有动脉左支、肝总动脉或者胃十二指肠动脉，下行至幽门上缘，在肝胃韧带内沿胃小弯走行。胃网膜右动脉：起于胃十二指肠动脉。在大网膜前两层腹膜左行。胃网膜左动脉：起于脾动脉，经胃脾韧带入大网膜前两层腹膜间，沿胃大弯右行。胃短动脉：起于脾动脉，经胃脾韧带至胃底前后壁。胃后动脉：起于脾动脉，上行于网膜囊后壁腹膜后方，经胃膈韧带至胃底后壁。



第225题
题目类型：记忆题
问题：胃前、后壁分别与哪些结构相邻？
解析：胃前壁右侧份邻接左半肝，左侧份上部紧邻膈，下部接触腹前壁。胃后壁隔网膜囊与胰、左肾上腺、左肾、脾、横结肠及其系膜毗邻。



第226题
题目类型：记忆题
问题：简述胃的淋巴引流。
解析：胃左右淋巴结收纳胃小弯侧胃壁相应区域的淋巴，注入腹腔淋巴结；胃网膜左右淋巴结收纳胃大弯侧相应区域的淋巴，胃网膜左淋巴结输出管注入脾淋巴结，胃网膜右淋巴结输出管回流至幽门下淋巴结；贲门淋巴结收集贲门附近淋巴，注入腹腔淋巴结；幽门上、下淋巴结收集胃幽门部淋巴，幽门下淋巴结还收集胃网膜右淋巴结以及十二指肠上部和胰头的淋巴，输出管汇入腹腔淋巴结；脾淋巴结收集胃底和胃网膜左淋巴结的淋巴，汇入腹腔淋巴结。



第227题
题目类型：记忆题
问题：纵行切开肝十二指肠韧带，可见哪些重要结构？并写出这些结构的位置关系。
解析：胆总管、肝门静脉和肝固有动脉。胆总管位于肝门静脉的右前方、肝固有动脉的右侧。



第228题
题目类型：记忆题
问题：简述十二指肠各部与腹膜的关系及十二指肠水平部后方的毗邻。
解析：上部起始处属于腹膜内位，其余属于腹膜外；降部为腹膜外位；水平部属于腹膜外位；升部为腹膜外位。水平部后方有输尿管、下腔静脉和腹主动脉。



第229题
题目类型：记忆题
问题：何谓第一肝门、第二肝门与第三肝门？
解析：第一肝门：肝的脏面凹陷，有一横沟，称为第一肝门，有肝左、右管，肝门静脉左、右支和肝固有动脉左、右支、淋巴光及神经出入。第二肝门：肝膈面腔静脉沟的上部，肝左、中间、右静脉出肝出称第二肝门。第三肝门：在腔静脉沟下部，肝右后下静脉和尾状叶静脉出肝处。



第230题
题目类型：记忆题
问题：试述肝的毗邻。
解析：肝膈面左、右肋弓间的部分与腹前壁相贴，右半部借膈与右肋膈隐窝、右肺底相邻，左半部借膈和心膈面相邻，后缘近左纵沟处与食管相接触。肝的脏面毗邻胆囊、下腔静脉、右肾上腺、右肾、十二指肠上部、幽门、胃前面小弯侧及结肠右曲。



第231题
题目类型：记忆题
问题：胰头与哪些结构相毗邻？简述其临床意义。
解析：胰头的上方、右侧和下方被十二指肠包绕。钩突前方有肠系膜上动静脉通过，胰头前面有横结肠系膜根越过，与空肠毗邻，后面有下腔静脉、右肾静脉及胆总管下行。因其紧贴十二指肠壁，胰头部肿瘤可压迫十二指肠引起梗阻。



第232题
题目类型：记忆题
问题：胰颈和胰体后面有哪些结构经过？
解析：胰颈后面有肠系膜上静脉和肝门静脉经过，胰体后面有腹主动脉、脾静脉经过。



第233题
题目类型：记忆题
问题：试述脾的位置和毗邻。
解析：位于左季肋区的肋弓深处。脾后上端平左第9肋的上缘，距后正中线4-5cm，脾前下端平左侧第11肋，达腋中线，其长轴与左第10肋平行。脾的膈面与膈、膈结肠韧带接触；脏面前上份与胃底相贴，后下份与左肾、左肾上腺相邻，脾门邻近胰尾。



第234题
题目类型：记忆题
问题：如何根据解剖学特点确认空肠起始部？
解析：十二指肠悬肌将十二指肠空肠曲悬挂于腹后壁，手术中根据十二指肠悬肌的位置就可确认空肠的起始部。



第235题
题目类型：记忆题
问题：腹腔手术中如何根据解剖学特点来区别结肠和小肠。
解析：结肠与小肠相比具有三个主要特征性结构：结肠带、结肠袋和肠脂垂。



第236题
题目类型：记忆题
问题：简述阑尾的位置及寻找阑尾的标志。
解析：阑尾的位置：位于右髂窝内，根部附着于盲肠后内侧壁，三条结肠带的汇合点。常见的位置有回肠前位、盆位、盲肠后位、回肠后位和盲肠下位。其体表投影在脐与右髂前上棘连线的中外1/3交界处。



第237题
题目类型：记忆题
问题：简述左结肠旁沟的形成、位置及临床意义。
解析：左结肠旁沟为降结肠与左腹侧壁之间的裂隙，由于左膈结肠韧带发育良好，不与结肠上区相通，与盆腔相通，故左结肠旁沟内的积液可以向下流入盆腔。



第238题
题目类型：记忆题
问题：简述右结肠旁沟的形成、位置及临床意义
解析：右结肠旁沟为升结肠与右腹侧壁之间的裂隙，向上通肝肾隐窝，向下经右髂窝通盆腔。胃后壁穿孔时，内容物可以到达右髂窝，甚至盆腔；阑尾穿孔和脓肿，脓液可以经右结肠旁沟到达肝肾隐窝，甚至形成膈下脓肿。



第239题
题目类型：记忆题
问题：描述左肠系膜窦的形成及其临床意义
解析：左肠系膜窦介于肠系膜根、横结肠及其系膜的左1/3部、降结肠、乙状结肠及其系膜之间，向下可通盆腔。因此，窦内感染时易蔓延入盆腔。



第240题
题目类型：记忆题
问题：简述肾上腺的毗邻
解析：左肾上腺前面的上部借网膜囊与胃后壁相邻，下部与胰尾、脾血管相邻，内侧缘接近腹主动脉。右肾上腺的前面是肝，前面的外上部与肝的裸区相邻，内侧缘紧邻下腔静脉。左右肾上腺的后面均为隔，之间为腹腔丛。



第241题
题目类型：记忆题
问题：简述肾的被膜及其临床意义
解析：肾的被膜有三层，由外向内依次为肾筋膜、脂肪囊和纤维囊。肾筋膜分为前后两层，前层为肾前筋膜，后层为肾后筋膜。两层筋膜从前、后方包绕肾和肾上腺。肾的外侧缘，前后筋膜相互融合，与腹横筋膜相连接。肾的内侧，肾前筋膜越过腹主动脉和下腔静脉的前方，与对侧的肾前筋膜相续。肾后筋膜与腰方肌、腰大肌筋膜汇合后，在内侧附于椎体和椎间盘。肾的上方，两层筋膜于肾上腺的上方相融合，并与膈下筋膜相延续。肾的下方，肾前筋膜向下消失于腹膜外筋膜中，肾后筋膜向下至髂嵴与髂筋膜愈着。由于肾筋膜下端完全开放，当腹壁肌薄弱、肾周围脂肪减少或内脏下垂时，可形成肾下垂，肾脓肿时，脓液可向下蔓延。脂肪囊为脂肪组织层，有支持和保护肾的作用。肾囊封闭药液即注入此脂肪囊。该层可透过X线，在X线检查时可见肾的轮廓，辅助肾病诊断。纤维囊为肾的固有膜，薄而坚韧，被覆于肾表面，保护肾的作用。活体的纤维膜易从肾表面剥离，可利用此特点将肾固定于第12肋或腰大肌，治疗肾下垂。肾部分切除或肾外伤时，应缝合此膜，以防肾实质撕裂。



第242题
题目类型：记忆题
问题：试述肾段的划分依据．名称及其临床意义
解析：根据每条肾段动脉均有独立的供血的肾实质区域，分为5个肾段，即上段、上前段、下前段、下段和后段。肾段的存在为肾局限性病变的定位及肾段或肾部分切除术提供了解剖学基础。



第243题
题目类型：记忆题
问题：描述肾前面的毗邻结构
解析：左肾上部前为胃后壁，中部为胰，下部为空肠袢及结肠左曲；右肾上部前方为肝右叶，下部为结肠右曲，内侧为十二指肠降部。



