局部解剖学-盆部与会阴


第1题
题目类型：单选题
问题：关于子宫动脉的叙述，正确的是
A.行于子宫阔韧带前面
B.紧贴子宫下行
C.走行于输尿管的后方
D.有分支供应输卵管
E.有分支供应膀胱
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：关于子宫血液循环的描述，正确的是
A.髂内动脉分支供血
B.髂外动脉分支供血
C.子宫静脉注入阴部内静脉
D.子宫静脉注入脐静脉
E.子宫静脉注入髂外静脉
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：维持子宫前倾的主要韧带是
A.子宫圆韧带
B.子宫阔韧带
C.子宫主韧带
D.盆膈
E.肛提肌
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：关于子宫的叙述，正确的是
A.位于膀胱与直肠之间
B.直立时子宫体与水平面垂直
C.子宫颈阴道上部与尿道相邻
D.直立时子宫颈下端在坐骨棘平面以下
E.后方紧贴骶骨
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：关于卵巢悬韧带的叙述，正确的是
A.与子宫底相连
B.由结缔组织和平滑肌构成
C.附于子宫阔韧带的后层
D.附于卵巢的系膜缘
E.内有卵巢的血管、淋巴和神经等
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：关于卵巢静脉的叙述，正确的是
A.左侧汇入左肾静脉
B.左侧汇入下腔静脉
C.右侧汇入右肾静脉
D.右侧汇入肠系膜下静脉
E.汇入子宫静脉
正确答案：A



第7题
题目类型：单选题
问题：关于膀胱的描述，正确的是
A.男性膀胱底与前列腺相邻
B.男性膀胱体邻精囊
C.女性膀胱与直肠相邻
D.充盈时升至耻骨联合上缘以上
E.新生儿膀胱位置较成年人低
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：关于直肠的叙述，正确的是
A.腹膜覆盖其上1/3前面和两侧面
B.男性直肠隔腹膜与精囊、尿道和前列腺相邻
C.男性直肠隔着腹膜与射精管、输精管壶腹和前列腺相邻
D.直肠的全长均有腹膜覆盖
E.女性直肠隔着腹膜与膀胱相邻
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：齿状线以上的肛管
A.静脉回流到肠系膜上静脉
B.淋巴回流入腹股沟浅淋巴结
C.由直肠上动脉供给
D.接受阴部神经的肛神经支配
E.接受交感和副交感神经支配
正确答案：E



第10题
题目类型：单选题
问题：关于肛门内括约肌的叙述，正确的是
A.前份参与组成会阴中心腱，后份附于尾骨尖
B.由肛管壁的环形平滑肌增厚形成
C.分为皮下部、浅部和深部
D.不参与构成肛直肠环
E.有控制排便的作用
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：关于坐骨肛门窝的叙述，正确的是
A.位于肛管后方
B.外侧壁为盆膈和肛门外括约肌
C.内侧壁为闭孔内肌及其筋膜
D.窝尖由盆膈上筋膜与闭孔筋膜汇合而成
E.内有阴部内血管与阴部神经通过
正确答案：D



第12题
题目类型：单选题
问题：盆壁筋膜形成的结构是
A.肛提肌腱弓
B.腹膜会阴筋膜
C.直肠膀胱韧带
D.前列腺鞘
E.直肠侧韧带
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：关于盆膈的叙述，正确的是
A.由肛提肌和会阴浅横肌及覆盖其上、下面的筋膜组成
B.由会阴浅横肌和尾骨肌及覆盖其上、下面的筋膜组成
C.由闭孔内肌和尾骨肌及覆盖其上、下面的筋膜组成
D.由肛提肌和尾骨肌及覆盖其上、下面筋膜组成
E.由肛提肌和闭孔内肌及覆盖其上、下面筋膜组成
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：关于肛提肌的叙述，正确的是
A.参与组成盆膈
B.构成坐骨肛门窝的外侧壁
C.位于盆膈上方
D.为尿生膈的主要组成部分
E.构成坐骨肛门窝的底
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：关于男性会阴浅隙的叙述，正确的是
A.位于尿生殖膈上、下筋膜之间
B.阴茎脚、尿道球位于其内
C.内有尿道球腺
D.前份有尿道膜部通过
E.完全封闭
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：男性会阴深隙内有
A.尿道海绵体部
B.尿道前列腺部
C.尿道膜部
D.尿道球
E.前列腺
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：尿道球部断裂，尿液可渗入
A.直肠后隙
B.会阴深隙
C.经会阴浅隙进入阴囊
D.耻骨后隙
E.腹膜外间隙
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：前列腺鞘由
A.脏腹膜形成
B.壁腹膜形成
C.腹横筋膜形成
D.盆壁筋膜形成
E.盆脏筋膜形成
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：关于骶丛的叙述，正确的是
A.仅由骶神经前支与尾神经的前支组成
B.仅由骶神经前、后支与尾神经组成
C.位于梨状肌前方
D.位于闭孔内肌前方
E.位于闭孔膜前方
正确答案：C



第20题
题目类型：单选题
问题：在盆腔内输尿管
A.左侧跨过左髂外动脉起始部
B.男性经过输精管前上方至膀胱底
C.女性经过子宫动脉的前上方至膀胱底
D.壁内段开口于膀胱体
E.分为盆段和壁内段
正确答案：E



第21题
题目类型：单选题
问题：前列腺的位置
A.位于膀胱底与尿生殖膈之间
B.位于膀胱底与盆膈之间
C.位于膀胱颈与尿生殖膈之间
D.位于膀胱颈与盆膈之间
E.位于膀胱尖与盆膈之间
正确答案：C



第22题
题目类型：单选题
问题：精索的被膜由外向内是
A.睾丸鞘膜壁层、提睾肌和精索内筋膜
B.睾丸鞘膜脏层、提睾肌和精索内筋膜
C.精索外筋膜、提睾肌和精索内筋膜
D.提睾肌、精索内筋膜和睾丸鞘膜
E.精索内筋膜、提睾肌和睾丸鞘膜
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：射精管开口于
A.膀胱颈
B.尿道前列腺部
C.前列腺
D.尿道海绵体部
E.尿道球部
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：关于输精管的叙述，正确的是
A.在膀胱外侧越过输尿管前内侧
B.在膀胱外侧经过输尿管后内侧
C.输精管壶腹位于精囊外侧
D.经髂外血管后方入盆腔
E.越过髂内血管入盆腔
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：盆腔脏器排列从前向后是
A.生殖、消化、泌尿器官
B.泌尿、消化、生殖器官
C.生殖、泌尿、消化器官
D.泌尿、生殖、消化器官
E.消化、泌尿、生殖器官
正确答案：D



第26题
题目类型：单选题
问题：不经过骨盆上口的结构是
A.睾丸动脉
B.肠系膜下动脉
C.输精管
D.卵巢动脉
E.子宫主韧带
正确答案：E



第27题
题目类型：单选题
问题：有关输尿管的叙述，错误的是
A.右侧输尿管跨髂外动脉起始段的前方入盆
B.左侧输尿管跨髂总动脉起始段的前方入盆
C.子宫动脉从其前上方经过
D.经闭孔神经、血管的前面转向内侧
E.经输精管壶腹与精囊之间达膀胱底
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：不与男性膀胱相邻的结构是
A.精囊  
B.输精管壶腹  
C.前列腺
D.直肠  
E.尿生殖膈
正确答案：E



第29题
题目类型：单选题
问题：与子宫的淋巴回流无关的淋巴结是
A.腰淋巴结
B.腹股沟浅淋巴结
C.肠系膜下淋巴结
D.髂内淋巴结
E.髂外淋巴结
正确答案：C



第30题
题目类型：单选题
问题：关于盆膈的叙述，错误的是
A.又称盆底
B.完全封闭骨盆出口
C.前部有盆膈裂孔
D.为直肠和肛管的分界处
E.盆膈肌包括肛提肌和尾骨肌
正确答案：B



第31题
题目类型：单选题
问题：关于输卵管的叙述，错误的是
A.是输送卵子的肌性管道
B.内侧开口于子宫体腔
C.外侧开口于腹膜腔
D.壶腹部是输卵管结扎术首选部位
E.位于子宫阔韧带上缘内
正确答案：D



第32题
题目类型：单选题
问题：下列哪块肌不参加组成肛提肌
A.前列腺提肌  
B.耻骨直肠肌
C.耻尾肌  
D.髂尾肌   
E.尾骨肌
正确答案：E



第33题
题目类型：单选题
问题：与子宫阔韧带无关的结构是
A.卵巢系膜    
B.输卵管系膜
C.子宫系膜    
D.子宫圆韧带
E.骶子宫韧带
正确答案：E



第34题
题目类型：单选题
问题：关于直肠膀胱隔的叙述，错误的是
A.位于男性的直肠与膀胱之间的结缔组织
B.位于女性的直肠与阴道之间的结缔组织
C.位于会阴深隙
D.在男性称直肠膀胱隔
E.在女性称直肠阴道隔
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：对男性尿道描述, 错误的是
A.尿道膜部和海绵体部称为前尿道
B.为排尿和排精的通道
C.穿过前列腺、尿生殖膈和尿道海绵体
D.尿道海绵体部与膜部相接处的管壁最薄
E.起于膀胱尿道内口
正确答案：A



第36题
题目类型：多选题
问题：参加组成骨盆上口的是
A.骶骨岬  
B.弓状线  
C.耳状关节面
D.耻骨嵴  
E.耻骨联合上缘
正确答案：ABDE



第37题
题目类型：多选题
问题：属于盆脏筋膜的是
A.直肠筋膜  
B.前列腺鞘  
C.直肠膀胱隔
D.盆膈筋膜  
E.耻骨前列腺韧带
正确答案：ABC



第38题
题目类型：多选题
问题：耻骨后隙
A.位于耻骨与膀胱之间
B.上界为腹膜返折线
C.下界为盆膈
D.向上与腹前壁腹膜下筋膜延续
E.在此间隙膀胱手术可不伤及腹膜
正确答案：ABCDE



第39题
题目类型：多选题
问题：直肠后隙
A.位于直肠与盆膈之间
B.位于直肠、直肠侧韧带与骶骨之间
C.下界为盆膈上筋膜
D.内有骶淋巴结
E.感染可向腹膜后隙扩散
正确答案：BCDE



第40题
题目类型：多选题
问题：膀胱
A.充盈时为腹膜间位器官
B.充盈时腹膜返折线可上升到耻骨联合以上
C.与前列腺在位置上呈上、下关系
D.女性膀胱颈与尿生殖膈相邻
E.淋巴可回流至髂外淋巴结
正确答案：ABCDE



第41题
题目类型：多选题
问题：前列腺
A.外包有前列腺囊
B.底朝上邻接膀胱颈
C.后方借直肠膀胱隔与直肠壶腹相邻
D.前列腺囊内有静脉丛
E.射精管斜穿前列腺
正确答案：ABCDE



第42题
题目类型：多选题
问题：在男性，与直肠前方相邻的是
A.膀胱        
B.精囊     
C.前列腺
D.输精管壶腹  
E.尿道
正确答案：ABCD



第43题
题目类型：多选题
问题：与直肠后方相邻的是
A.输精管   
B.输尿管   
C.梨状肌
D.尿道     
E.骶骨
正确答案：CE



第44题
题目类型：多选题
问题：坐骨肛门窝
A.位于肛管的两侧
B.底为皮肤和浅筋膜
C.呈底朝下的锥形间隙
D.顶为闭孔筋膜及盆膈下筋膜
E.窝内有大量脂肪组织和纤维隔
正确答案：ABCDE



第45题
题目类型：多选题
问题：构成坐骨肛门窝内侧壁的是
A.坐骨结节
B.肛门外括约肌
C.肛提肌
D.骶结节韧带
E.尾骨肌
正确答案：BCE



第46题
题目类型：多选题
问题：参与构成肛直肠环的有
A.肛门外括约肌皮下部
B.肛门内括约肌
C.耻骨直肠肌
D.肛门外括约肌深、浅部
E.会阴深横肌
正确答案：BCD



第47题
题目类型：多选题
问题：经过阴部管的是
A.臀下动脉
B.阴部内动脉
C.阴部神经
D.臀上动脉
E.臀上神经
正确答案：BC



第48题
题目类型：多选题
问题：组成精索的结构有
A.睾丸动脉   
B.输精管
C.蔓状静脉丛   
D.附睾管
E.提睾肌
正确答案：ABCE



第49题
题目类型：多选题
问题：右输尿管的行程
A.越过右髂外动脉的末端
B.沿盆腔侧壁向下行越过闭孔血管
C.在男性从上方越过输精管
D.在女性经子宫动脉后下方
E.直行穿过膀胱壁
正确答案：BCD



第50题
题目类型：多选题
问题：在女性，位于会阴浅隙内的结构有
A.会阴浅横肌
B.球海绵体肌
C.坐骨海绵体肌
D.前庭球
E.前庭大腺
正确答案：ABCDE



第51题
题目类型：记忆题
问题：界线
解析：界线: 界线是指由骶骨的岬及其两侧的骶骨翼、髂骨的弓状线、耻骨梳、耻骨嵴和耻骨连合上缘构成的环状线。



第52题
题目类型：记忆题
问题：盆膈
解析：盆膈: 又称盆底，由肛提肌、尾骨肌及覆盖于两肌上、下面的盆膈上筋膜和盆膈下筋膜所构成。盆膈封闭骨盆下口的大部分，仅在其前方两侧肛提肌的前内缘之间留有一狭窄裂隙，称盆膈裂孔。



第53题
题目类型：记忆题
问题：直肠膀胱陷凹
解析：直肠膀胱陷凹：是由脏层腹膜在直肠与膀胱之间返折所形成的凹陷，是女性直立时腹膜腔的的最低点。



第54题
题目类型：记忆题
问题：子宫阔韧带
解析：子宫阔韧带: 是子宫两侧的双层腹膜皱襞，由子宫前后面的腹膜向盆侧壁延伸而成。其上缘游离，内包输卵管。下缘和外侧缘连至盆壁移行于盆壁的腹膜。阔韧带前层覆盖子宫圆韧带，后层包被卵巢，两层间有血管、淋巴管、神经和结缔组织等。子宫阔韧带可限制子宫向两侧移位。



第55题
题目类型：记忆题
问题：骶子宫韧带
解析：骶子宫韧带: 由平滑肌和结缔组织构成，起自子宫颈阴道上部后面，向后绕过直肠的两侧，止于骶骨前面。此韧带向后上牵引子宫颈，并与子宫圆韧带共同维持子宫的前倾前屈位。



第56题
题目类型：记忆题
问题：肛提肌腱弓
解析：肛提肌腱弓：是由位于耻骨体盆腔面到坐骨棘的闭孔筋膜呈线性增厚所形成的结构。



第57题
题目类型：记忆题
问题：耻骨后隙
解析：耻骨后隙：又称为膀胱前隙，是位于耻骨联合后面与膀胱下外侧面之间的间隙，正常为大量的疏松结缔组织占据。



第58题
题目类型：记忆题
问题：肛直肠环
解析：肛直肠环：肛门内括约肌、肠壁的纵行肌、肛门外括约肌



第59题
题目类型：记忆题
问题：阴部管
解析：阴部管：阴部管位于坐骨直肠窝外侧壁，坐骨结节上方3~4cm处，为闭孔筋膜与会阴浅筋膜共同围成的管状裂隙。其中有阴部内血管和阴部神经通过。



第60题
题目类型：记忆题
问题：会阴
解析：会阴：有狭义和广义之分。狭义的会阴仅指肛门和外生殖器之间的软组织。广义的会阴是指盆膈以下封闭骨盆下口的全部软组织。



第61题
题目类型：记忆题
问题：尿生殖膈
解析：尿生殖膈：由尿生殖膈上、下筋膜及其间的会阴深横肌、尿道括约肌组成的结构称尿生殖膈。封闭尿生殖三角，男性有尿道，女性有尿道和阴道通过。加强盆底，协助承托盆腔脏器。



第62题
题目类型：记忆题
问题：会阴浅隙
解析：会阴浅隙：是位于会阴浅筋膜与尿生殖膈下筋膜之间围成的浅隙，内有尿生殖三角的浅层肌、男性的阴茎根、女性的阴蒂脚、前庭球和前庭大腺等结构。



第63题
题目类型：记忆题
问题：会阴中心腱
解析：会阴中心腱：又叫会阴体，是位于会阴中部的腱性组织，为会阴部许多肌所附着处，具有加固盆底的作用，是会阴部手术的重要标志。



第64题
题目类型：记忆题
问题：精索
解析：精索：是从腹股沟管深环至睾丸端的一对柔软的圆索状结构,其内主要有输精管、睾丸动脉、蔓状静脉丛、输精管动、静脉、神经、淋巴管和鞘韧带等



第65题
题目类型：记忆题
问题：前列腺囊
解析：前列腺囊：是指前列腺实质表面所包裹的一层纤维肌性组织。



第66题
题目类型：记忆题
问题：试述子宫的位置、固定装置与淋巴回流。
解析：位置：子宫位于膀胱和直肠之间。直立位时，子宫体几乎与水平面平行，子宫底伏于膀胱的后上方，子宫颈保持在坐骨棘平面，呈前倾前屈位。固定装置：子宫圆韧带限制子宫向两侧移动；子宫主韧带固定子宫颈、维持子宫在坐骨棘平面以上；子宫圆韧带维持子宫前倾；骶子宫韧带维持子宫前屈。淋巴回流：子宫底和子宫体上部的多数淋巴管沿卵巢血管上行，注入髂总淋巴结和腰淋巴结；子宫底两侧的一部分淋巴管沿子宫圆韧带注入腹股沟浅淋巴结；子宫体下部及子宫颈的淋巴管沿子宫血管注入髂内淋巴结和髂外淋巴结，一部分淋巴管向后沿骶子宫韧带注入骶淋巴结。



第67题
题目类型：记忆题
问题：膀胱与腹膜的关系如何?有何临床意义?
解析：空虚的膀胱属于腹膜外位，充盈的膀胱为腹膜间位。临床上利用这种解剖关系，在耻骨联合上缘之上进行膀胱穿刺或作手术切口，可避免损伤腹膜。



第68题
题目类型：记忆题
问题：试述卵巢的位置和固定装置。
解析：位于髂内、外动脉分叉处的卵巢窝内。前界为脐外侧韧带，后界为髂内动脉和输尿管。卵巢前缘中部借卵巢系膜连于子宫阔韧带的后叶，下端借卵巢固有韧带与同侧子宫角相连，上端以卵巢悬韧带连于盆侧壁。



第69题
题目类型：记忆题
问题：试述坐骨肛门窝的境界与内容物。
解析：境界：位于肛管两侧，为尖朝上、底朝下的锥形间隙。锥尖由盆膈下筋膜与闭孔筋膜汇合而成，锥底为肛区的皮肤。内侧壁为肛门外括约肌、盆底肌及盆膈下筋膜，外侧壁为坐骨结节、闭孔内肌。内容物：阴部内动脉、阴部内静脉、阴部神经、淋巴



第70题
题目类型：记忆题
问题：一老年男性以排尿困难来诊，从局部解剖特点考虑，常见的原因是什么？为什么?如何进行检查?
解析：常见原因是前列腺肥大。老年人因激素平衡失调，前列腺结缔组织增生而引起的前列腺肥大，发生在中叶和侧叶，从而压迫尿道，造成排尿困难。检查：可以做肛门指诊，B超等



第71题
题目类型：记忆题
问题：采用局麻行会阴部手术时，应如何进行麻醉?为什么?
解析：阴部神经由骶丛发出，与阴部内血管伴行，阴部神经在行程中绕坐骨棘，故会阴手术时，常在坐骨结节与肛门连线的的中点，经皮刺向坐骨棘下方，进行阴部神经阻滞。



第72题
题目类型：记忆题
问题：从阴囊皮肤切开直达鞘膜腔，需经哪些层次?
解析：由外向内依次为：肉膜、精索外筋膜、提睾肌、精索内筋膜、睾丸鞘膜壁层。



第73题
题目类型：记忆题
问题：包皮环切术在何部位进行阻滞麻醉?为什么？
解析：因为阴茎背神经在背面两侧，所以做包皮环切术时，可在阴茎根部背面两侧进行阻滞麻醉。



第74题
题目类型：记忆题
问题：前尿道和后尿道损伤引起的尿外渗有何不同？
解析：前尿道破裂，阴茎深筋膜完好，渗出尿液可被局限在阴茎范围内，如果阴茎深筋膜也破裂，尿液则可随阴茎浅筋膜蔓延到阴囊和腹前壁。后尿道破裂，尿液可渗入会阴浅隙，再进入阴囊、阴茎，并越过耻骨联合扩散到腹前壁，如尿道破裂在尿生殖膈以上，尿液将渗入盆腔的腹膜外间隙内。



