流行病学-病毒性肝炎


第1题
题目类型：单选题
问题：下边哪条不符合 HAV 的特性：
A. 加热 60 ℃ 12 小时仅部分灭活
B. 加热 10 分钟才能灭活
C. 耐酸、耐乙醚
D. 能在各种水体和土壤中存活一定时间
E. 0.5mg/L 游离氯 30 分钟不能完全灭活
正确答案：B



第2题
题目类型：单选题
问题：有关 HAV 的特性 , 下述哪条不正确 :
A. 只有→个血清型
B. 基因序列的变异率很高
C. 在酸性条件下稳定
C.加热 60 ℃ 12 小时仅部分灭活
E.煮沸 1 分钟即可灭活
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：HAAg 出现在患者粪便中的时间主要是在：
A. 潜伏期初期
B. 潜伏期中期
C. 潜伏期后期
D. 黄瘟期
E. 发病期
正确答案：C



第4题
题目类型：单选题
问题：关于抗 -HAVIgG, 下述哪条论述不正确 :
A. 可作为早期诊断标志
B. 是中和抗体
C. 有免疫力的标志
D. 感染后 3~11 个月达高峰
E. 可持续很长时间
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：下列哪种检测结果表示乙肝感染已恢复
A. HBs Ag( 十 ),HBe Ag( 十 )
B. HBs Ag( 十)，抗 -HBE(+),抗 -HBc( 十 )
C. HBs Ag ( 十 ),HBe Ag (+),抗 -HBc IgM(+)
D. HBs Ag(+), 抗 -HBc(+)
E. 抗 -HBc(+), 抗 -HBs( 十 )
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：下列哪项论述是正确的 :
A. 乙肝病人可作为传染源的主要标志是抗 -HBe 和抗 - HBc 均阳性
B. 乙肝携带者是指携带 HBsAg持续 6个月以上 , 其他乙肝血清标志均阴性者
C. 抗 -HBs 阳性者对乙肝再次感染具有保护作用
D. HBcAg 是乙肝疫苗的主要成分之 -
E. 在血液中检测出抗 -HBe 时 , 表明该乙肝病人已失去传染性
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：判断某人是否已感染了 HBV最直接、最敏感的指标和检测方法为 :
A.HBV DNA PCR 法
B.HBsAg,RPHA法
C.HBsAg,RIA.法
D.HBsAg,ELISA.法
E. HBV DNA, 分子杂交法
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：下述哪种病毒是 DNA病毒 ?
A. HAV
B. HBV
C. HCV
D. HDV
E. HEV
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：有关抗 -HBs 的下述论点中 , 哪条不正确
A. 是 HBsAg 的抗体
B. 为中和抗体
C. 有保护性
D. 滴度〉 20U 时对攻击才有免疫力
E. 在乙肝恢复期出现 , 持续 6 个月至数年
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：乙肝抗原抗体系统中惟一对乙肝起有效保护作用的是 :
A.HBsAg
B.HBsAB
C. HBeAg
D. HBeAb
E.HbcAb
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：1 名怀疑肝炎的患者血清检测结果为抗 -HCV 阳性 , 比较确切的解释是 :
A. 己感染丙型肝炎病毒
B. 对丙型肝炎病毒有免疫力
C. 体内有丙型肝炎病毒
D. 是慢性活动性肝炎
E. 急性丙肝患者
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：下述哪项是正确的 :
A. HCV 是 DNA.病毒
B. HCV 为双链 RNA.病毒
C. HCV 核昔酸序列变异性大
D. HCV 只有一个基因型
E. HCV 可以分为日本株与美国株 , 但同源性高达 95% 以上
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：下述哪项不是 HCV 的特性 :
A. HCV RNA可用 PCR 检测
B. HCV RNA.可早至暴露后 1周检出
C. HCV RNA.的变异性大
D.HCV 至少可分为 6 个基因群
E.HCV与 HBV 同属肝病毒科
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：有关HDV的特性下述哪项不正确 :
A. DV 是缺损病毒
B. HDV 外包 HBsAg
C. HDV 无核衣壳
D. HDV 基因序列变异小
E. HDV 只有一个血清型
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：下述哪项不是 HEV 的特点 :
A. HEV 是 RNA.病毒
B. HEV 只有 3 个血清型
C. HEV 核昔酸序列变异不大
D. 患者潜伏期末的粪便中可检出 HEV
E.患者发病后在粪便中排出HEV 数量减少
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：有关 HEV, 下述哪项不正`确
A. 病人粪便可排出 HEV
B. HEV 的抗原血症持续时间短
C. 感染后 , 血清抗体反应低
D. 感染后血清抗体持续时间短
E.HEV 较 HAV 对外界环境抵抗力强
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：下述的论点哪个不正确 :
A. HAV 对外界抵抗力强
B. HBsAg 有传染性
C. HCV 至少可分成 6 个基因群
D. 抗 -HCV 不是中和抗体
E. HEV 在病后 2 周的粪便中不能检出
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：下述哪个论点是不正确的：
A. 甲肝没有慢性携带者
B. 乙肝潜伏期即有传染性
C. 无症状携带者是丁肝的主要传染源
D. 慢性患者是丙肝的重要传染源
E. 慢性携带者是戊肝重要传染源
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：甲肝的重要传染源是 :
A. 潜伏期患者
B. 慢性患者
C. 慢性携带者
D. 恢复期患者
E. 亚临床感染者
正确答案：A



第20题
题目类型：单选题
问题：乙肝的平均潜伏期为 :
A.2 周～1 个月
B.1～2 个月
C. 2～3 个月
D.3～4 个月
E.4～6 个月
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：甲肝的平均潜伏期为 :
A. 15 天
B. 20 天
C. 25 天
D. 30 天
E. 35 天
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：我国目前 HBsAg 携带者中有 1/3~1/2 最可能的受染途径是 :
A. 经输血传播
B. 母婴传播
C. 经微量血传播
D. 经口传播
E. 经精子和卵子种系传播
正确答案：B



第23题
题目类型：单选题
问题：下述论述哪条正确 z
A. 乙肝主要经血传播
B. 甲肝主要经性传播
C. 丁肝主要经食物传播
D. 丙肝主要经垂直传播
E. 戊肝主要经生活接触传播
正确答案：A



第24题
题目类型：单选题
问题：引起戊型肝炎流行的最主要的途径是 :
A. 日常生活接触
B.食物
C. 经水
D. 经血
E. 经空气
正确答案：C



第25题
题目类型：单选题
问题：下列病毒中不经血液传播的是 :
A.   HBV
B.   HCV
C.   HEV
D.   HDV
E.   HIV
正确答案：C



第26题
题目类型：单选题
问题：在我国哪型肝炎病后免疫力稳定且持续时间最长 ?
A. 甲型肝炎
B. 乙型肝炎
C. 丙型肝炎
D. 丁型肝炎
E. 戊型肝炎
正确答案：A



第27题
题目类型：单选题
问题：关于甲型肝炎地区分布下列哪项是正确的
A. 地区分布极不平衡 , 相差很悬 殊 , 高度地方性流行区主要在地中海沿岸等地
B. 地方性流行区主要是南亚、南  美、非洲等地区 , 西方国家主要为散发或输入性病例
C. 流行与卫生水平关系很大 , 西 方国家抗体流行率较低 , 发展中国家较高
D. 世界分布很不平衡 , 我国病毒 携带率南方高于北方 , 农村高 于城市
E. 世界上抗体流行率虽不平衡 ,  但相差不特别悬殊
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：关于乙型病毒性肝炎的地区布特征 :
A.地区分布极不平衡 , 相差很悬殊 , 高度地方性流行区主要是在地中海沿岸等地
B. 地方性流行区主要是南亚、南美、非州等地区 ,西方国家主要为散发或输入性病例
C.流行与卫生水平关系很大 ,西方国家抗体流行率较低 ,发展中国家较高
D. 世界分布很不平衡 ,我国病毒携带率南方高于北方 ,农村高于城市
E. 世界上抗体流行率虽不平衡 , 但相差不特别悬殊
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：丙型病毒性肝炎的地区分布特征 :
A. 地区分布极不平衡 , 相差很悬 殊 , 高度地方性流行区主要是在地中海沿岸等地
B. 地方性流行区主要是南亚、南  美、非洲等地区 , 西方国家主要为散发或输人性病例
C. 流行与卫生水平关系很大 , 西 方国家抗体流行率较低 , 发展中国家较高
D. 世界分布很不平衡 , 我国病毒 携带率南方高于北方 , 农村高于城市
E. 世界上抗体流行率虽不平衡 ,  但相差不特别悬殊
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：丁型病毒性肝炎的地区分布特征 :
A. 地区分布极不平衡 , 相差很悬 殊 , 高度地方性流行区主要在地中海沿岸等地
B. 地方性流行区主要是南亚、南美、非洲 | 等地区 , 西方国家主要为散发或输入性病例
C.流行与卫生水平关系很大 , 西 方国家抗体流行率较低 , 发展中国家较高
D. 世界分布很不平衡 , 我国病毒 携带率南方高于北方 , 农村高于城市
E. 世界上抗体流行率虽不平衡 ,  但相差不特别悬殊
正确答案：A



第31题
题目类型：多选题
问题：下列关于甲型肝炎病毒特征的叙述中 , 错误的是 :
A. 只有 1 个血清型
B. 在外界抵抗力弱
C. HAAg 只出现在发病初期患者的粪便中
D. 感染后 , 抗 -HAV IgM 出现最早
E. 抗 -HAV IgG 出现较抗一HAV IgM 迟
正确答案：BC



第32题
题目类型：多选题
问题：下列关于甲型肝炎病毒特征的叙述中 , 正确的是 :
A. 基因变异性大
B. 耐热耐酸耐乙隧
C. 潜伏期的后半期即可出现在患者的粪便中
D. 抗 -HAV IgM 是中和抗体 , 有保护力
E.抗 -HAV IgG 可维持很长时 间
正确答案：ABCDE



第33题
题目类型：多选题
问题：以 HAV 特性中 , 哪些是正确的 :
A. 煮沸 1 分钟可灭活
B. HAAg 在发病初期的粪便中可检测到
C.抗 -HAVIgG 是中和抗体
D.抗 -HAVIgM 通常维持 1~2个月
E.是 RNA.病毒
正确答案：ABCE



第34题
题目类型：多选题
问题：下列哪些肝炎病毒是 RNA病毒 :
A.HAV
B.HBV
C.HCV
D.HDV
E.HEV
正确答案：ACDE



第35题
题目类型：多选题
问题：甲型肝炎主要的传播途径 :
A. 经食物传播
B. 经输血传播
C. 经母婴传播
D. 经饮水传播
E. 经日常生活接触传播
正确答案：AE



第36题
题目类型：多选题
问题：戊型肝炎暴发的最常见传播途径为 :
A.经母婴传播
B. 经输血传播
C. 经饮水传播
D. 经食物传播
E. 经直接接触传播
正确答案：CD



第37题
题目类型：多选题
问题：我国乙型肝炎病毒的主要亚型有 :
A.adw
B.adr
C.ayw
D.ayr
E.awr
正确答案：ABC



第38题
题目类型：多选题
问题：下边关于 HBsAg 的描述中 , 哪些不正确 :
A.HBsAg 是感染 HBV 后出现最早的一种抗原
B.HBsAg 在血清中检出 , 表示机体己受感染
C..HBsAg 在急性肝炎病人血清中检出 , 可诊断其为急性乙肝
D.HBsAg 相应的抗体是抗 -HBc
E. 我国汉族的 HBsAg 亚型 , 以adw 为主
正确答案：CDE



第39题
题目类型：多选题
问题：乙肝患者中 , 下列哪些指标是表示具有传染性 :
A.HBsAb
B.HBsAg
C.HBeAg
D.HBV-Dane 颗粒
E.HBV-DNA
正确答案：BCDE



第40题
题目类型：多选题
问题：下列有关丙型肝炎病毒的论述中 , 不正确的是 :
A.HCV 基因组为 RNA
B.HCV 核昔酸序列变异性较小
C. 暴露后 1~2 周即可在血清中检出 HCV RNA
D. 抗 -HCV 是中和性抗体
E. 抗 -HCV 可持续很长时间
正确答案：BDE



第41题
题目类型：多选题
问题：下达哪些项是 HDV 的特性
A.HDV 只能在 HBsAg 存在的情况下才能复制
B.HDV 是双链 DNA.病毒
C.HDV 基因序列的变异较大
D.HDV 是圆形缺损病毒
E.HDV 无核衣壳 , 外包 HBeAg
正确答案：ACD



第42题
题目类型：多选题
问题：有关 HEV 的特性 , 下这哪些是正确的:
A. 不同地区的分离株 , 同源性可达 90% 以上
B. 基民组是一单股 RNA
C. 患者粪便中检出病毒时间很长 , 至病后 1 个月
D. 世界上只有 -个血清型
E. 不同地区的基因序列差异率很高
正确答案：ABD



第43题
题目类型：多选题
问题：下述哪些内容是正确的
A.HAV 只有 -个血清型
B.HBcAg 在血液内元游离的形式存在
C.HCV 的变异率高
D.HDV 无核衣壳
E. 抗 -HEV 的持续时间很长
正确答案：ABCD



第44题
题目类型：多选题
问题：存在无症状携带者的病毒性肝炎有 :
A. 甲型病毒性肝炎
B. 乙型病毒性肝炎
C. 丙型病毒性肝炎
D. 丁型病毒性肝炎
E. 戊型病毒性肝炎
正确答案：BCD



第45题
题目类型：多选题
问题：下列哪些肝炎病毒已明确证实可经胎盘造成母婴垂直传播 :
A. 乙型肝炎病毒
B. 丙型肝炎病毒
C. 丁型肝炎病毒
D. 戊型肝炎病毒
E. 甲型肝炎病毒
正确答案：AB



第46题
题目类型：多选题
问题：慢性患者是主要传染源的病毒性肝炎
A. 甲型病毒性肝炎
B. 乙型病毒性肝炎
C. 丙型病毒性肝炎
D. 丁型病毒性肝炎
E. 戊型病毒性肝炎
正确答案：BCD



第47题
题目类型：多选题
问题：甲型肝炎的传染源类型有 :
A. 急性患者
B. 慢性患者
C. 慢性携带者
D.隐性感染者
E. 恢复期患者
正确答案：AD



第48题
题目类型：多选题
问题：乙型肝炎的传染源类型有 :
A. 急性患者
B. 慢性患者
C. 慢性携带者
D. 隐性感染者
E. 晴齿类动物
正确答案：ABCD



第49题
题目类型：多选题
问题：丙型肝炎的传染源类型有 :
A. 潜伏期患者
B. 急性期患者
C. 慢性患者
D. 亚临床感染者
E. 慢性携带者
正确答案：ABCDE



第50题
题目类型：多选题
问题：戊型肝炎的传染源类型有 :
A. 急性患者
B. 潜伏期患者
C. 恢复期患者
D. 慢性患者
E. 慢性携带者
正确答案：AB



第51题
题目类型：多选题
问题：下列说法中哪项是错误的
A. 甲型肝炎的潜伏期为 15~80天
B. 乙型肝炎的平均潜伏期为 1个月
C. 丙型肝炎的最长潜伏期为 1个月
D. 丁型肝炎的潜伏期为 2~4 周
E. 戊型肝炎的平均潜伏期为 40
正确答案：ABCD



第52题
题目类型：多选题
问题：乙肝的传播途径有:
A. 日常生活接触传播
B. 食物传播
C. 饮水传播
D. 经血传播
E.性传播
正确答案：ADE



第53题
题目类型：多选题
问题：下述的哪些分泌物或排泄物中含有 HBV:
A. 粪便
B. 唾液
C. 精液
D. 乳汁
E. 阴道分泌物
正确答案：BCDE



第54题
题目类型：多选题
问题：下述哪些分泌物或排出物中含有 HAV:
A. 粪便
B. 唾液
C. 精液
D. 胆汁
E. 阴道分泌物
正确答案：AD



第55题
题目类型：多选题
问题：经水传播可引起哪些肝炎流行 :
A.甲肝
B. 乙肝
C. 丙肝
D. 丁肝
E. 戊肝
正确答案：AE



第56题
题目类型：多选题
问题：下述哪些肝炎是经消化道传播
A. 甲肝
B. 乙肝
C. 丙肝
D. 丁肝
E. 戊肝
正确答案：AE



第57题
题目类型：多选题
问题：甲型病毒性肝炎的人群分布特征是 :
A. 我国多数发生在 15 岁以下
B. 我国农村发病率高于城市
C. 有明显的种族差别
D. 女性多于男性
E. 西方国家青壮年多见
正确答案：ABE



第58题
题目类型：多选题
问题：乙型病毒性肝炎的人群分布特征是 :
A.HBV 感染率随年龄增长而增加
B.HBsAg 携带率 , 女性高于男性
C. 抗 -HBs 阳性率 , 男高于女
D. 发病以青壮年多见
E. 医务人员的感染率往往高于普通人群
正确答案：ADE



第59题
题目类型：多选题
问题：甲肝的地区分布特点为 :
A. 世界性分布
B. 西方国家流行率低
C. 在我国为南高北低
D. 在我国城市高于农村
E. 生活卫生水平差的地区高发
正确答案：ABE



第60题
题目类型：多选题
问题：乙肝地区分布特点为 :
A. 世界性分布
B. 西方国家流行率低
C. 亚非国家流行率高
D. 我国 HBsAg 携带率南低北高
E. 高流行区主要在东南亚与非洲
正确答案：ABCE



第61题
题目类型：记忆题
问题：HBsAg携带者
解析：指血清HBsAg阳性,但无肝炎的临床症状和体征,各项肝功能检查正常，经半年观察无变化者。



第62题
题目类型：记忆题
问题：试述乙型肝炎抗原抗体系统及其流行病学意义。
解析：（1）表面抗原（HBsAg） HBV感染的指标，对亚型的研究有助于追踪传染源、研究疫苗、了解其他地理分布 （2）表面抗体（抗HBs） 乙肝唯一有效的保护性抗体，提示感染后进入肝炎恢复期、病毒清除、传染性消失和免疫力产生；考核乙肝疫苗效果的指标 （3）核心抗原（HBcAg） 表示存在病毒颗粒，具有传染性，但血清中一般检测不到 （4）核心抗体（抗HBc） 该抗体无保护作用，抗HBc-IgM表示近期感染，抗HBc- IgG是既往感染标志 （5）e抗原（HBeAg）提示体内HBV复制传染性大，持续阳性，提示预后不良，易发展成慢性 （6）e抗体 (抗HBe) 表示HBV体内复制减少或终止，传染性减弱或消失，病情开始好转。



第63题
题目类型：记忆题
问题：哪些人属乙型肝炎的高危人群？应怎样进行预防？
解析：乙型肝炎的高危人群包括：①产妇HBsAg阳性特别是HBeAg也阳性者所生的新生儿；② 血透患者及工作人员、血库工作人员及传染病医务人员；③与乙肝病人长期密切接触者。为了防止发生HBV感染，应进行乙肝免疫的接种。对于HBeAg和HBsAg双阳性母亲生下的新生儿应先肌注高效价乙肝免疫球蛋白，2-4周后按0、1、6个月程序接种乙肝疫苗。其他高危人员的接种按0、1、6个月的时间间隔进行接种。



第64题
题目类型：记忆题
问题：结合丙型肝炎流行特征，简述丙型肝炎的预防措施。
解析：丙型肝炎是由HCV引起的病毒性传染病，其流行特征显示：主要通过血液及血制品进行传播，包括医源性传播、性接触传播和母婴传播，在输血后肝炎中所占的比例较大，可通过献血员传播造成暴发流行。由于丙肝DNA疫苗尚在研制中，免疫球蛋白的预防效果也不清楚，因而丙型肝炎目前采取一切断传播途径为主的综合性措施，主要是采用敏感的方法对献血员进行抗HCV检测，阳性者不得献血，以降低输血后丙肝患病率和HCV感染率，此外加强对丙肝病人和HCV无症状携带者的管理。



