生物化学-脂类代谢


第1题
题目类型：单选题
问题：脂肪动员的关键酶是
A 脂蛋白脂肪酶
B 甘油一酯酶
C 甘油二酯酶
D 甘油三酯酶
E 激素敏感性甘油三酯酶
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：脂肪酸β-氧化发生部位
A 胞液
B 线粒体
C 内质网
D 胞液和线粒体
E 胞液和内质网
正确答案：D
解析：胞液内生成脂酰CoA，再运转入线粒体



第3题
题目类型：单选题
问题：酮体包括
A 草酰乙酸、β-羟丁酸、丙酮
B 乙酰乙酸、β-羟丁酸、丙酮酸
C 乙酰乙酸、γ-羟丁酸、丙酮
D 乙酰乙酸、β-羟丁酸、丙酮
E 乙酰丙酸、β-羟丁酸、丙酮
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：肝脏在脂肪代谢中产生过多酮体主要由于
A 肝功能不好
B 肝中脂肪代谢障碍
C 脂肪转运障碍
D 脂肪摄食过多
E 糖的供应不足或利用障碍
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：酮体不能在肝中氧化是因为肝中缺乏下列哪种酶
A HMG CoA合成酶
B HMG CoA还原酶
C HMG CoA裂解酶
D 琥珀酰CoA转硫酶
E 琥珀酸脱氢酶
正确答案：D
解析：由于肝中缺乏利用酮体的酶系（琥珀酰CoA转硫酶和乙酰乙酸CoA硫解酶），因此酮体不能在肝中氧化。



第6题
题目类型：单选题
问题：体内脂肪酸合成的主要原料是
A NADPH和乙酰CoA
B NADH和乙酰CoA
C NADPH和丙二酰CoA
D NADPH和乙酰乙酸
E NADH和丙二酰CoA
正确答案：A
解析：NADPH和乙酰CoA也是合成胆固醇的原料。




第7题
题目类型：单选题
问题：导致脂肪肝的主要原因是
A 肝内脂肪合成过多
B 肝内脂肪分解过多
C 肝内脂肪运出障碍
D 食入脂肪过多
E 食入糖类过多
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：血浆蛋白琼脂糖电泳图谱中脂蛋白迁移率从快到慢的顺序是
A α、β、前β、CM
B β、前β、β、CM
C α、前β、β、CM
D CM、α、前β、β
E 前β、β、α、CM
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：控制长链脂肪酰基进入线粒体氧化的关键因素是
A ATP水平
B 肉碱脂酰转移酶的活性
C 脂酰CoA合成酶的活性
D 脂酰CoA的水平
E 脂酰CoA脱氢酶的活性
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：某脂肪酰CoA（20∶0）经β-氧化可分解为10mol乙酰CoA，此时可形成ATP的mol数为
A 20
B 27
C 36
D 45
E 50
正确答案：C
解析：脂酰CoA经β-氧化的连续四步反应后，每次生成1分子乙酰CoA，碳链缩短两个碳原子，同时伴有4分子ATP生成。题干说某20碳脂酰CoA经β-氧化可分解为10mol乙酰CoA，即该20碳脂酰CoA经过9次β-氧化，因每次生成1分子乙酰CoA，碳链缩短两个碳原子，故第9次β-氧化后正好形成10mol乙酰CoA。



第11题
题目类型：单选题
问题：肝中乙酰CoA不能来自下列哪些物质
A 脂肪酸
B α-磷酸甘油
C 葡萄糖
D 甘油
E 酮体
正确答案：E
解析：肝脏中缺乏氧化分解酮体的酶：琥珀酰CoA转硫酶




第12题
题目类型：单选题
问题：合成前列腺素的前体是
A 软脂酸
B 硬脂酸
C 花生四烯酸
D 油酸
E 亚油酸
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：食物脂肪消化吸收后进入血液的主要方式是
A 甘油及FA
B DG及FA
C MG及FA
D CM
E TG
正确答案：D
解析：脂肪通过在肠腔内的消化，三酯甘油、磷脂和胆固醇酯基本上被完全水解，其产物包括脂肪酸、一酰甘油、胆固醇、溶血性卵磷脂等。脂肪水解产物进入上皮细胞后的去路主要有两条：

1、游离的脂肪酸直接扩散出细胞的基底侧膜，再进入血液。

2、在细胞内重新合成三酰甘油，然后与胆固醇等结合于载脂蛋白形成乳糜颗粒CM。胞质内的乳糜颗粒形成小的囊泡，囊泡在细胞的基底膜以出胞方式将CM释放出细胞，再进行淋巴液。

       游离的脂肪酸FFA     +    乳糜颗粒CM

        一般来说，大部分短链脂肪酸和部分中链脂肪酸及其构成的一酰甘油通过第一条通路被吸收，而长链脂肪酸及其一酰甘油、胆固醇等通过第二条通路被吸收。





第14题
题目类型：单选题
问题：属于必需脂肪酸是
A 亚油酸、亚麻酸、花生四烯酸
B 油酸、亚麻酸、花生四烯酸
C 亚油酸、软脂酸、花生四烯酸
D 亚麻酸、硬脂酸、亚油酸
E 亚麻酸、亚油酸、软脂酸
正确答案：A
解析：某些多不饱和脂肪酸，机体自身不能合成，需从食物中摄取，它们是不可缺少的营养素，故称必需脂肪酸。如，ω-6系的花生四烯酸、亚油酸和亚麻酸。



第15题
题目类型：单选题
问题：脂酰CoA经β-氧化的酶促反应顺序为
A 加水、脱氢、再脱氢、硫解
B 脱氢、加水、再脱氢、硫解
C 脱氢、硫解、再脱氢、加水
D 硫解、脱氢、加水、再脱氢
E 加水、硫解、再脱氢、脱氢
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：FA由血液中何种物质运输
A CM
B LDL
C HDL
D 清蛋白
E 球蛋白
正确答案：D



第17题
题目类型：单选题
问题：FA由血液中何种物质运输
A CM
B LDL
C HDL
D 清蛋白
E 球蛋白
正确答案：D
解析：FA（脂肪酸）在血液中需要清蛋白作为载体进行运输



第18题
题目类型：单选题
问题：1mol软脂酸（16∶0）彻底氧化成CO<sub>2</sub>和水时，净生成ATP的mol数
A 100
B 102
C 104
D 106
E 110
正确答案：D
解析：经过七次氧化生成8分子乙酰CoA。每次生成1.5+2.5＝4分子ATP。而每分子乙酰CoA完全氧化生成10分子ATP。再加上活化时要消耗2分子ATP。则总共生成（1.5+2.5）*7+10*8－2＝106



第19题
题目类型：单选题
问题：有关柠檬酸-丙酮酸循环的叙述，哪一项是不正确的
A 提供NADH
B 提供NADPH
C 使乙酰CoA进入胞液
D 参与TAC的部分反应
E 消耗ATP
正确答案：A
解析：柠檬酸-丙酮酸循环就是线粒体内乙酰CoA与草酰乙酸缩合成柠檬酸，然后经内膜上的三羧酸载体运至胞液中，在柠檬酸裂解酶催化下需消耗ATP将柠檬酸裂解回草酰乙酸和乙酰CoA，后者是合成脂肪酸的主要原料，而草酰乙酸经还原后在苹果酸脱氢酶的催化下生成苹果酸，苹果酸又在苹果酸酶的催化下变成丙酮酸，丙酮酸经内膜载体运回线粒体，在丙酮酸羧化酶作用下重新生成草酰乙酸。



第20题
题目类型：单选题
问题：脑组织在正常情况下主要利用葡萄糖供能，只有在下述某种情况下脑组织主要利用酮体
A 剧烈运动
B 空腹
C 短期饥饿
D 长期饥饿
E 轻型糖尿病
正确答案：D
解析：酮症酸中毒一般不会出现在轻型糖尿病，短期饥饿，机体会分泌胰高血糖，动员肝糖原，升高血糖水平。只有在长期饥饿时，机体糖原储备极少，故转而利用脂脉分解产生酮体供能。




第21题
题目类型：单选题
问题：乙酰CoA是在线粒体内产生，而FA及Ch是在胞液内以乙酰CoA为原料进行合成的，试问乙酰CoA通过何种机制由线粒体进入胞液中
A 乳酸循环
B 柠檬酸-丙酮酸循环
C 鸟氨酸循环
D 三羧酸循环
E 丙氨酸-葡萄糖循环
正确答案：B
解析：柠檬酸-丙酮酸循环的意义就在于使乙酰CoA由线粒体进入胞液中。
而乳酸循环的意义在于：避免损失乳酸以及防止因乳酸堆积引起酸中毒；
鸟氨酸循环的意义在于使氨与二氧化碳通过鸟氨酸、瓜氨酸、精氨酸生成尿素；
三羧酸循环是机体获取能量的主要方式，是糖，脂肪和蛋白质三种主要有机物在体内彻底氧化的共同代谢途径和相互转变的联结机构；
丙氨酸-葡萄糖循环的意义在于将氨自肌肉等肝外器官运送至肝脏代谢（合成尿素及其他含氮化合物）。




第22题
题目类型：单选题
问题：合成酮体的关键酶
A HMG CoA合成酶
B HMG CoA还原酶
C 琥珀酰CoA转硫酶
D 乙酰CoA羧化酶
E 已糖激酶
正确答案：A
解析：注意与合成胆固醇的关键酶区分



第23题
题目类型：单选题
问题：酮体利用的关键酶是
A HMG CoA合成酶
B HMG CoA还原酶
C 琥珀酰CoA转硫酶
D 乙酰CoA羧化酶
E 已糖激酶
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：合成FA的关键酶是
A HMG CoA合成酶
B HMG CoA还原酶
C 琥珀酰CoA转硫酶
D 乙酰CoA羧化酶
E 已糖激酶
正确答案：D



第25题
题目类型：单选题
问题：合成胆固醇的限速酶是
A HMG CoA合成酶
B HMG CoA裂解酶
C HMG CoA还原酶
D 鲨烯环氧酶
E 甲羟戊酸激酶
正确答案：C
解析：被选的5个酶都参与胆固醇代谢,但HMG CoA还原酶是唯一的限速酶;该酶受激素调节;胰高血糖素通过促使该酶磷酸化而失活,胰岛素则促进去磷酸化而恢复活性.




第26题
题目类型：单选题
问题：胆固醇合成的主要场所是
A 肾
B 肝
C 小肠
D 脑
E 胆
正确答案：B
解析：肝是体内胆固醇合成的主要部位，约占全是合成例量的80%



第27题
题目类型：单选题
问题：胆固醇在体内的主要生理功能
A 影响基因表达
B 合成磷脂的前体
C 控制胆汁分泌
D 影响胆汁分泌
E 控制膜的流动性
正确答案：E



第28题
题目类型：单选题
问题：胆固醇体内合成的原料
A 胆汁酸盐和磷脂酰胆碱
B 17-羟类固醇和17-酮类固醇
C 胆汁酸和VD等
D 乙酰CoA和NADPH
E 胆汁酸
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：下列哪种物质不是甘油磷脂的成分
A 胆碱
B 乙醇胺
C 肌醇
D 丝氨酸
E 神经鞘氨醇
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：下述哪种物质是体内合成胆碱的原料
A 肌醇
B 苏氨酸
C 丝氨酸
D 甘氨酸
E 核酸
正确答案：C



第31题
题目类型：单选题
问题：下列物质中参加胆固醇酯化成胆固醇酯过程的是
A LCAT
B LDL
C LPL
D LDH
E HMG-CoA还原酶
正确答案：A
解析：LCAT卵磷脂胆固醇酰基转移酶，是循环中游离胆固醇酯化的主要酶，它转移卵磷脂sn-2位的脂肪酰基至胆固醇，生成胆固醇酯和溶血卵磷脂。LCAT与高密度脂蛋白(HDL)结合，故胆固醇酯化主要发生于HDL，LCAT在HDL代谢和胆固醇逆转运中发挥重要作用。



第32题
题目类型：单选题
问题：甘油磷脂合成最活跃的组织是
A 肺
B 脑
C 骨
D 肝
E 肌肉
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：下列有关类固醇激素合成的组织中除了某组织外，其他都是正确的
A 肺
B 肾上腺皮质
C 睾丸
D 卵巢
E 肾
正确答案：A



第34题
题目类型：单选题
问题：合成VLDL的主要场所是
A 脂肪组织
B 肾
C 肝
D 小肠粘膜
E 血浆
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：胆固醇体内代谢的主要去路是在肝中转化为
A 乙酰CoA
B NADPH
C 维生素D
D 类固醇
E 胆汁酸
正确答案：E



第36题
题目类型：单选题
问题：防止胆固醇析出形成胆道结石的重要原因是胆汁中含有
A 胆汁酸盐和磷脂酰胆碱
B 17-羟胆固醇和17-酮胆固醇
C 胆汁酸和维生素D
D 乙酰CoA和NADPH
E 胆汁酸
正确答案：A
解析：结石是由无机盐或有机物组成的



第37题
题目类型：单选题
问题：皮质类固醇激素和睾丸酮在肝脏灭活的产物有
A 胆汁酸盐和磷脂酰胆碱
B 17-羟胆固醇和17-酮胆固醇
C 胆汁酸和维生素D
D 乙酰CoA和NADPH
E 胆汁酸
正确答案：B



第38题
题目类型：单选题
问题：胆固醇的重要生理作用是合成某些活性物质的前体如
A 胆汁酸盐和磷脂酰胆碱
B 17-羟胆固醇和17-酮胆固醇
C 胆汁酸和维生素D
D 乙酰CoA和NADPH
E 胆汁酸
正确答案：C



第39题
题目类型：单选题
问题：VLDL
A 运送内源性TG
B 运送内源性Ch
C 运送外源性TG
D 蛋白质含量最高
E 与冠状动脉粥样硬化的发生率呈负相关
正确答案：A



第40题
题目类型：单选题
问题：CM
A 运送内源性TG
B 运送内源性Ch
C 运送外源性TG
D 蛋白质含量最高
E 与冠状动脉粥样硬化的发生率呈负相关
正确答案：C
解析：CM主管运送外源性甘油三酯及胆固醇。



第41题
题目类型：单选题
问题：LDL
A 运送内源性TG
B 运送内源性Ch
C 运送外源性TG
D 蛋白质含量最高
E 与冠状动脉粥样硬化的发生率呈负相关
正确答案：B



第42题
题目类型：单选题
问题：HDL
A 运送内源性TG
B 运送内源性Ch
C 运送外源性TG
D 蛋白质含量最高
E 与冠状动脉粥样硬化的发生率呈正相关
正确答案：D



