生物化学-核苷酸代谢


第1题
题目类型：单选题
问题：嘌呤核苷酸从头合成途径首先合成的是
A XMP
B IMP
C GMP
D AMP
E CMP
正确答案：B
解析：I(爱票子）／嘌子。这样好记点．



第2题
题目类型：单选题
问题：细胞内含量较多的核苷酸是
A 5′-ATP
B 3′-ATP
C 3′-dATP
D 3′-UTP
E 3′-dUTP
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：嘌呤碱基的C 8 来自于
A N 5-CH==NH-FH 4
B N 5-CH3-FH 4
C N 10-CHO-FH 4
D N 5，N 10-CH2-FH 4
E N 5，N 10==CH-FH 4
正确答案：E



第4题
题目类型：单选题
问题：嘌呤环中的N 7 来源于
A Ala
B Asp
C Gln
D Glu
E Gly
正确答案：E
解析：N1来自于天冬氨酸（Asn），C2来自于甲酰基（一碳单位），N3和N9来自于谷氨酰胺（Gln）的酰胺基，C4、C5和N7来自于甘氨酸（Gly）的整个嵌入，C6来自于二氧化碳，C8来自于甲酰基（一碳单位）。



第5题
题目类型：单选题
问题：嘌呤核苷酸分解代谢的终产物是
A 尿素
B 尿酸
C 胺
D 肌酐
E β-丙氨酸
正确答案：B
解析：嘌呤核苷酸在体内进行分解代谢，经脱氨基作用生成次黄嘌呤及黄嘌呤，再在黄嘌呤氧代酶催化下，经过氧化作用，最终生成尿酸。



第6题
题目类型：单选题
问题：嘧啶环中的两个氮原子是来自于
A 谷氨酰胺和氮
B 谷氨酰胺和天冬酰胺
C 谷氨酰胺和氨甲酰磷酸
D 天冬酰胺和氨甲酰磷酸
E 天冬氨酸和氨甲酰磷酸
正确答案：E



第7题
题目类型：单选题
问题：嘧啶分解代谢的终产物正确的是
A 尿酸
B 尿苷
C 尿素
D α-丙氨酸
E 氨和二氧化碳
正确答案：E
解析：β-氨基异丁酸、β-丙氨酸、NH3和CO2。



第8题
题目类型：单选题
问题：体内dTMP合成的直接前体是
A dUMP
B TMP
C UDP
D UMP
E dCMP
正确答案：A
解析：dTMP是核酸合成所必须的前体物质。dTMP是由脱氧尿嘧啶核苷酸(dUMP)经甲基化而生成的



第9题
题目类型：单选题
问题：胸腺嘧啶在体内合成时甲基来自
A N 10-甲酰四氢叶酸
B 胆碱
C N 5，N 10-甲烯四氢叶酸
D S-腺苷甲硫氨酸
E 肉碱
正确答案：C
解析：来源于氨基甲酰磷酸．而选项中只有甲烯可形成甲酰基．



第10题
题目类型：单选题
问题：IMP转变成GMP的过程中经历了
A 氧化反应
B 还原反应
C 脱水反应
D 硫化反应
E 生物转化
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：AMP在体内分解时，首先形成的核苷酸是
A IMP
B XMP
C GMP
D CMP
E 以上都不是
正确答案：A
解析：分解时先分解为IMP（次黄嘌呤）随后分解为黄嘌呤最后分解为尿酸。



第12题
题目类型：单选题
问题：AMP和GMP在细胞内分解时，均首先转化成
A 黄嘌呤
B 内嘌呤
C 次黄嘌呤核苷酸
D 黄嘌呤核苷酸
E 黄嘌呤核苷
正确答案：A
解析：AMP--IMP（次黄嘌呤核苷酸）--黄嘌呤——尿酸，GMP—鸟嘌呤--黄嘌呤--尿酸。



第13题
题目类型：单选题
问题：嘧啶从头合成途径首先合成的核苷酸为
A UDP
B CDP
C TMP
D UMP
E CMP
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：嘌呤核苷酸从头合成的原料不包括
A R-5′-P
B 一碳单位
C 天冬氨酸、甘氨酸
D Gln.CO<sub>2</sub>
E S-腺苷蛋氨酸
正确答案：E
解析：甘安中间站 谷碳立两边  天冬二碳最辛苦 站在左肩把门看 



第15题
题目类型：单选题
问题：嘧啶核苷酸补救途径的主要酶是
A 尿苷激酶
B 嘧啶磷酸核糖转移酶
C 胸苷激酶
D 胞苷激酶
E 氨基甲酰磷酸合成酶
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：5-FU是哪种碱基的类似物
A A
B U
C C
D G
E T
正确答案：E
解析：5-FU在体内能转变成一磷酸脱氧核糖氟尿嘧啶苷酸及三磷酸氟尿嘧啶核苷，后二种化合物均与dUMP的结构相似，是胸苷酸合成酶的抑制剂。5-FU与T和U都相似，但T与它更相似，T比U在5位碳原子上多了个-CH3（甲基），而5-FU则是在5位上用-F（氟）取代了-CH3。



第17题
题目类型：单选题
问题：痛风症是因为血中某种物质在关节、软组织处沉积，其成分为
A 尿酸
B 尿素
C 胆固醇
D 黄嘌呤
E 次黄嘌呤
正确答案：A



第18题
题目类型：单选题
问题：氨甲蝶呤可用于治疗白血病的原因是其可以直接
A 抑制二氢叶酸还原酶
B 抑制DNA的合成酶系的活性
C 抑制蛋白质的分解代谢
D 阻断蛋白质的合成代谢
E 破坏DNA的分子结构
正确答案：A
解析：甲蝶呤（MTX）：抑制二氢叶酸还原酶，干扰一碳单位代谢




第19题
题目类型：单选题
问题：别嘌呤醇治疗痛风的机制是该药抑制
A 黄嘌呤氧化酶
B 腺苷脱氨酸
C 尿酸氧化酶
D 鸟嘌呤脱氢酶
E 黄嘌呤脱氢酶
正确答案：A
解析：记法：可去氧吧，别看黄碟．(别：指别嘌呤醇，黄指黄嘌呤，氧指氧化酶)



第20题
题目类型：单选题
问题：氮杂丝氨酸能干扰或阻断核苷酸合成是因为其化学结构类似于
A 丝氨酸
B 谷氨酸
C 天冬氨酸
D 谷氨酰胺
E 天冬酰胺
正确答案：D
解析：氮杂丝氨酸：抑制谷氨酰胺参加的反应



第21题
题目类型：单选题
问题：有患者血中尿酸含量>80mg/L，经临床别嘌呤醇治疗后尿酸降为50mg/L，病人尿液中可能出现哪种化合物
A 尿黑酸
B 别嘌呤核苷酸
C 牛磺酸
D 多巴胺
E 精胺、精脒
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：当放射性同位素 14  C、15  N同时标记的天冬氨酸酸进入动物体内时，有部分化合物将存在标记原子。下列哪种化合物可能同时存在 15  N， 14  C
A 尿素
B 肾上腺素
C AMP
D UMP
E 肌酸
正确答案：D
解析：　　嘧啶的从头合成途径中，先由氨甲酰磷酸合成酶Ⅱ催化谷氨酰胺(含第一个氮原子)与CO2合成氨甲酰磷酸，后者再与天冬氨酸(含第二个氮原子)缩合，最终生成UMP。（注：即天冬氨酸参于UMP的合成，被标记的原子就进入了UMP中）




第23题
题目类型：单选题
问题：6-巯基嘌呤、8-氮杂鸟嘌呤具有抗肿瘤作用，其可能的机制是
A 抑制嘌呤的补救合成
B 碱基错配
C 抑制DNA聚合酶的活性
D 抑制蛋白质的合成
E 其他机制
正确答案：A
解析：6-巯基嘌呤（6-MP）：抑制 IMP → GMP，AMP



第24题
题目类型：单选题
问题：Lesch-Nyhan综合征是因为缺乏
A 核糖核苷酸还原酶
B APRT
C HGPRT
D 腺苷激酶
E 硫氧化还原蛋白还原酶
正确答案：C
解析：Lesch-Nyhan综合症以行为异常、智力发育缺陷构成的典型临床综合征。高尿酸盐血症引起早期肾脏结石，逐渐出现痛风症状。病因为基因伴性连锁退行性变导致次黄嘌呤-鸟嘌呤磷酸核糖转移酶（HGPRT）完全缺乏。




第25题
题目类型：单选题
问题：细胞内合成氨基酰-tRNA时消耗
A ATP
B CTP
C GTP
D UTP
E TTP
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：合成磷脂时，除消耗ATP外，还消耗
A ATP
B CTP
C GTP
D UTP
E TTP
正确答案：B
解析：UTP是单糖转变、多糖合成时使用 
CTP合成磷脂 
GTP合成肽、蛋白质、微管 
ATP是能量通货 
cAMP是第二信使 
dATP是核酸合成使用



第27题
题目类型：单选题
问题：糖原合成时形成活化的葡萄糖时消耗
A ATP
B CTP
C GTP
D UTP
E TTP
正确答案：D
解析：UTP是单糖转变、多糖合成时使用。CTP合成磷脂。GTP合成肽、蛋白质、微管。ATP是能量通货。cAMP是第二信使。dATP是核酸合成使用。



第28题
题目类型：单选题
问题：形成3′，5′-环化鸟苷酸时需要
A ATP
B CTP
C GTP
D UTP
E TTP
正确答案：C
解析：UTP是单糖转变、多糖合成时使用。CTP合成磷脂。GTP合成肽、蛋白质、微管。ATP是能量通货。cAMP是第二信使。dATP是核酸合成使用。



第29题
题目类型：单选题
问题：叶酸类似物抗代谢药物是
A 8-氮杂鸟嘌呤
B 甲氨蝶呤
C 阿糖胞苷
D 5-氟尿嘧啶
E 别嘌呤醇
正确答案：B
解析：氨甲蝶呤（MTX）：抑制二氢叶酸还原酶，干扰一碳单位代谢



第30题
题目类型：单选题
问题：抑制CDP还原成dCDP的药物是
A 8-氮杂鸟嘌呤
B 甲氨蝶呤
C 阿糖胞苷
D 5-氟尿嘧啶
E 别嘌呤醇
正确答案：C
解析：记法；糖原．(阿糖胞苷，还原)



第31题
题目类型：单选题
问题：次黄嘌呤类似物的药物是
A 8-氮杂鸟嘌呤
B 甲氨蝶呤
C 阿糖胞苷
D 5-氟尿嘧啶
E 别嘌呤醇
正确答案：E
解析：记法：别被刺卡着．(别嘌呤醇，次黄嘌呤)



第32题
题目类型：单选题
问题：精氨酸可分解产生
A 尿酸
B 尿囊素
C 尿囊酸
D 尿素
E β-氨基异丁酸
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：黄嘌呤氧化酶的产物为
A 尿酸
B 尿囊素
C 尿囊酸
D 尿素
E β-氨基异丁酸
正确答案：A



第34题
题目类型：单选题
问题：嘧啶分解可产生
A 尿酸
B 尿囊素
C 尿囊酸
D 尿素
E β-氨基异丁酸
正确答案：E
解析：嘧啶分解代谢产物：

β-氨基异丁酸（T）、β-丙氨酸（U、C）、NH3和CO2




第35题
题目类型：单选题
问题：6-MP的结构类似物是
A I
B X
C A
D T
E U
正确答案：A



第36题
题目类型：单选题
问题：直接分解产生尿酸的是
A I
B X
C A
D T
E U
正确答案：B



