眼科学-玻璃体病


第1题
题目类型：单选题
问题：关于正常玻璃体表述正确的
A．浆液样组织
B．水样组织
C．黏液样胶样组织
D．固态透明组织
E．液体状组织
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：玻璃体细胞位
A．玻璃体皮质部
B．玻璃体基部
C．玻璃体中央部
D．玻璃体前部
E．玻璃体后部
正确答案：A



第3题
题目类型：单选题
问题：正常玻璃体功能表述不正确的
A．支持作用
B．保持透明
C．促进眼球发育
D．促进细胞增殖
E．代谢作用
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：玻璃体病常见症
A．闪光感
B．眼前漂浮物
C．眼前遮幕感
D．疼痛
E．视力下降
正确答案：B



第5题
题目类型：单选题
问题：玻璃体后脱离是
A．玻璃体后皮质与视网膜分离
B．玻璃体上部皮质与视网膜分离
C．玻璃体后皮质与视网膜内表面分离
D．玻璃体上部皮质与视网膜内表面分离
E．玻璃体周边皮质与视网膜内表面分离
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：正常玻璃体液化与下列哪个因素无
A．维生素C
B．光线
C．游离氨基酸
D．氧分子
E．铁离子
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：玻璃体后脱离
A．多数有急性症状
B．多伴有视网膜裂孔的发生
C．多有视网膜脱离的发生
D．无眼前漂浮感
E．有闪光感
正确答案：E



第8题
题目类型：单选题
问题：参与增殖性玻璃体视网膜病变的主要细胞
A．视网膜色素上皮细胞
B．视网膜胶质细胞
C．Muller细胞
D．水平细胞
E．双极细胞
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：关于家族性渗出性玻璃体视网膜病变正确的
A．为常染色体显性遗传
B．多为单侧
C．鼻侧视网膜无血管化
D．早期常见孔源性视网膜脱离
E．有吸氧史
正确答案：A



第10题
题目类型：单选题
问题：女性，46岁，因左眼眼前黑影飘动1月就诊。检查：眼前节（-），玻璃体絮状混浊（++），后极部网膜前可见Weiss环，眼底呈豹纹状，网膜表面未见出血、渗出等。初步诊断
A．后巩膜炎
B．玻璃体后脱离
C．视网膜脱离
D．后葡萄膜炎
E．玻璃体变性
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：女性，53岁，因右眼前黑影飘动、视力下降2月就诊。患者既往有明确高血压病史，未正规治疗。无外伤史。检查：双眼晶体混浊（++），右眼玻璃体血性混浊（++++），部分机化，眼底窥不进。左眼玻璃体混浊（++），眼底见网膜血管细，可见动静脉压迹征。该患者右眼最可能的诊断
A．玻璃体积血
B．飞蚊症
C．眼内炎
D．葡萄膜炎
E．玻璃体后脱离
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：女性，53岁，因右眼前黑影飘动、视力下降2月就诊。患者既往有明确高血压病史，未正规治疗。无外伤史。检查：双眼晶体混浊（++），右眼玻璃体血性混浊（++++），部分机化，眼底窥不进。左眼玻璃体混浊（++），眼底见网膜血管细，可见动静脉压迹征。该患者入院后必须行下列哪一项眼科辅助检
A．视野
B．眼电生理
C．验光
D．UBM
E．B超
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：构成玻璃体主要成分的
A．II型胶原
B．水
C．透明质酸
D．透明质酸钠
E．透明性
正确答案：B



第14题
题目类型：单选题
问题：构成玻璃体纤维网支架的
A．II型胶原
B．水
C．透明质酸
D．透明质酸钠
E．透明性
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：玻璃体的基本病理改变
A．眼前闪光感
B．玻璃体液化
C．眼前漂浮物
D．玻璃体基部
E．玻璃体积血
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：玻璃体粘连最紧密的
A．眼前闪光感
B．玻璃体液化
C．眼前漂浮物
D．玻璃体基部
E．玻璃体积血
正确答案：D



第17题
题目类型：单选题
问题：眼外
A．玻璃体积血
B．增殖性玻璃体视网膜病变
C．两者均有
D．两者均无
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：玻璃体炎
A．玻璃体积血
B．增殖性玻璃体视网膜病变
C．两者均有
D．两者均无
正确答案：B



第19题
题目类型：多选题
问题：玻璃体的功能
A．屈光功能
B．代谢功能
C．支持功能
D．屏障功能
E．对眼球发育的作用
正确答案：ABCDE



第20题
题目类型：多选题
问题：可能与玻璃体液化有关的
A．无晶状体眼
B．外伤
C．炎症
D．近视
E．人工晶体眼
正确答案：ABCDE



第21题
题目类型：多选题
问题：下列哪种情况需行现代玻璃体手
A．复杂眼外伤
B．增殖性玻璃体视网膜病变B级
C．严重眼内炎
D．严重的糖尿病视网膜病变
E．晶体脱位入玻璃体腔
正确答案：ACDE



第22题
题目类型：多选题
问题：玻璃体视网膜界面异常主要包
A．特发性黄斑裂孔
B．增殖性玻璃体视网膜病变
C．永存原始玻璃体增生症
D．玻璃体黄斑牵拉综合征
E．特发性视网膜前膜
正确答案：ADE



第23题
题目类型：多选题
问题：星状玻璃体变性描述正确的
A．多见于50岁以上
B．75%的单眼发病
C．与糖尿病有关
D．极少影响视力
E．男性多于女性
正确答案：ABCD



第24题
题目类型：记忆题
问题：Weiss环
正确答案：
解析：玻璃体与视盘边缘粘连紧密，分离后在视网膜前出现一如视盘大小的环形混浊物，其存在是玻璃体后脱离的确切体征。



第25题
题目类型：记忆题
问题：飞蚊症
正确答案：
解析：玻璃体后脱离或其他原因导致透明的玻璃体腔内有细小的混浊物，使患者自觉眼前有蚊虫样的小黑影飘动。



第26题
题目类型：记忆题
问题：玻璃体液化
正确答案：
解析：导致正常的玻璃体凝胶状态破坏，变为液体状态。



第27题
题目类型：记忆题
问题：玻璃体黄斑牵拉综合征
正确答案：
解析：黄斑部的玻璃体后皮质分离不完全，存在异常粘连和牵拉所致，黄斑部也可浅脱离。可为双侧，有视物变形、视力下降表现，需行玻璃体手术。



第28题
题目类型：记忆题
问题：简述玻璃体后脱离导致孔源性视网膜脱离的机制。
正确答案：
解析：随着眼球的转动，飘动的玻璃体皮质对视网膜产生前后方向或切线方向的牵引力。由于周边视网膜薄且易变性，在高度近视眼黄斑部也易发生变性，这种牵拉可造成周边部视网膜裂孔或黄斑裂孔。液化的玻璃体通过视网膜裂孔进入神经感觉层下即发生孔源性视网膜脱离。



第29题
题目类型：记忆题
问题：简述增殖性玻璃体视网膜病变的分级。
正确答案：
解析：A级：玻璃体混浊和色素颗粒。B级：视网膜内表面皱折变硬，血管扭曲，孔源翻卷。C级：全层的视网膜固定皱襞，根据皱襞所占的象限范围分为C1、C2、C3级。D级：固定皱襞达4个象限，可分为D1（宽漏斗状）、D2（窄漏斗状）、D3（闭合漏斗）。



第30题
题目类型：记忆题
问题：试述玻璃体积血的临床表现、处理原则。
正确答案：
解析：表现：1）少量出血时，有飞蚊感，玻璃体轻度混浊，视力多不受影响。2）大量出血时，玻璃体血性混浊明显，视力急剧减退，眼底窥不清。3）对症处理全身情况。处理原则：1）治疗原发病。2）保守治疗2-3月。3）难以吸收的严重玻璃体积血或合并有视网膜脱离等情况时应及时行玻璃体手术治疗。



