眼科学-眼眶病


第1题
题目类型：单选题
问题：眼眶解剖的描述下列哪项不正确：
A．内壁有筛骨相邻，内上方有额窦，下方是上额窦
B．组成眼眶的共有7快骨、
C．眼眶顶壁将眼眶与颅窝分隔
D．眼眶外观呈不规则圆形
E．眼眶除神经、血管通道外，与鼻窦、颅腔互不相通
正确答案：D



第2题
题目类型：单选题
问题：哪项不是眼眶的四间隙之一：
A．骨膜外间隙
B．肌圆锥外间隙
C．肌圆锥内间隙
D．Tenon’s囊
E．眼球筋膜与眼球巩膜之间的间隙
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：下列哪对脑神经与眼无关：
A．第三对脑神经
B．第四对脑神经
C．第六对脑神经
D．第二对脑神经
E．第八对脑神经
正确答案：E



第4题
题目类型：单选题
问题：下列哪项是眼球突出度的正常值：
A．11~13mm
B．12~13mm
C．12~14mm
D．12~15mm
E．11~15mm
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不是眼科影像的常规检查：
A．X平片
B．超声波检查
C．MRI
D．CT
E．DSA
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：关于眼眶X线的特征，哪项正确：
A．眼眶扩大一般为恶性病变
B．眶骨破坏在良性肿瘤中也常见
C．可以显示泪腺窝、视神经孔、眶上裂、蝶骨嵴
D．无名线消失多代表恶性肿瘤
E．眼眶内如果有组织钙化，多为良性病变
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：下列哪项描述不是眼眶超声波的特征：
A．脉络膜的血管病变是适于彩色多普勒检查
B．可显示眶内脂肪，视神经，眼外肌
C．A超可以做出比较正确的定性诊断
D．肿瘤的可压缩性多为血管瘤
E．从其二维图像可判断病变的性质和范围
正确答案：D



第8题
题目类型：单选题
问题：CT的常用扫描平面是：
A．水平位
B．冠状位
C．矢状位
D．冠状位+水平位
E．矢状位+水平位
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：MRI眼图像的优点哪项不对：
A．对晶状体没有X线辐射作用
B．能直接多方位成像
C．骨结构、钙化灶和异物信号强
D．对软组织有高清晰的分辨力
E．MRI对眶内容物、视神经和视交叉等软组织分辨力高
正确答案：C



第10题
题目类型：单选题
问题：眼眶病的分类中哪项不正确：
A．肿瘤病变
B．炎症性病变
C．先天性异常
D．血管性病变
E．囊性病变
正确答案：E



第11题
题目类型：单选题
问题：眶蜂窝织炎发病的主要诱因是：
A．鼻窦牙齿感染
B．边部疖肿
C．眼眶外伤
D．眼眶骨膜炎
E．眼眶手术
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：儿童眼球突出最常见的原因是：
A．眶内皮样囊肿
B．眶内血管瘤
C．眶蜂窝织炎]
D．视网膜母细胞瘤
E．横纹肌肉瘤
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：眶蜂窝织炎正确的是：
A．可伴有角膜炎症
B．多无球结膜水肿
C．致病菌首先侵入临近小动脉
D．一般不影响视力
E．有急慢性之分
正确答案：A



第14题
题目类型：单选题
问题：眶蜂窝织炎处理最重要的是：
A．治疗原发灶
B．积极手术
C．适当的皮质激素治疗
D．足量的广谱抗生素
E．局部加强用眼液、眼膏抗炎
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：下列关于眶蜂窝织炎正确的是：
A．分为眶隔前或后两种
B．最常见由于面部疖肿引起
C．可引起海绵窦血栓静脉炎
D．瞳孔异常主要是因睫状神经结受累
E．是一种特异性炎症
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：下列关于炎症假瘤正确的是：
A．血清中IgA、IgG升高
B．部分可发现抗眼肌抗体
C．病理上是一种特发性瘤样炎症
D．可累及骨壁
E．是一种结核菌引起的慢性炎症性反应
正确答案：C



第17题
题目类型：单选题
问题：下列关于炎性假瘤正确的是：
A．眼外肌附着点水肿
B．眼外肌肥大，肌腱不受累
C．最早受累的是下直肌
D．多为慢性炎症
E．治疗以广谱抗生素为主
正确答案：A



第18题
题目类型：单选题
问题：对炎性假瘤治疗正确的是：
A．对皮质激素最敏感的是嗜碱性粒细胞
B．放疗最敏感的是淋巴细胞浸润型
C．一般局部用药效果好
D．必要时手术完整切除防止复发
E．皮质激素用量宜少、短以避免全身并发症
正确答案：A



第19题
题目类型：单选题
问题：成人眼球突出最常见的原因：
A．炎性假瘤
B．甲状腺相关性眼病
C．海绵状血管瘤
D．脑膜瘤
E．视神经鞘瘤
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病首先受累的眼外肌是：
A．下直肌
B．上直肌
C．内直肌
D．外直肌
E．上斜肌
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病描述正确的是：
A．甲状腺功能检查对该病诊断有重要作用
B．发病机制是体液免疫
C．病变主要损害眶后软组织及眼外肌
D．据临床表现可做出诊断
E．整个眼外肌组织水肿肥厚
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：皮样囊肿来源于：
A．胚胎期表皮外胚叶
B．胚胎期中胚叶
C．胚胎期表皮中胚叶
D．胚胎期神经外胚叶
E．脑神经脊细胞
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：皮样囊肿最好发于：
A．内上眶缘
B．内下眶缘
C．外下眶缘
D．外上眶缘
E．肌圆锥内
正确答案：D



第24题
题目类型：单选题
问题：成人眶内最常见的良性肿瘤是：
A．炎性假瘤
B．甲状腺相关性眼病
C．海绵状血管瘤
D．脑膜瘤
E．视神经鞘瘤
正确答案：C



第25题
题目类型：单选题
问题：下列关于海绵状血管瘤描述正确的是：
A．包膜多不完整
B．肿瘤内含有平滑肌
C．常影响视力
D．A超内反射为中低波
E．多数可自发消退
正确答案：B



第26题
题目类型：单选题
问题：系列脑膜瘤不正确的是：
A．多见于中年妇女
B．易复发，多数为恶性
C．影像学表现呈多样性
D．治疗主要是手术
E．发生于儿童则预后更差
正确答案：B



第27题
题目类型：单选题
问题：Foster-Kennedy综合征是指：
A．双侧视神经水肿
B．双侧视神经萎缩
C．同侧视神经萎缩，对侧视盘水肿
D．仅有单侧视神经水肿
E．对侧视神经萎缩，同侧视盘水肿
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：儿童最常见的原发于眼眶内的恶性肿瘤是：
A．皮样囊肿
B．表皮样囊肿
C．恶性脑膜瘤
D．横纹肌肉瘤
E．视网膜母细胞瘤
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：横纹肌肉瘤75%在几岁前发病？
A．7岁
B．8岁
C．9岁
D．10岁
E．11岁
正确答案：D



第30题
题目类型：单选题
问题：横纹肌肉瘤病理分型哪一型预后最好：
A．胚胎型
B．小泡叶型
C．多性型
D．上皮型
E．间叶型
正确答案：C



第31题
题目类型：单选题
问题：横纹肌肉瘤好发于：
A．鼻上象限
B．鼻下象限
C．肌圆锥内
D．颞下象限
E．颞上象限
正确答案：A



第32题
题目类型：单选题
问题：横纹肌肉瘤目前首选治疗方案：
A．眶内容剜除术
B．放疗+化疗
C．化疗
D．手术+化疗
E．手术+放疗
正确答案：B



第33题
题目类型：单选题
问题：横纹肌肉瘤如局限于眼眶内未累计
A．75%以上
B．80%以上
C．85%以上
D．90%以上
E．95%以上
正确答案：D



第34题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关眼病
A．眼球轴性突出
B．眼球向鼻下方移位
C．体位性眼球突出
D．眼球向上方移位
E．眼球向下方移位
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：泪腺肿瘤
A．眼球轴性突出
B．眼球向鼻下方移位
C．体位性眼球突出
D．眼球向上方移位
E．眼球向下方移位
正确答案：B



第36题
题目类型：单选题
问题：眼眶静脉曲张
A．眼球轴性突出
B．眼球向鼻下方移位
C．体位性眼球突出
D．眼球向上方移位
E．眼球向下方移位
正确答案：C



第37题
题目类型：单选题
问题：上颌窦占位
A．眼球轴性突出
B．眼球向鼻下方移位
C．体位性眼球突出
D．眼球向上方移位
E．眼球向下方移位
正确答案：D



第38题
题目类型：单选题
问题：成人眼球突出最常见的原因
A．炎性假瘤
B．甲状腺相关眼病
C．海绵状血管瘤
D．脑膜瘤
E．横纹肌肉瘤
正确答案：B



第39题
题目类型：单选题
问题：成人眼眶最常见的肿瘤
A．炎性假瘤
B．甲状腺相关眼病
C．海绵状血管瘤
D．脑膜瘤
E．横纹肌肉瘤
正确答案：C



第40题
题目类型：单选题
问题：儿童眼眶最常见的恶性肿瘤
A．炎性假瘤
B．甲状腺相关眼病
C．海绵状血管瘤
D．脑膜瘤
E．横纹肌肉瘤
正确答案：E



第41题
题目类型：单选题
问题：需要用抗生素治疗的
A．炎性假瘤
B．甲状腺相关眼病
C．海绵状血管瘤
D．脑膜瘤
E．横纹肌肉瘤
正确答案：A



第42题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病
A．CT呈“哑铃状”伸展
B．B超：病变有压缩性
C．CT：眼外肌全部组织肥大
D．CT：眼外肌肥大，但肌腱正常
E．MRI：缺乏信号
正确答案：D



第43题
题目类型：单选题
问题：眼眶异物
A．CT呈“哑铃状”伸展
B．B超：病变有压缩性
C．CT：眼外肌全部组织肥大
D．CT：眼外肌肥大，但肌腱正常
E．MRI：缺乏信号
正确答案：E



第44题
题目类型：单选题
问题：表皮样囊肿
A．CT呈“哑铃状”伸展
B．B超：病变有压缩性
C．CT：眼外肌全部组织肥大
D．CT：眼外肌肥大，但肌腱正常
E．MRI：缺乏信号
正确答案：A



第45题
题目类型：单选题
问题：炎性假瘤
A．CT呈“哑铃状”伸展
B．B超：病变有压缩性
C．CT：眼外肌全部组织肥大
D．CT：眼外肌肥大，但肌腱正常
E．MRI：缺乏信号
正确答案：C



第46题
题目类型：单选题
问题：海绵状血管瘤
A．CT呈“哑铃状”伸展
B．B超：病变有压缩性
C．CT：眼外肌全部组织肥大
D．CT：眼外肌肥大，但肌腱正常
E．MRI：缺乏信号
正确答案：B



第47题
题目类型：单选题
问题：可用激素疗法
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶蜂窝织炎
C．海绵状血管瘤
D．Bowen病
正确答案：A



第48题
题目类型：单选题
问题：可用抗生素加激素
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶蜂窝织炎
C．海绵状血管瘤
D．Bowen病
正确答案：B



第49题
题目类型：单选题
问题：首选手术
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶蜂窝织炎
C．海绵状血管瘤
D．Bowen病
正确答案：D



第50题
题目类型：单选题
问题：上睑退缩，回落延迟
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶动静脉瘘
C．脑膜瘤
D．海绵状血管瘤
正确答案：A



第51题
题目类型：单选题
问题：眼球搏动
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶动静脉瘘
C．脑膜瘤
D．海绵状血管瘤
正确答案：B



第52题
题目类型：单选题
问题：肿瘤可有异常钙化
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶动静脉瘘
C．脑膜瘤
D．海绵状血管瘤
正确答案：C



第53题
题目类型：单选题
问题：B超检查可见肿瘤被压缩
A．甲状腺相关性眼病
B．眼眶动静脉瘘
C．脑膜瘤
D．海绵状血管瘤
正确答案：D



第54题
题目类型：单选题
问题：双侧性，进行性，先后发病，全身内分泌改变
A．垂体性突眼
B．间歇性突眼
C．近视性突眼
D．外伤性突眼
正确答案：A



第55题
题目类型：单选题
问题：眼球轴性延长
A．垂体性突眼
B．间歇性突眼
C．近视性突眼
D．外伤性突眼
正确答案：A



第56题
题目类型：单选题
问题：先天性后天性眼眶静脉曲张
A．垂体性突眼
B．间歇性突眼
C．近视性突眼
D．外伤性突眼
正确答案：B



第57题
题目类型：单选题
问题：眼眶内出血，水肿
A．垂体性突眼
B．间歇性突眼
C．近视性突眼
D．外伤性突眼
正确答案：D



第58题
题目类型：单选题
问题：眶颅交通性肿瘤
A．CT
B．MRI
C．两者均有
D．两者均无
正确答案：C



第59题
题目类型：单选题
问题：血管瘤
A．CT
B．MRI
C．两者均有
D．两者均无
正确答案：C



第60题
题目类型：单选题
问题：眶内磁性异物
A．CT
B．MRI
C．两者均有
D．两者均无
正确答案：A



第61题
题目类型：单选题
问题：眶骨骨折
A．CT
B．MRI
C．两者均有
D．两者均无
正确答案：A



第62题
题目类型：单选题
问题：CT示眶骨破坏
A．脑膜瘤
B．横纹肌肉瘤
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：C



第63题
题目类型：单选题
问题：良性肿瘤
A．脑膜瘤
B．横纹肌肉瘤
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：A



第64题
题目类型：单选题
问题：恶性肿瘤
A．脑膜瘤
B．横纹肌肉瘤
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：B



第65题
题目类型：单选题
问题：发性于儿童预后差
A．脑膜瘤
B．横纹肌肉瘤
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：C



第66题
题目类型：单选题
问题：首选手术治疗
A．脑膜瘤
B．横纹肌肉瘤
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：A



第67题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相状性眼病
A．眼球突出
B．眼外肌病变
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：C



第68题
题目类型：单选题
问题：炎性假瘤
A．眼球突出
B．眼外肌病变
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：C



第69题
题目类型：单选题
问题：高度近视眼
A．眼球突出
B．眼外肌病变
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：A



第70题
题目类型：单选题
问题：视神经炎
A．眼球突出
B．眼外肌病变
C．两者皆有
D．两者皆无
正确答案：D



第71题
题目类型：单选题
问题：眼眶蜂窝织炎
A．早期视力下降
B．眼球运动障碍
C．两者皆有
D．两无皆无
正确答案：B



第72题
题目类型：单选题
问题：海绵状血管瘤
A．早期视力下降
B．眼球运动障碍
C．两者皆有
D．两无皆无
正确答案：B



第73题
题目类型：单选题
问题：泪腺肿瘤
A．早期视力下降
B．眼球运动障碍
C．两者皆有
D．两无皆无
正确答案：B



第74题
题目类型：单选题
问题：Bowen病
A．早期视力下降
B．眼球运动障碍
C．两者皆有
D．两无皆无
正确答案：D



第75题
题目类型：单选题
问题：眼眶是什麽形状的骨性空腔：
A．椭圆形
B．梯形
C．锥体形
D．圆锥形
E．立方形
正确答案：C



第76题
题目类型：单选题
问题：引起眼球突出的情况主要是：
A．眶炎症后结缔组织牵引
B．眶脂肪吸收
C．远视
D．眼眶肿瘤
E．眼底骨折
正确答案：D



第77题
题目类型：单选题
问题：引起眼球内陷的情况主要是：
A．眶内血管扩张
B．眶脂肪吸收
C．近视
D．眼眶肿瘤
E．眶内寄生虫
正确答案：B



第78题
题目类型：单选题
问题：使眼球向正前方突出的肿瘤多为于眼眶哪个间隙：
A．骨膜外间隙
B．肌锥外间隙
C．肌锥内间隙
D．眼球筋膜与巩膜之间隙
E．眼球内
正确答案：C



第79题
题目类型：单选题
问题：我国眼球突出度（眼球向前方平视时，突出于外侧眶缘）的正常值为：
A．12~14mm
B．13~15mm
C．14~16mm
D．<12mm
E．以上都不对
正确答案：A



第80题
题目类型：单选题
问题：泪腺肿瘤使眼球：
A．呈轴性前突
B．向颞上方移位
C．向颞下方移位
D．向上方移位
E．向鼻下方移位
正确答案：E



第81题
题目类型：单选题
问题：有体位性眼球突出眼眶病变：
A．海绵状血管瘤
B．额-筛窦黏液囊肿
C．眶脓肿
D．眼眶静脉曲张
E．淋巴瘤
正确答案：D



第82题
题目类型：单选题
问题：眶搏动伴有杂音：
A．海绵状血管瘤
B．颈动脉海绵瘘
C．眶脓肿
D．眼眶静脉曲张
E．脑膜脑膨出
正确答案：B



第83题
题目类型：单选题
问题：眶搏动不伴有杂音：
A．海绵状血管瘤
B．颈动脉海绵窦瘘
C．眶脓肿
D．眼眶静脉曲张
E．脑膜脑膨出
正确答案：E



第84题
题目类型：单选题
问题：上睑退缩和滞后见于：
A．甲状腺相关性眼病
B．颈动脉海绵窦瘘
C．神经纤维瘤病
D．眼眶静脉曲张
E．炎性假瘤
正确答案：A



第85题
题目类型：单选题
问题：确定眼眶肿瘤诊断的最可靠的方法是：
A．X线平片检查
B．眼部超声检查
C．CT
D．MRI
E．病理检查
正确答案：E



第86题
题目类型：单选题
问题：儿童眼球突出的最常见原因：
A．眶蜂窝织炎
B．骨骼肌肉瘤
C．神经纤维瘤
D．脑膜瘤
E．皮样囊肿
正确答案：A



第87题
题目类型：单选题
问题：眶蜂窝织炎的细菌扩展感染主要来自：
A．面部疖肿
B．睑腺炎
C．眶骨膜炎
D．鼻旁窦和牙齿的炎症
E．炎性假瘤
正确答案：B



第88题
题目类型：单选题
问题：成人眼球突出的最常见原因：
A．眶蜂窝织炎
B．甲状腺相关性眼病
C．神经纤维瘤
D．脑膜瘤
E．海绵状血管瘤
正确答案：B



第89题
题目类型：单选题
问题：成人眶内最常见的良性肿瘤是：
A．骨骼肌瘤
B．神经鞘瘤
C．神经纤维瘤
D．脑膜瘤
E．海绵状血管瘤
正确答案：E



第90题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病首先受累的眼外肌：
A．上直肌
B．下直肌
C．内直肌
D．外直肌
E．上斜肌
正确答案：B



第91题
题目类型：单选题
问题：眼眶肿瘤的最主要症状为：
A．充血
B．水肿
C．眼痛
D．突眼
E．复视
正确答案：D



第92题
题目类型：单选题
问题：眼眶蜂窝织炎的严重并发症是：
A．复视
B．眼球突出
C．视神经萎缩
D．眼眶脓肿
E．感染向颅内扩展
正确答案：E



第93题
题目类型：单选题
问题：Gvraves病指：
A．间歇性突眼
B．鼻旁窦源性突眼
C．自发性搏动突眼
D．外伤性搏动突眼
E．促甲状腺素性突眼
正确答案：E



第94题
题目类型：单选题
问题：恶性突眼征是指：
A．间歇性突眼
B．促甲状腺素性突眼
C．鼻旁窦源性突眼
D．自发性搏动突眼
E．外伤性搏动突眼
正确答案：B



第95题
题目类型：单选题
问题：炎性假瘤的典型表现除外：
A．急性起病
B．眼眶痛
C．眼球运动障碍
D．复视和眼球突出
E．眼外肌正常
正确答案：E



第96题
题目类型：单选题
问题：骨骼肌肉瘤首选治疗手段为：
A．眶内容物剜出
B．放疗和化疗相结合
C．放疗
D．化疗
E．仅手术治疗
正确答案：B



第97题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病的典型眼部表现除外：
A．眼睑退缩
B．上睑迟落
C．眼球突出
D．运动障碍、复视
E．球结膜血管螺旋状扩张
正确答案：E



第98题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病的主要治疗措施除外：
A．眼部保护治疗
B．药物抗感染治疗
C．眶减压术
D．视神经鞘切开
E．放射治疗
正确答案：D



第99题
题目类型：单选题
问题：儿童最常见的原发性眶内恶性肿瘤
A．海绵状血管瘤
B．骨骼肌瘤
C．甲状腺相关性眼病
D．眶蜂窝织掩
E．以上都不是
正确答案：B



第100题
题目类型：单选题
问题：成人眶内最常见的良性肿瘤是
A．海绵状血管瘤
B．骨骼肌瘤
C．甲状腺相关性眼病
D．眶蜂窝织掩
E．以上都不是
正确答案：A



第101题
题目类型：单选题
问题：儿童眼球突出的最常见原因
A．海绵状血管瘤
B．骨骼肌瘤
C．甲状腺相关性眼病
D．眶蜂窝织掩
E．以上都不是
正确答案：D



第102题
题目类型：单选题
问题：上睑退缩和滞后见于
A．海绵状血管瘤
B．骨骼肌瘤
C．甲状腺相关性眼病
D．眶蜂窝织掩
E．以上都不是
正确答案：C



第103题
题目类型：单选题
问题：是先天性异常眼眶病变
A．海绵状血管瘤
B．骨骼肌瘤
C．甲状腺相关性眼病
D．眶蜂窝织掩
E．以上都不是
正确答案：E



第104题
题目类型：单选题
问题：与眼眶下壁相邻
A．筛窦
B．上颌窦
C．额窦
D．颅前窝
E．以上都不是
正确答案：B



第105题
题目类型：单选题
问题：与眼眶内壁相邻
A．筛窦
B．上颌窦
C．额窦
D．颅前窝
E．以上都不是
正确答案：B



第106题
题目类型：单选题
问题：与眼眶外壁相邻
A．筛窦
B．上颌窦
C．额窦
D．颅前窝
E．以上都不是
正确答案：E



第107题
题目类型：单选题
问题：与眼眶内上方相邻
A．筛窦
B．上颌窦
C．额窦
D．颅前窝
E．以上都不是
正确答案：C



第108题
题目类型：单选题
问题：与眼眶上壁相邻
A．筛窦
B．上颌窦
C．额窦
D．颅前窝
E．以上都不是
正确答案：D



第109题
题目类型：单选题
问题：泪腺癌
A．疼痛
B．眼球突出
C．二者都是
D．二者都无
正确答案：C



第110题
题目类型：单选题
问题：眶蜂窝织炎
A．疼痛
B．眼球突出
C．二者都是
D．二者都无
正确答案：C



第111题
题目类型：单选题
问题：海绵状血管瘤
A．疼痛
B．眼球突出
C．二者都是
D．二者都无
正确答案：B



第112题
题目类型：单选题
问题：甲状腺相关性眼病
A．疼痛
B．眼球突出
C．二者都是
D．二者都无
正确答案：B



第113题
题目类型：多选题
问题：诊断眼眶肿瘤最可靠的方法是：
A．诊断性活体组织检查
B．CT
C．MRI
D．治疗性切除后病理检查
E．B超
正确答案：AD



第114题
题目类型：多选题
问题：眼眶隔前蜂窝织炎不正确的是：
A．眼睑、球结膜水肿
B．眼球运动障碍
C．眼球运动疼痛明显
D．瞳孔反射灵敏
E．可伴有眼内炎症
正确答案：ABCE



第115题
题目类型：多选题
问题：眼眶蜂窝织炎形成的眶内脓肿多位于：
A．骨膜下间隙
B．肌锥外间隙
C．肌锥内间隙
D．眼球筋膜与巩膜之间间隙
E．眼眶皮下组织间隙
正确答案：AB



第116题
题目类型：多选题
问题：甲状腺相关性眼病可包括下列哪些：
A．上睑退缩
B．回落延迟
C．睑闭不全
D．眼外肌肥大
E．复视
正确答案：ABCDE



第117题
题目类型：多选题
问题：眼眶蜂窝织炎包括哪些？
A．眼睑水肿
B．眼球突出
C．视力减退
D．葡萄膜炎
E．视盘水肿
正确答案：ABCDE



第118题
题目类型：多选题
问题：有关眶蜂窝织炎的治疗下述哪项正确
A．应早期治疗原发病灶
B．最常用的治疗方法是全身使用糖皮质激素
C．尽早采用足量的广谱抗生素
D．眼局部同时使用抗生素眼液或眼膏
E．尽早切开引流
正确答案：ACD



第119题
题目类型：多选题
问题：甲状腺相关性眼病临床表现有
A．上睑下垂无力
B．眼球突出
C．复视
D．角膜一般不受累
E．球结膜水肿
正确答案：BCE



第120题
题目类型：多选题
问题：有关甲状腺相关性眼病以下哪项正确
A．主要损害提上睑肌
B．眼外肌肌腱明显受累
C．眼外肌肌腹常不肥大
D．可损伤视神经
E．大都可自愈
正确答案：AD



第121题
题目类型：多选题
问题：有关海绵状血管瘤以下哪项正确
A．成人眶内最常见的良性肿瘤
B．有完整包膜
C．无痛性慢性进行性生长
D．在眶尖者可引起视神经萎缩
E．罕有自发退化
正确答案：ABCD



第122题
题目类型：记忆题
问题：眼球突出
解析：眼眶内容积有限，眶内炎症性或循环障碍性水肿、肿瘤、血管扩张、眼外肌肥大、出血等，均能使眼眶容积增加，引超眼球突出。



第123题
题目类型：记忆题
问题：眼球内陷
解析：眼眶炎症后结缔组织牵拉、眶内脂肪吸收、眶底骨折则可引起眼球内陷。



第124题
题目类型：记忆题
问题：隔前蜂窝织炎
解析：是指炎症和感染局限在眶隔之前、眼睑和眶周结构，隔后结构未受感染。主要表现为眼睑水肿，眼球未受累，瞳孔光反射与视力良好，无眼球运动障碍，眼球运动时无疼痛，无球结膜水肿。



第125题
题目类型：记忆题
问题：Foster-Kennedy综合征
解析：颅内位于颞侧的占位病变常可引起颅内压升高，使双眼底检查时可见同侧视神经萎缩，对侧视盘水肿。



第126题
题目类型：记忆题
问题：简述眼眶4个间隙及其病变特点并举例
解析：根据软组织的解剖结构，眼眶可分为4个间隙。①骨膜外间隙：位于眶骨膜与眶骨之间，其病变特点是常有骨质改变，可致眼球突出、并向病变的对侧移位，如先天性的皮下囊肿、源于鼻窦的粘液囊肿以及骨源性肿瘤等；②肌锥外间隙：位于眶骨膜与4条眼外直肌及其筋膜组织成的肌圆锥之间，其病变特点是眼球突出、移位，且眼球运动可能受阻、障碍，可有骨质改变，主要有泪腺肿瘤、淋巴瘤、炎性假瘤等病变；③肌圆锥内间隙：指肌圆锥内，其病变特点是眼球向正前方突出，视力易受影响，常见病变有眼眶血管瘤社、视神经胶质瘤、脑膜瘤、神经鞘瘤等；④眼球筋膜与眼球巩膜之间的间隙：眼球内肿瘤或炎症向眼球外发展时首先累及。



第127题
题目类型：记忆题
问题：试述甲状腺相关性眼病的临床表现及治疗原则
解析：1、临床表现（1）部位：病变主要损害提上睑肌和外眼外肌，常见有：①眼睑退缩，尤以上睑退缩最常见，表现睑裂开大，角膜上缘和上部巩膜暴露。当眼球向下看时，上睑不随眼球向下移动，称眼球滞后。②眼球突出、复视及眼球运动受限，主要是眼外肌病变所致，早期肥大水肿，细胞浸润，常位球结膜充血，晚期发生变性及纤维化，限制眼球运动。首先受累的常为下直肌，其为次为内直肌，再次为上直肌，外直肌受累最少见。过度肥大的眼外肌在眶尖部可压迫视神经，造成视神经损害，甚至视力丧失。此外眼球突出和眼睑退缩、滞后，可引起睑裂闭合困难，导致暴露性角膜炎、角膜溃疡，严重威胁视力。（2）分型：Ⅰ型，多见女性，为对称性的突眼和眼睑退缩，眼眶和眼外肌的炎症轻策，肌肉中度肌大；Ⅱ型，眼外肌和眼眶炎症明显，常有球结膜水肿，眼外肌肥大明显不对称，常伴有压迫性视神经病变和复视。（3）诊断依据：根据临床典型眼部表现可作出诊断。CT检查示眼外肌肥大但肌腱不受累可帮助确诊。2、治疗原则眼部保护性治疗，药物抗炎治疗，手术治疗和放射治疗。



第128题
题目类型：记忆题
问题：甲状腺相关性眼病临床分型
解析：分为两型。I型多见于女性，为对称性的突眼和眼睑退缩，眼眶和眼外肌的炎症轻微，肌肉中度肥大；II型的眼外肌和眶炎症明显，常有球结膜水肿，眼外肌肥大明显且不对称，常伴有压迫性视神经病变和复视。



第129题
题目类型：记忆题
问题：肌锥内间隙
解析：是由4条眼外直肌及其筋膜围成的眼眶软组织解剖结构。



第130题
题目类型：记忆题
问题：眶蜂窝织炎
解析：是眶隔后眶内软组织的急性感染，是儿童眼球突出的最常见的原因。不仅会严重影响视力，而且可危及生命。多由邻近组织的细菌感染扩展引起。



第131题
题目类型：记忆题
问题：硬化性炎性假瘤
解析：以纤维组织增生为主，少有炎症现象，眼球突出较轻甚至内陷，眶深部可扪及硬性肿物。病变后期，眼球运动各方向明显受限，上睑下垂，视神经萎缩，视力丧失，眼球固定，且疼痛难忍。



