组织学与胚胎学-内分泌系统


第1题
题目类型：单选题
问题：有关内分泌腺的特点，哪一项描述，哪一项错误？
A．腺细胞排列成团成索或围成滤泡
B．有的滤泡与导管相连
C．腺细胞的分泌物称激素
D．激素作用于靶器官或靶细胞
E．腺细胞间有丰富的毛细血管
正确答案：B
解析：内分泌腺无导管



第2题
题目类型：单选题
问题：有关分泌含氮激素细胞的描述，哪一项错误？
A．胞质内有丰富的粗面内质网
B．胞质内有高尔基复合体
C．胞质内有很多呈管状嵴的线粒体
D．分泌颗粒有膜包裹
E．源于内胚层或外胚层
正确答案：C
解析：呈管状嵴的线粒体是分泌类固醇激素细胞的特点



第3题
题目类型：单选题
问题：有关分泌类固醇激素细胞的描述，哪一项错误？
A．胞质内有丰富的滑面内质网
B．有呈管状嵴的线粒体
C．分泌颗粒有膜包被
D．有丰富的脂滴
E．起源于中胚层
正确答案：C
解析：分泌类固醇激素细胞不形成分泌颗粒



第4题
题目类型：单选题
问题：滤泡腔内的胶质是
A．三碘甲腺原氨酸
B．四碘甲腺原氨酸
C．甲状腺激素
D．碘化的甲腺球蛋白
E．甲状腺球蛋白
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：分泌降钙素的细胞是
A．甲状腺滤泡上皮细胞
B．滤泡旁细胞
C．间质细胞
D．甲状旁腺主细胞
E．嗜酸性细胞
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：有关甲状旁腺的描述，哪一项错误？
A．细胞排列成团成索
B．主细胞数量多，呈多边形
C．嗜酸性细胞随年龄而增多
D．嗜酸性细胞分泌甲状旁腺素
E．嗜酸性细胞的颗粒电镜下为线粒体
正确答案：D
解析：主细胞分泌甲状旁腺素



第7题
题目类型：单选题
问题：有关甲状腺的描述，哪一项错误？
A．滤泡由滤泡上皮细胞和滤泡旁细胞组成
B．滤泡腔内充满胶质
C．两种细胞协同分泌甲状腺激素
D．胶质为碘化的甲状腺球蛋白
E．滤泡上皮的高低与功能状态有关
正确答案：C
解析：滤泡上皮细胞分泌甲状腺激素



第8题
题目类型：单选题
问题：侏儒症是由于
A．儿童时期甲状腺激素分泌不足
B．儿童时期生长激素分泌不足
C．青年时期生长激素分泌不足
D．儿童时期促性腺激素分泌不足
E．青年时期甲状腺激素分泌不足
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：有关肾上腺皮质的描述，哪一项错误？
A．分为球状带、束状带、网状带
B．球状带分泌盐皮质激素和少量糖皮质激素
C．束状带分泌糖皮质激素
D．网状带分泌性激素和少量糖皮质激素
E．细胞属于分泌类固醇激素细胞
正确答案：B
解析：球状带只分泌盐皮质激素



第10题
题目类型：单选题
问题：有关肾上腺髓质的描述，哪一项错误？
A．与皮质网状带交界处参差不齐
B．髓质主要由髓质细胞构成
C．髓质细胞内含有嗜银颗粒
D.髓质细胞分泌肾上腺素和去甲肾上腺素
E．髓质内有少量交感神经节细胞
正确答案：C
解析：髓质细胞含有嗜铬颗粒



第11题
题目类型：单选题
问题：以下何种激素分泌不足，可引起呆小症？
A．甲状腺激素．
B．促甲状腺激素
C．促甲状腺激素释放激素
D．生长激素
E．促性腺激素
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：有关垂体的描述，哪一项错误？
A．垂体位于蝶鞍垂体窝内
B．垂体分为腺垂体和神经垂体
C．腺垂体分为远侧部、中间部、结节部
D．腺垂体远侧部称垂体前叶
E．腺垂体和下丘脑直接相连
正确答案：E
解析：神经垂体和下丘脑直接相连



第13题
题目类型：单选题
问题：有关腺垂体的描述，哪一项错误？
A．有远侧部、中间部、结节部
B．远侧部占垂体大部分
C．由嗜色细胞和嫌色细胞组成
D．嗜酸性细胞少，嗜碱性细胞多
E．远侧部细胞分泌激素的种类多
正确答案：D
解析：嗜酸性细胞多



第14题
题目类型：单选题
问题：有关腺垂体嗜碱性细胞，哪一项错误？
A．胞质中含有嗜碱性颗粒
B．分泌促甲状腺激素释放激素
C．分泌促肾上腺皮质激素
D．分泌卵泡刺激素
E．分泌黑色素细胞刺激素
正确答案：B
解析：嗜碱性细胞分泌促甲状腺激素释放激素是由下丘脑弓状核分泌的



第15题
题目类型：单选题
问题：分泌释放激素和释放抑制激素的细胞是
A．下丘脑弓状核的神经内分泌细胞
B．下丘脑视上核的神经内分泌细胞
C．下丘脑室旁核的神经内分泌细胞
D．远侧部的嗜碱性细胞
E．神经部的垂体细胞
正确答案：A



第16题
题目类型：单选题
问题：垂体细胞是
A．神经元
B．神经胶质细胞
C．赫令体
D．APUD细胞
E．嫌色细胞
正确答案：B



第17题
题目类型：单选题
问题：下列哪一项不是神经垂体的结构？
A．丰富的毛细血管
B．大量的神经内分泌细胞
C．赫令体
D．大量的无髓神经纤维
E．垂体细胞
正确答案：B
解析：神经内分泌细胞胞体位在下丘脑，轴突经漏斗到达神经部，构成神经部的无髓神经纤维。



第18题
题目类型：单选题
问题：使下丘脑和腺垂体形成一个功能整体的结构是
A．下丘脑-腺垂体系
B．下丘脑-神经垂体系
C．垂体门脉系统
D．下丘脑与神经垂体间的神经纤维
E．垂体上、下动脉
正确答案：C
解析：下丘脑和腺垂体在结构上没有直接联系，通过垂体门脉系统成为一个功能整体。



第19题
题目类型：单选题
问题：抗利尿激素由下列何种细胞分泌？
A．肾上腺球状带细胞
B．视上核的神经内分泌细胞
C．弓状核的神经内分泌细胞
D．肾球旁细胞
E．腺垂体嗜酸性细胞
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：分泌催乳激素的细胞是
A．视上核的神经内分泌细胞
B．促性腺激素细胞
C．腺垂体嗜酸性细胞
D．肾上腺网状带细胞
E．乳腺分泌细胞
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：甲状腺滤泡旁细胞分泌
A．甲状腺激素
B．降钙素
C．甲状旁腺素
D．促甲状腺激素
E．促甲状腺激素释放激素
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：甲状旁腺主细胞分泌
A．甲状腺激素
B．降钙素
C．甲状旁腺素
D．促甲状腺激素
E．促甲状腺激素释放激素
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：甲状腺滤泡上皮细胞分泌
A．甲状腺激素
B．降钙素
C．甲状旁腺素
D．促甲状腺激素
E．促甲状腺激素释放激素
正确答案：A



第24题
题目类型：单选题
问题：弓状核神经内分泌细胞分泌
A．甲状腺激素
B．降钙素
C．甲状旁腺素
D．促甲状腺激素
E．促甲状腺激素释放激素
正确答案：E



第25题
题目类型：单选题
问题：腺垂体嗜碱性细胞分泌
A．甲状腺激素
B．降钙素
C．甲状旁腺素
D．促甲状腺激素
E．促甲状腺激素释放激素
正确答案：D



第26题
题目类型：单选题
问题：腺垂体嗜酸性细胞分泌
A．生长激素
B．性激素
C．促肾上腺皮质激素
D．糖皮质激素
E．盐皮质激素
正确答案：A



第27题
题目类型：单选题
问题：腺垂体嗜碱性细胞分泌
A．生长激素
B．性激素
C．促肾上腺皮质激素
D．糖皮质激素
E．盐皮质激素
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：肾上腺球状带细胞分泌
A．生长激素
B．性激素
C．促肾上腺皮质激素
D．糖皮质激素
E．盐皮质激素
正确答案：E



第29题
题目类型：单选题
问题：肾上腺束状带细胞分泌
A．生长激素
B．性激素
C．促肾上腺皮质激素
D．糖皮质激素
E．盐皮质激素
正确答案：D



第30题
题目类型：单选题
问题：肾上腺网状带细胞分泌
A．生长激素
B．性激素
C．促肾上腺皮质激素
D．糖皮质激素
E．盐皮质激素
正确答案：B



第31题
题目类型：单选题
问题：幼年生长激素分泌过少
A．呆小症
B．侏儒症
C．巨人症
D．尿崩症
E．肢端肥大症
正确答案：B



第32题
题目类型：单选题
问题：成年生长激素分泌过多
A．呆小症
B．侏儒症
C．巨人症
D．尿崩症
E．肢端肥大症
正确答案：E



第33题
题目类型：单选题
问题：幼年甲状腺激素分泌过少
A．呆小症
B．侏儒症
C．巨人症
D．尿崩症
E．肢端肥大症
正确答案：A



第34题
题目类型：单选题
问题：幼年生长激素分泌过多
A．呆小症
B．侏儒症
C．巨人症
D．尿崩症
E．肢端肥大症
正确答案：C



第35题
题目类型：单选题
问题：抗利尿激素分泌减少
A．呆小症
B．侏儒症
C．巨人症
D．尿崩症
E．肢端肥大症
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：分泌的激素促进成骨细胞活动
A．嗜铬细胞
B．腺垂体嗜碱性细胞
C．滤泡旁细胞
D．滤泡上皮细胞
E．腺垂体嗜酸性细胞
正确答案：C



第37题
题目类型：单选题
问题：分泌的激素促进生长发育
A．嗜铬细胞
B．腺垂体嗜碱性细胞
C．滤泡旁细胞
D．滤泡上皮细胞
E．腺垂体嗜酸性细胞
正确答案：D



第38题
题目类型：单选题
问题：分泌肾上腺素和去甲肾上腺素
A．嗜铬细胞
B．腺垂体嗜碱性细胞
C．滤泡旁细胞
D．滤泡上皮细胞
E．腺垂体嗜酸性细胞
正确答案：A



第39题
题目类型：单选题
问题：分泌的激素促进卵泡的发育
A．嗜铬细胞
B．腺垂体嗜碱性细胞
C．滤泡旁细胞
D．滤泡上皮细胞
E．腺垂体嗜酸性细胞
正确答案：B



第40题
题目类型：单选题
问题：分泌的激素促进乳腺的发育
A．嗜铬细胞
B．腺垂体嗜碱性细胞
C．滤泡旁细胞
D．滤泡上皮细胞
E．腺垂体嗜酸性细胞
正确答案：E



第41题
题目类型：单选题
问题：分泌褪黑激素
A．垂体
B．松果体
C．甲状腺
D．肾上腺
E．下丘脑
正确答案：B



第42题
题目类型：单选题
问题：分泌降钙素
A．垂体
B．松果体
C．甲状腺
D．肾上腺
E．下丘脑
正确答案：C



第43题
题目类型：单选题
问题：分泌醛固酮
A．垂体
B．松果体
C．甲状腺
D．肾上腺
E．下丘脑
正确答案：D



第44题
题目类型：单选题
问题：分泌黑色素细胞刺激素
A．垂体
B．松果体
C．甲状腺
D．肾上腺
E．下丘脑
正确答案：A



第45题
题目类型：单选题
问题：分泌催产素
A．垂体
B．松果体
C．甲状腺
D．肾上腺
E．下丘脑
正确答案：E



第46题
题目类型：多选题
问题：甲状腺滤泡上皮细胞与甲状腺激素合成和释放直接相关的细胞器是
A．粗面内质网
B．滑面内质网
C．高尔基复合体
D．微体
E．溶酶体
正确答案：ACE



第47题
题目类型：多选题
问题：甲状腺激素
A．作用于机体多种细胞
B．促进新陈代谢
C．促进神经系统发育
D．促进骨骼发育
E．小儿分泌不足可致呆小症
正确答案：ABCDE



第48题
题目类型：多选题
问题：甲状腺滤泡旁细胞
A．仅见于滤泡上皮内
B．分散存在于上皮细胞间
C．无分泌颗粒
D．细胞顶部被邻近上皮细胞覆盖
E．分泌的激素贮存在滤泡腔内
正确答案：BD



第49题
题目类型：多选题
问题：甲状旁腺
A．主细胞体积大，数量少
B．嗜酸性细胞体积小，数量多
C．主细胞胞质内有分泌颗粒
D．嗜酸性细胞胞质内无分泌颗粒
E．主细胞分泌甲状旁腺激素
正确答案：CDE



第50题
题目类型：多选题
问题：甲状腺分泌的激素是
A．甲状腺球蛋白
B．三碘甲腺原氨酸
C．四碘甲腺原氨酸
D．降钙素
E．碘化甲状腺球蛋白
正确答案：BCD



第51题
题目类型：多选题
问题：肾上腺皮质束状带的特点是
A．是皮质中最厚的部分
B．分泌盐皮质激素
C．细胞内含脂滴多，染色浅
D．细胞排列呈索状
E．细胞索之间有窦状毛细血管
正确答案：ACDE



第52题
题目类型：多选题
问题：肾上腺网状带
A．与髓质相邻近
B．细胞含脂滴比束状带细胞更多
C．细胞含嗜铬颗粒
D．染色浅
E．主要分泌雄激素
正确答案：AE



第53题
题目类型：多选题
问题：腺垂体的嫌色细胞
A．体积比其他腺细胞大
B．数量多
C．着色较其他腺细胞深
D．胞质内含少量分泌颗粒
E．仅见于远侧部
正确答案：BD



第54题
题目类型：多选题
问题：腺垂体的嗜碱性细胞分泌
A．生长激素
B．促甲状腺激素
C．促性腺激素
D．促肾上腺皮质激素
E．促脂素
正确答案：BCDE



第55题
题目类型：多选题
问题：垂体的赫令体
A．光镜下为嗜酸性团块
B．是神经元轴突的膨大
C．内含大量线粒体
D．是下丘脑弓状核神经元突起的结构
E．释放抗利尿素和催产素
正确答案：ABE



第56题
题目类型：多选题
问题：催产素的作用是
A．促卵巢发育
B．促排卵
C．促子宫收缩
D．促乳腺分泌
E．促第二性征发育
正确答案：CD



第57题
题目类型：多选题
问题：垂体神经部
A．有大量无髓神经纤维
B．有窦样毛细血管
C．有神经胶质细胞
D．有赫令体
E．经漏斗与下丘脑相连
正确答案：ABCDE



第58题
题目类型：多选题
问题：垂体结节部
A．是漏斗的组成部分
B．有大量无髓神经纤维
C．有嫌色细胞
D．不产生激素
E．少量嗜酸性细胞和嗜碱性细胞
正确答案：CE



第59题
题目类型：多选题
问题：APUD细胞
A．是散在于许多器官内的内分泌细胞
B．分泌多种胺类和肽类激素
C．无分泌颗粒
D．胞质内滑面内质发达
E．称摄取胺前体脱羧细胞
正确答案：ABE



第60题
题目类型：多选题
问题：巨人症和肢端肥大症
A．均出现在幼年时期
B．均与生长激素分泌过多有关
C．均因骨细胞受刺激而增殖过速而致
D．均与腺垂体嗜酸性细胞增生或功能亢进有关
E．除去病因后均可恢复正常
正确答案：BD



第61题
题目类型：记忆题
问题：内分泌腺
解析：是由内分泌细胞组成。腺细胞排列成索状、团状或围成滤泡状，是无管腺，毛细血管丰富，内分泌腺的分泌物称激素。



第62题
题目类型：记忆题
问题：旁分泌
解析：内分泌细胞的分泌物可直接作用于邻近的细胞，称此为旁分泌。



第63题
题目类型：记忆题
问题：碘化的甲状腺球蛋白
解析：是甲状腺滤泡上皮细胞的分泌物，以胶体形式贮存在滤泡腔内的物质。



第64题
题目类型：记忆题
问题：肾上腺皮质
解析：是肾上腺的主要组成部分，位于髓质的四周，肾上腺皮质分泌类固醇类激素，其腺细胞均具有分泌类固醇激素细胞的结构特点。



第65题
题目类型：记忆题
问题：腺垂体嗜色细胞
解析：包括嗜酸性细胞和嗜碱性细胞，主要分布于脑垂体腺垂体的远侧部。



第66题
题目类型：记忆题
问题：赫令体
解析：光镜下脑垂体的神经部内有大小不等的嗜酸性团块，称赫令体。即为轴突内分泌颗粒大量聚集所成的结构。



第67题
题目类型：记忆题
问题：APUD 细胞
解析：APUD 细胞是摄取胺前体脱羧细胞的缩写名，它是指分散在许多器官内（消化管、呼吸道等）的众多内分泌细胞，此类细胞的共同特点是摄取胺前体（氨基酸）经脱羧后产生胺和肽类物质（激素）。



第68题
题目类型：记忆题
问题：靶细胞
解析：内分泌腺分泌的激素通过血液循环作用于远处特定细胞，称为激素的靶细胞。



第69题
题目类型：记忆题
问题：靶器官
解析：分泌的激素通过血液循环作用于远处的特定器官，称为激素的靶器官。



