组织学与胚胎学-心血管系统的发生


第1题
题目类型：单选题
问题：造血干细胞最早起源于
A．卵黄囊壁胚外内胚层
B．绒毛膜壁胚外中胚层
C．羊膜囊壁胚外中胚层
D．卵黄囊壁胚外中胚层
E．体蒂
正确答案：D
解析：人胚发育第15～16天, 卵黄囊的胚外中胚层细胞聚集成团, 形成血岛。血岛中央细胞分化成造血干细胞。



第2题
题目类型：单选题
问题：原始血管的卵黄静脉和脐静脉
A．均开口于心球
B．均开口于心房
C．均开口于静脉窦
D．前者开口于心房,后者开口于静脉窦
E．前者开口于静脉窦,后者开口于心房
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：人胚最早的造血场所是
A．肝
B．尿囊
C．骨髓
D．卵黄囊
E．脾
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：以下关于血岛的描述哪一项错误？
A．最初从卵黄囊的胚外中胚层发生
B．随后也可由羊膜、体蒂的胚外中胚层发生
C．是血管和原始造血干细胞的原基
D．周边的细胞形成血管内皮
E．中央的细胞成为造血干细胞
正确答案：B



第5题
题目类型：单选题
问题：生心索位于
A．前肠腹侧
B．喉气管沟的腹侧
C．口咽膜的前方
D．口咽膜的尾侧
E．喉气管沟的背侧
正确答案：C
解析：心脏发生于生心区，此区位于胚盘头端，口咽膜前方的脏壁中胚层中



第6题
题目类型：单选题
问题：原始心脏发生于
A．脊索腹侧的胚内中胚层
B．口咽膜前方脏壁中胚层
C．原始胸腔内的脏壁中胚层
D．口咽膜头端两侧的内胚层
E．喉气管沟腹面的胚内中胚层
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：围心腔最早位于
A．生心索背侧
B．口咽膜的尾侧
C．生心索腹侧
D．喉气管沟的腹侧
E．前肠背侧
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：以下关于心管发生的描述哪一项错误？
A．口咽膜前方的外胚层增生,形成两条纵行的生心索
B．生心索背侧出现围心腔,生心索形成一对原始心管
C．原来位于口咽膜前方的围心腔和生心索转到前肠的腹侧
D．围心腔由原始心管的背侧转到腹侧
E．左右心管逐渐融合成一条心管
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：胚胎最早执行功能的系统是
A．消化系统
B．心血管系统
C．呼吸系统
D．泌尿系统
E．神经系统
正确答案：B
解析：循环系统发生最早，第三周末时，胚胎开始血液循环，是最早执行功能的系统



第10题
题目类型：单选题
问题：早期心管出现三个膨大，由头端至尾
A．肺动脉、主动脉、心室和静脉窦
B．肺动脉、主动脉、心室和心房
C．心球、心室、心房和静脉窦
D．静脉窦、心房、心室和心球
E．心球、心房、心室和静脉窦
正确答案：C
解析：由于心管不同部位生长速度不同，心管从头端至尾端依次分为心球、心室和心房三部分。以后，在心房的尾端又出现一个膨大，即静脉窦。因此，心管由头端至尾端依次分为心球、心室、心房和静脉窦。



第11题
题目类型：单选题
问题：以下关于心脏外形的演变描述中，哪一项错误？
A．原始心管为一条纵管
B．心管分为心球、心室及心房三个膨大
C．心管弯曲形成凸向前下方的“U”形弯曲
D．心房移向心室左后上方，并向两侧膨出
E．E心房与心室之间缩窄形成房室管
正确答案：A
解析：原始心管是一对纵管。



第12题
题目类型：单选题
问题：心内膜垫位于
A．心球
B．心室
C．心房
D．房室管
E．静脉窦
正确答案：D
解析：胚胎第四周末，房室管心内膜组织增生，形成背侧和腹侧的心内膜垫；第五周时，背侧和腹侧心内膜垫互相靠拢融合，形成左右房室管。



第13题
题目类型：单选题
问题：胎儿的右心房大部分来源于下列何种结构
A．原始肺静脉
B．原始心房
C．右肺静脉
D．静脉窦右角
E．腔静脉
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：静脉窦左角逐渐退化，其近端形成成人的
A．冠状动脉
B．下腔静脉
C．上腔静脉
D．冠状窦
E．动脉导管
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：心房分隔时,第Ⅰ房间孔位于
A．第Ⅰ房间隔头端
B．第Ⅱ房间隔与心内膜垫之间
C．动脉球嵴与心内膜垫之间
D．第Ⅰ房间隔与心内膜垫之间
E．第Ⅰ房间隔与室间隔之间
正确答案：D
解析：在心内膜垫发生的同时，心房背侧正中线上，发生一个镰状隔膜，称第Ⅰ房间隔，第Ⅰ房间隔向心内膜垫方向生长，下方留有一孔，称第Ⅰ房间孔。



第16题
题目类型：单选题
问题：心房分隔时第Ⅱ房间孔的形成是由于
A．第Ⅰ房间隔与心内膜垫之间留有一孔
B．第Ⅱ房间隔与心内膜垫之间留有一孔
C．在第Ⅰ房间孔未闭之前,第Ⅰ房间隔上端又产生一孔
D．在第Ⅰ房间孔封闭后,于第Ⅱ房间隔上端又产生一孔
E．第Ⅰ房间隔与第Ⅱ房间隔未完全合并
正确答案：C
解析：随第Ⅰ房间隔与心内膜垫的生长，两者逐渐融合而将第一房间孔封闭，在第一房间孔封闭之前，在第Ⅰ房间隔上端又产生一孔，即第Ⅱ房间孔。



第17题
题目类型：单选题
问题：心房在胚胎时期的分隔状态是
A．左右心房始终不完全分隔,故右心房血液始终可流入左心房
B．左右心房始终不完全分隔,故左心房血液始终可流入右心房
C．至胚胎末期,心房基本分隔完毕,故左右心房血液已不交通
D．至胚胎末期,心房已分隔,血液只能从右心室经室间孔入左心室
E．至胚胎末期,心房已分隔,血液只能从右心房经房室孔入右心室
正确答案：A
解析：约在人胚五周时，在心房顶部背侧壁上长出第Ⅰ房间隔。此隔与心内膜垫之间留有第一房间孔。在第一房间孔尚未封闭之前，于第Ⅰ房间隔上端又发生第Ⅱ房间孔，故左右心房始终能相通。同时，在第Ⅰ房间隔的右侧又发生第Ⅱ房间隔，其留有卵圆孔。由于第Ⅰ房间隔的组织薄而柔软，故可起卵圆孔瓣膜的作用。心房分隔时，左右心房之间始终有孔存在，而且由于胎儿肺不呼吸，造成右心房血压大于左心房，因此在胎儿期，右心房的血液始终可流入左心房。



第18题
题目类型：单选题
问题：在心房间隔上的卵圆孔是
A．在第Ⅱ房间隔上,位于第Ⅱ房间隔的上端,左侧被第Ⅰ房间隔覆盖
B．在第Ⅰ房间隔上．位于第Ⅱ房间孔的下端,右侧被第Ⅰ房间隔覆盖
C．在第Ⅱ房间隔上，位于第Ⅱ房间孔的上端，右侧被第Ⅰ房间隔覆盖
D．在第Ⅱ房间隔上，位于第Ⅱ房间孔的下端，右侧被第Ⅰ房间隔覆盖
E．在第Ⅱ房间隔上，位于第Ⅱ房间孔的下端，左侧被第Ⅰ房间隔覆
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：参与心房分隔的结构有
A．第Ⅰ房间隔和第Ⅱ房间隔
B．房间隔和心内膜垫
C．房间隔和动脉干嵴
D．房间隔和室间隔膜部
E．房间隔和心球嵴
正确答案：A
解析：参与心房分隔的结构有第Ⅰ房间隔和第Ⅱ房间隔，心内膜垫和动脉球嵴等结构仅参与室间隔膜部的形成，而不参与房间隔的形成



第20题
题目类型：单选题
问题：房间隔最后的封闭是由于以下哪两种结构融合而成
A．第Ⅰ房间隔与心内膜垫
B．第Ⅱ房间隔与心内膜垫
C．第Ⅰ房间隔与第Ⅱ房间隔
D．第Ⅱ房间隔与动脉干嵴
E．第Ⅰ房间隔与心球嵴
正确答案：C
解析：出生后，肺循环建立，左心房内压力大于右心房，第Ⅰ房间隔和第Ⅱ房间隔紧密相贴，左右心房完全分隔，卵圆孔约在出生后一年左右闭锁。



第21题
题目类型：单选题
问题：胎儿期,左右心房相通的孔是
A．第Ⅰ房间孔
B．房室孔
C．卵圆孔
D．房间孔
E．室间孔
正确答案：C



第22题
题目类型：单选题
问题：以下关于心房分隔的描述哪一项错误？
A．从心房背侧壁正中线发生第Ⅰ房间隔，第Ⅰ房间隔与心内膜垫之间的孔为第Ⅰ房间孔
B．第Ⅰ房间孔封闭后，在第Ⅰ房间隔头端又出现第Ⅱ房间孔
C．在第Ⅰ房间隔左侧出现较厚的第Ⅱ房间隔
D．在第Ⅱ房间隔尾侧保留卵圆孔
E．第Ⅰ房间隔的尾侧恰好遮盖卵圆孔
正确答案：C
解析：第Ⅱ房间隔是在第Ⅰ房间隔右侧出现



第23题
题目类型：单选题
问题：室间孔位于
A．室间隔肌部与室间隔膜部之间
B．室间隔膜部与心内膜垫之间
C．室间隔肌部与心内膜垫之间
D．室间隔膜部与心球嵴之间
E．室间隔肌部与心球嵴之间
正确答案：C
解析：于胚第四周末，在心室底壁近心尖处，形成半月形的室间隔肌部，室间隔肌部与心内膜垫之间留有一孔为室间孔。



第24题
题目类型：单选题
问题：心室分隔后的室间隔包括
A．心内膜垫和室间隔肌部
B．心内膜垫和室间隔膜部
C．室间隔肌部和室间隔膜部
D．室间隔肌部和心球嵴
E．室间隔膜部和心球嵴
正确答案：C
解析：心室底壁长出室间隔肌部后，于胚第七周末，室间隔肌部与心内膜垫之间的室间孔由室间隔膜部封闭。室间隔膜部由三部分形成：左右心球嵴对向生长并向下延伸；室间隔肌部的游离缘；心内膜垫向下延伸部分。



第25题
题目类型：单选题
问题：参与室间隔膜部形成的结构有
A．第Ⅰ房间隔和第Ⅱ房间隔的结缔组织
B．心内膜垫和左右心球嵴的结缔组织
C．半月瓣基部未分化的结缔组织
D．房室瓣基部未分化的结缔组织
E．心球和心内膜垫的结缔组织结构融合而成
正确答案：B
解析：心室底壁长出室间隔肌部后，于胚第七周末，室间隔肌部与心内膜垫之间的室间孔由室间隔膜部封闭。室间隔膜部由三部分形成：左右心球嵴对向生长并向下延伸；室间隔肌部的游离缘；心内膜垫向下延伸部分。



第26题
题目类型：单选题
问题：以下关于心室分隔的描述哪一项错误？
A．在心室侧壁处形成室间隔肌部
B．室间隔肌部与心内膜垫之间有室间孔
C．室间孔被室间隔膜部封闭
D．左右心室完全分隔
E．室间隔包括室间隔肌部和膜部
正确答案：A
解析：室间隔肌部是在心室底壁的近心尖处长出。



第27题
题目类型：单选题
问题：主动脉肺动脉隔可分隔
A．左右肺动脉
B．肺动脉和主动脉
C．心房和静脉窦
D．心室和主动脉
E．心房和心室
正确答案：B
解析：动脉干嵴和心球嵴是由动脉干和心球的心内膜增厚形成的两条相互对应的螺旋状嵴，两条嵴在中线融合形成主动脉肺动脉隔，使动脉干和心球分隔为两条相互盘绕的管道，即主动脉和肺动脉。



第28题
题目类型：单选题
问题：胚胎早期血循环的建立开始于
A．第2周末
B．第3周末
C．第4周末
D．第5周末
E．第6周末
正确答案：B



第29题
题目类型：单选题
问题：胎儿期左右心房之间的血流方向从
A．左心房经第Ⅱ房间孔至右心房
B．右心房经卵圆孔、第Ⅰ房间孔至左心房
C．左心房经卵圆孔至右心房
D．右心房经卵圆孔至左心房
E．左心房经第Ⅰ房间孔至右心房
正确答案：D



第30题
题目类型：单选题
问题：胎儿血循环中,含氧量最高的血存在于
A．主动脉
B．肺静脉
C．脐动脉
D．脐静脉
E．动脉导管
正确答案：D
解析：胎儿血液循环中，由胎盘来的含氧量高和营养物质丰富的动脉血是经脐静脉进入胎体的。



第31题
题目类型：单选题
问题：以下关于胎儿出生后心血管系统变化的描述哪一项错误？
A．右心房压力下降
B．左心房压力升高
C．肺循环血流量增加
D．卵圆孔关闭
E．动脉导管开放
正确答案：E
解析：胎儿出生后，由于肺开始呼吸，肺循环血流量增大，肺动脉血不再向主动脉分流，动脉导管闭锁成为动脉韧带。



第32题
题目类型：单选题
问题：以下关于胎儿血循环的描述哪一项错误？
A．脐动脉血经静脉导管注入下腔静脉
B．下腔静脉血是混合性的
C．下腔静脉血进入右心房,大部分经卵圆孔入左心房
D．下腔静脉中的血液与上腔静脉中的血液混合后入右心室
E．肺动脉大部分血液经动脉导管注入降主动脉
正确答案：A
解析：由胎盘来得含氧量高和营养物质丰富的动脉血经脐静脉进入胚体，流经肝脏时大部分血液经静脉导管注入下腔静脉，而不是经脐动脉注入下腔静脉。



第33题
题目类型：单选题
问题：胎儿出生后,脐动脉萎缩形成下列哪种结构
A．肝圆韧带
B．动脉韧带
C．静脉韧带
D．脐正中韧带
E．脐外侧韧带
正确答案：E



第34题
题目类型：单选题
问题：胎儿出生后,脐静脉萎缩形成下列哪种结构
A．肝圆韧带
B．动脉韧带
C．静脉韧带
D．脐正中韧带
E．脐外侧韧带
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：胎儿出生后,剪断脐带,从脐带流出的血液是
A．胎儿的动脉血和静脉血
B．胎儿和母体的动脉血和静脉血
C．母体的动脉血和静脉血
D．胎儿的静脉血和胎盘的动脉血
E．母体的静脉血和胎儿的动脉血
正确答案：D
解析：脐带内有两条脐动脉和一条脐静脉，脐静脉内含由胎盘来得含氧量高和营养物质丰富的动脉血，而脐动脉内含经过胎儿血循环后的静脉血，此静脉血经脐动脉到达胎盘绒毛内的毛细血管，与绒毛间隙内含氧量高的母体血进行气体交换，然后经脐静脉入胎儿体内。所以脐带内为胎儿的静脉血（脐动脉内）和胎盘来的动脉血（脐静脉内）。



第36题
题目类型：单选题
问题：出生后血循环发生变化的主要原因是
A．动脉导管的闭锁
B．静脉导管的闭锁
C．卵圆孔的关闭
D．左右心房不再相通
E．胎盘血循环中断和肺开始呼吸
正确答案：E
解析：胎儿出生后，由于肺开始呼吸，脐带剪断后胎盘血液循环停止，从而使胎儿出生后血液循环发生了一系列变化，如卵圆孔封闭，静脉导管闭锁和动脉导管闭锁等。



第37题
题目类型：单选题
问题：胎儿血液循环的特点之一是
A．动、静脉血液严格分流
B．主动脉血液可流入肺动脉
C．右心房血液可直接流入左心房
D．肺动脉内血液含氧量高
E．左心房血液流入右心房
正确答案：C
解析：胎儿时期由于心房始终不完全分隔，右心房内压力大于左心房，使下腔静脉进入右心房的血液大部分经卵圆孔进入左心房，这是胎儿血液循环的特点之一，其余答案均不对。



第38题
题目类型：单选题
问题：胎儿心脏内的压力
A．左心房内压力低于右心房
B．左心房内压力高于右心房
C．左右心房压力相近
D．右心室压力最低
E．左右心室压力相近
正确答案：A
解析：由于胎儿肺不呼吸，故进入肺动脉内的血液大部分经动脉导管进入主动脉，只有少部分的血液回流入肺，所以左心房内的压力低于右心房。



第39题
题目类型：单选题
问题：胎儿心房第Ⅰ房间孔的闭合是由于
A．第Ⅰ房间隔与第Ⅱ房间隔的融合
B．第Ⅰ房间隔与心内膜垫融合
C．第Ⅱ房间隔与心内膜垫融合
D．第Ⅰ房间隔与动脉干嵴融合
E．第Ⅱ房间隔与心球嵴融合
正确答案：B



第40题
题目类型：单选题
问题：常见的房间隔缺损发生在
A．第Ⅱ房间孔处,因第Ⅰ房间隔吸收过大
B．第Ⅱ房间孔处,因第Ⅱ房间隔吸收过大
C．第Ⅰ房间孔处,因第Ⅰ房间隔与心内膜垫未融合
D．卵圆孔处,因第Ⅰ房间隔收面积过大
E．卵圆孔处,因第Ⅱ房间隔未与心内膜垫融合
正确答案：D
解析：房间隔缺损最多发生在卵圆孔部位，原因很多：如由第Ⅰ房间隔形成的卵圆孔瓣过分短小，不能遮盖卵圆孔；或第Ⅱ房间隔发育不全，致使卵圆孔过大，正常发育的第Ⅰ房间隔形成的卵圆孔瓣不能完全遮盖卵圆孔等。



第41题
题目类型：单选题
问题：形成法洛四联症的最主要原因是
A．右心室肥大
B．室间隔膜部缺损
C．主动脉骑跨
D．肺动脉狭窄
E．主动脉肺动脉隔偏位
正确答案：E
解析：法洛四联症的最主要原因是主动脉肺动脉隔向肺动脉侧偏位，引起肺动脉狭窄、室间隔缺损、主动脉骑跨和右心室肥大。



第42题
题目类型：单选题
问题：法洛四联症的四种缺损,除外
A．右心室肥大
B．肺动脉狭窄
C．主动脉骑跨
D．室间隔膜部缺损
E．房间隔缺损
正确答案：E
解析：法洛四联症的四种缺陷是：① 肺动脉狭窄；② 室间隔缺损 ③ 主动脉骑跨 ④ 右心室肥大。房间隔缺损不包括在内。



第43题
题目类型：单选题
问题：卵圆孔在结构上闭锁的时间是
A．胎儿即将分娩前
B．胎儿分娩后
C．出生后1岁左右
D．出生后2岁左右
E．出生后3岁左右
正确答案：C



