组织学与胚胎学-免疫系统


第1题
题目类型：单选题
问题：对于淋巴小结的描述，哪一项错误？
A．又称淋巴滤泡
B．主要由密集的B细胞组成
C．呈球形或椭球形
D．有时有明显的生发中心和小结帽
E．该区具有交错突细胞
正确答案：E
解析：淋巴小结生发中心有滤泡树突细胞，而不是交错突细胞。



第2题
题目类型：单选题
问题：淋巴结皮质结构不包括
A．淋巴小结
B．副皮质区
C．毛细血管后微静脉
D．皮质淋巴窦
E．被膜
正确答案：E
解析：淋巴结皮质由浅层皮质、副皮质区和皮质淋巴窦组成。副皮质区内分布有毛细血管后微静脉，而不包括被膜。



第3题
题目类型：单选题
问题：淋巴结内发生细胞免疫应答时，结构明显增大的是
A．浅层皮质
B．副皮质区
C．髓索
D．淋巴窦
E．毛细血管后微静脉
正确答案：B
解析：淋巴结内的胸腺依赖区是副皮质区，主要分布着T细胞，在抗原刺激下增殖，参与机体的细胞免疫应答。



第4题
题目类型：单选题
问题：淋巴结内发生体液免疫应答的场所在
A．浅层皮质
B．副皮质区
C．脾索
D．淋巴窦
E．毛细血管后微静脉
正确答案：A
解析：浅层皮质主要分布着B细胞，在抗原刺激下增殖并形成淋巴小结,是发生体液免疫应答的场所。



第5题
题目类型：单选题
问题：淋巴结的T细胞主要分布于
A．浅层皮质
B．副皮质区
C．髓索
D．淋巴窦
E．生发中心
正确答案：B
解析：淋巴结内的胸腺依赖区在副皮质区，是T细胞的主要分布区。



第6题
题目类型：单选题
问题：对淋巴窦结构的描述中，哪一项错误？
A．窦壁有内皮、薄层基质、扁平形网状细胞
B．窦壁上有大量网孔
C．窦腔内有巨噬细胞附着或游走
D．与髓窦相比，皮质淋巴窦中巨噬细胞更多
E．髓窦汇集形成输出淋巴管
正确答案：D
解析：淋巴结内髓窦的结构与皮质淋巴窦类似，但窦腔更宽阔，巨噬细胞更多，过滤淋巴液的能力更强。



第7题
题目类型：单选题
问题：脾的胸腺依赖区是
A．脾小体
B．脾索
C．白髓
D．动脉周围淋巴鞘
E．边缘区
正确答案：D
解析：动脉周围淋巴鞘主要分布着T细胞，是脾的胸腺依赖区。



第8题
题目类型：单选题
问题：脾的红髓是指
A．脾窦和脾小体
B．脾索和动脉周围淋巴鞘
C．脾索和脾窦
D．脾小体和边缘区
E．脾窦和边缘区
正确答案：C
解析：脾脏红髓由脾索和脾窦构成。



第9题
题目类型：单选题
问题：有关脾边缘区的描述中，哪一项错误？
A．位于白髓与红髓交界区
B．含有T细胞、B细胞、巨噬细胞、红细胞
C．分布有边缘窦，它是血液内淋巴细胞进入脾内的重要通道
D．是脾内识别捕捉抗原、引发免疫应答的重要部位
E．属于脾的白髓
正确答案：E
解析：A～D对边缘区描述是正确的，边缘区不属于脾的白髓。



第10题
题目类型：单选题
问题：抗原刺激后，淋巴结的哪一部分结构明显增大形成淋巴小结？
A．浅层皮质
B．副皮质区
C．浅层皮质和副皮质区
D．髓索
E．淋巴窦
正确答案：A
解析：浅层皮质主要分布着B细胞，在抗原刺激下增殖并形成淋巴小结,是发生体液免疫应答的场所。



第11题
题目类型：单选题
问题：淋巴结滤过淋巴清除抗原的细胞主要是
A．淋巴窦壁内皮细胞
B．网状细胞
C．B细胞
D．浆细胞
E．巨噬细胞
正确答案：E
解析：巨噬细胞或附着于淋巴窦壁或游离于窦腔中，当淋巴液经过时，如有抗原存在，巨噬细胞可以进行吞噬清理，并进一步引起免疫应答反应，起到过滤淋巴液的作用。



第12题
题目类型：单选题
问题：关于周围淋巴器官的描述中，哪一项错误？
A．包括胸腺、淋巴结、脾、扁桃体
B．其中的T细胞成熟于胸腺
C．其中的B细胞成熟于骨髓
D．T细胞和B细胞的活化增殖受抗原刺激
E．是免疫应答的场所
正确答案：A
解析：胸腺属于中枢淋巴器官。



第13题
题目类型：单选题
问题：关于胸腺依赖区的描述中，哪一项错误？
A．由弥散淋巴组织构成
B．以T细胞为主
C．是细胞免疫应答的主要场所
D．是体液免疫应答的主要场所
E．常分布着毛细血管后微静脉
正确答案：D
解析：胸腺依赖区是指在胸腺内发育成熟的T细胞，离开胸腺后在周围淋巴器官内相对集中分布的区域，为弥散淋巴组织。该区是以T细胞为主，参与细胞免疫应答，而不参与体液免疫。



第14题
题目类型：单选题
问题：胸腺的特征性结构是
A．脾小体
B．胸腺小体
C．白髓
D．动脉周围淋巴鞘
E．小梁
正确答案：B
解析：胸腺与其他淋巴器官在光镜HE染色下容易混淆，胸腺小体是它的特征性结构。



第15题
题目类型：单选题
问题：关于胸腺巨噬细胞的描述，哪一项错误？
A．分布于皮质和髓质
B．在皮、髓质交界区最丰富
C．吞噬不能成熟、凋亡的胸腺细胞
D．分泌多种细胞因子，刺激T细胞的分裂分化
E．参与构成胸腺哺育细胞
正确答案：E
解析：A～D项正确阐述了胸腺内巨噬细胞的特性。而胸腺哺育细胞则是由特化的皮质上皮细胞包裹着20～100个未成熟的胸腺细胞所构成，对胸腺细胞的发育起到重要作用。



第16题
题目类型：单选题
问题：血-胸腺屏障的组成，不包含哪一项？
A．毛细血管内皮和基膜
B．胸腺细胞间的紧密连接
C．血管周间隙及其中的巨噬细胞
D．连续的上皮基膜
E．上皮细胞突起
正确答案：B
解析：A、C、D、E项构成了血-胸腺屏障。在胸腺内，胸腺细胞与胸腺上皮细胞的质膜可以直接接触，有利于胸腺细胞的成熟，胸腺细胞之间不存在紧密连接。



第17题
题目类型：单选题
问题：关于扁桃体的组织结构，哪一项错误
A．属于周围淋巴器官
B．上皮向固有层内陷形成多数隐窝
C．隐窝周围聚集着弥散淋巴组织和淋巴小结
D．可见高内皮静脉、生发中心
E．含有T细胞、B细胞，不含浆细胞和巨噬细胞
正确答案：E
解析：A～D项正确阐述了扁桃体的组织结构。扁桃体是一个周围淋巴器官，同时含有淋巴小结和胸腺依赖区，是进行体液免疫和细胞免疫应答的场所，因此，含有浆细胞和巨噬细胞。



第18题
题目类型：单选题
问题：单核吞噬细胞系统不包含哪一种细胞？
A．幼单核细胞
B．单核细胞
C．巨噬细胞
D．中性粒细胞
E．肺泡巨噬细胞
正确答案：D
解析：单核吞噬细胞系是指除中性粒细胞以外的，具有吞噬功能的细胞系统。



第19题
题目类型：单选题
问题：富含B细胞的球形或椭球形淋巴组织是
A．淋巴组织
B．淋巴小结
C．动脉周围淋巴鞘
D．胸腺依赖区
E．毛细血管后微静脉
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：富含淋巴细胞的网状组织是
A．淋巴组织
B．淋巴小结
C．动脉周围淋巴鞘
D．胸腺依赖区
E．毛细血管后微静脉
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：富含T细胞的弥散淋巴组织是
A．淋巴组织
B．淋巴小结
C．动脉周围淋巴鞘
D．胸腺依赖区
E．毛细血管后微静脉
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：血液内淋巴细胞进入淋巴组织的重要通道是
A．淋巴组织
B．淋巴小结
C．动脉周围淋巴鞘
D．胸腺依赖区
E．毛细血管后微静脉
正确答案：E



第23题
题目类型：单选题
问题：是脾内的胸腺依赖区
A．淋巴组织
B．淋巴小结
C．动脉周围淋巴鞘
D．胸腺依赖区
E．毛细血管后微静脉
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：构成胸腺微细支架的细胞是
A．长杆状内皮细胞
B．立方形内皮细胞
C．扁平状内皮细胞
D．扁平状网状细胞
E．胸腺上皮细胞
正确答案：E



第25题
题目类型：单选题
问题：被覆在淋巴窦内皮外面的细胞是
A．长杆状内皮细胞
B．立方形内皮细胞
C．扁平状内皮细胞
D．扁平状网状细胞
E．胸腺上皮细胞
正确答案：D



第26题
题目类型：单选题
问题：被覆在毛细血管后微静脉内面的细胞是
A．长杆状内皮细胞
B．立方形内皮细胞
C．扁平状内皮细胞
D．扁平状网状细胞
E．胸腺上皮细胞
正确答案：B



第27题
题目类型：单选题
问题：被覆在淋巴窦内面的细胞是
A．长杆状内皮细胞
B．立方形内皮细胞
C．扁平状内皮细胞
D．扁平状网状细胞
E．胸腺上皮细胞
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：被覆在脾血窦内面的细胞是
A．长杆状内皮细胞
B．立方形内皮细胞
C．扁平状内皮细胞
D．扁平状网状细胞
E．胸腺上皮细胞
正确答案：A



第29题
题目类型：单选题
问题：构成淋巴结、脾的微细支架
A．胸腺上皮细胞
B．网状组织
C．淋巴小结、脾小结
D．副皮质区、动脉周围淋巴鞘
E．毛细血管后微静脉
正确答案：B



第30题
题目类型：单选题
问题：构成胸腺的微细支架
A．胸腺上皮细胞
B．网状组织
C．淋巴小结、脾小结
D．副皮质区、动脉周围淋巴鞘
E．毛细血管后微静脉
正确答案：A



第31题
题目类型：单选题
问题：机体进行体液免疫应答时，增生的区域是
A．胸腺上皮细胞
B．网状组织
C．淋巴小结、脾小结
D．副皮质区、动脉周围淋巴鞘
E．毛细血管后微静脉
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：机体进行细胞免疫应答时，增生的区域是
A．胸腺上皮细胞
B．网状组织
C．淋巴小结、脾小结
D．副皮质区、动脉周围淋巴鞘
E．毛细血管后微静脉
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：血液内淋巴细胞进入淋巴组织的重要通道是
A．胸腺上皮细胞
B．网状组织
C．淋巴小结、脾小结
D．副皮质区、动脉周围淋巴鞘
E．毛细血管后微静脉
正确答案：E



第34题
题目类型：单选题
问题：培育B细胞的器官是
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：B



第35题
题目类型：单选题
问题：培育T细胞的器官是
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：A



第36题
题目类型：单选题
问题：具有滤过淋巴液和免疫应答的功能
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：C



第37题
题目类型：单选题
问题：具有隐窝结构
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：E



第38题
题目类型：单选题
问题：具有滤血、免疫应答、储血、造血功能
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：具有长杆状内皮的血窦
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：D



第40题
题目类型：单选题
问题：具有皮质淋巴窦和髓质淋巴窦
A．胸腺
B．骨髓
C．淋巴结
D．脾
E．扁桃体
正确答案：C



第41题
题目类型：多选题
问题：免疫系统的功能特性是
A．在抗原不断刺激下发育完善
B．体液免疫应答产生抗体
C．细胞免疫应答产生巨噬细胞
D．清除侵入机体的抗原物质
E．识别和清除体内抗原性发生变化的细胞
正确答案：ABDE



第42题
题目类型：多选题
问题：淋巴组织
A．以网状细胞和网状纤维为支架
B．网状组织支架内只有淋巴细胞
C．抗原刺激后增大
D．无血管分布
E．有弥散淋巴组织和淋巴小结两种类型
正确答案：ACE



第43题
题目类型：多选题
问题：周围淋巴器官
A．比中枢淋巴器官发生的早
B．以网状细胞和网状纤维为支架
C．受抗原影响而结构发生变化
D．有的只有T细胞
E．有的只有B细胞
正确答案：BC



第44题
题目类型：多选题
问题：胸腺上皮细胞
A．构成胸腺支架
B．分泌胸腺激素
C．参与构成血－胸腺屏障
D．参与构成胸腺小体
E．存在于胸腺皮质和髓质内
正确答案：ABCDE



第45题
题目类型：多选题
问题：淋巴结毛细血管后微静脉
A．位于副皮质区内
B．腔面为扁平内皮细胞
C．内皮外为环行平滑肌
D．汇合为小静脉从门部穿出
E．是淋巴细胞从血液进入淋巴组织的通道
正确答案：ADE



第46题
题目类型：多选题
问题：淋巴结内的淋巴小结
A．生发中心分暗区和明区两部分
B．暗区在深部，明区在浅部
C．小结帽位于生发中心的顶部
D．B细胞在此增殖分化
E．含巨噬细胞和滤泡树突细胞
正确答案：ABCDE



第47题
题目类型：多选题
问题：淋巴结的功能中
A．淋巴窦起滤过淋巴的作用
B．皮质和髓质内的巨噬细胞均可捕获和处理抗原
C．体液免疫时淋巴小结增多增大
D．细胞免疫时副皮质区增大
E．大颗粒淋巴细胞数量多功能活跃
正确答案：ABCD



第48题
题目类型：多选题
问题：脾的动脉周围淋巴鞘
A．是弥散淋巴组织
B．含大量T细胞
C．有高内皮毛细血管后微静脉
D．有巨噬细胞和交错突细胞
E．中央有动脉穿过
正确答案：ABDE



第49题
题目类型：多选题
问题：脾血窦的特点
A．腔面为立方形内皮细胞围成
B．内皮外基膜不完整
C．内皮细胞间连接紧密
D．基膜外有网状纤维围绕
E．血细胞不能穿过血窦壁
正确答案：BD



第50题
题目类型：多选题
问题：Ｔ细胞位于
A．脾的动脉周围淋巴鞘
B．淋巴结的髓索内
C．淋巴结的副皮质区内
D．淋巴结的淋巴小结内
E．胸腺的皮质内
正确答案：ABCE



第51题
题目类型：多选题
问题：B细胞位于
A．脾的动脉周围淋巴鞘
B．淋巴结的髓索内
C．淋巴结的副皮质区
D．淋巴结的淋巴小结内
E．胸腺的皮质内
正确答案：BCD



第52题
题目类型：多选题
问题：单核细胞吞噬系统除单核细胞和巨噬细胞外还包括
A．嗜酸性粒细胞
B．中性粒细胞
C．小胶质细胞
D．破骨细胞
E．卫星细胞
正确答案：CD



第53题
题目类型：记忆题
问题：中枢淋巴器官
解析：包括胸腺和骨髓，它们是淋巴细胞早期分化的场所，是淋巴干细胞分裂分化的　　



第54题
题目类型：记忆题
问题：胸腺小体
解析：胸腺小体散在分布于胸腺髓质，大小不等，由上皮细胞成同心圆排列而成，是胸腺的重要特征。



第55题
题目类型：记忆题
问题：血—胸腺屏障
解析：胸腺皮质内毛细血管及其周围结构具有屏障血液内大分子物质进入的作用，称为血－胸腺屏障。



第56题
题目类型：记忆题
问题：副皮质区
解析：位于皮质的深层，为较大片的弥散淋巴组织，又称深层皮质单位，主要由 T 细胞聚集而成。



第57题
题目类型：记忆题
问题：淋巴小结
解析：是由 B 细胞密集而成的淋巴组织，边界清楚，呈椭圆形小体。



第58题
题目类型：记忆题
问题：髓索
解析：髓索是相互连接的索状淋巴组织，索内含Ｂ细胞及一些Ｔ细胞、浆细胞、肥大细胞及巨噬细胞。



第59题
题目类型：记忆题
问题：皮质淋巴窦
解析：指位于被膜下方和皮质部小梁周围的淋巴窦。



第60题
题目类型：记忆题
问题：边缘区
解析：指白髓与红髓交界处的脾实质，此区含 T 细胞及 B 细胞，并含较多巨噬细胞。



第61题
题目类型：记忆题
问题：动脉周围淋巴鞘
解析：是围绕在中央动脉周围的厚层弥散淋巴组织，由大量 T 细胞少量巨噬细胞及交错突细胞等构成。



第62题
题目类型：记忆题
问题：脾小体
解析：脾小体结构与淋巴结的淋巴小结相同，主要由大量 B 细胞构成。



第63题
题目类型：记忆题
问题：单核吞噬细胞系统
解析：指由骨髓内的幼单核细胞分化发育而来的具有较强吞噬能力的细胞系统。



