组织学与胚胎学-上皮组织


第1题
题目类型：单选题
问题：下列哪一项不是上皮组织的特点？
A．由大量形态较规则并排列紧密的细胞和极少量的细胞外基质所组成
B．上皮细胞具有明显的极性
C．上皮组织内一般富有毛细血管
D．上皮组织内一般富有感觉神经末梢
E．上皮组织具有保护、吸收、分泌和排泄等功能  
正确答案：C
解析：上皮组织内大都无血管



第2题
题目类型：单选题
问题：被覆上皮的分类依据是
A．上皮细胞的排列层数
B．在垂直切面上细胞的形状
C．上皮组织的分布
D．上皮细胞的排列层数和在垂直切面上细胞的形状
E．上皮组织的分布和功能
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：下列关于单层扁平上皮的描述中，哪一项错误？
A．从表面观察细胞呈不规则形或多边形
B．细胞边缘呈锯齿状或波浪状，互相嵌合
C．细胞扁薄，只有含核的部分略厚
D．透过基膜与深部结缔组织相贴
E．仅为内皮和间皮两种类型
正确答案：E
解析：单层扁平上皮还分布在肺泡和肾小囊壁层



第4题
题目类型：单选题
问题：内皮是指
A．衬贴在心、血管和淋巴管腔面的单层扁平上皮
B．衬贴在肺泡和肾小囊壁层等的单层扁平上皮
C．衬贴在口腔、食管和阴道等腔面未角化的上皮
D．衬贴在胸膜、心包膜和腹膜表面的单层扁平上皮
E．衬贴在心、血管和淋巴管腔面的单层立方上皮
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：间皮是指
A．分布在心、血管和淋巴管腔面的单层扁平上皮
B．分布在胸膜、腹膜和心包膜表面的单层扁平上皮
C．分布在肾小管、甲状腺滤泡和视网膜的单层立方上皮
D．分布在肺泡和肾小囊壁层等的单层扁平上皮
E．分布在口腔、食管和阴道等腔面未角化的上皮
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：以下对单层立方上皮的描述中，哪一项错误？
A．从表面观察，细胞呈六角形或多角形
B．从垂直切面观察，细胞呈立方形
C．从表面观察，细胞呈立方形
D．细胞核圆形，位于细胞中央
E．见于肾小管、甲状腺滤泡和视网膜色素上皮等处
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：以下对单层柱状上皮的描述中，哪一项错误？
A．从表面观察细胞呈六角形或多角形
B．从垂直切面观察，细胞呈柱状
C．小肠腔面的柱状上皮游离面有纤毛，可定向摆动
D．柱状上皮细胞核长圆形，常位于细胞近基底部
E．细胞侧面近顶部处有紧密连接
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：单层柱状上皮除见于消化管外，还分布于以下哪些器官
A．输精管和输卵管
B．输卵管和子宫
C．子宫和尿道
D．尿道和输精管
E．输精管和子宫
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：以下对假复层柱状上皮的描述中，哪一项错误
A．由柱状细胞、梭形细胞和锥体形细胞等组成
B．由几种形态不同，高低不等且位于同一层的细胞组成
C．几种细胞高矮不一，细胞核的位置也不在同一种水平上
D．细胞基底面均附在基膜上，游离面均达到管腔面
E．由垂直切面观察形似复层上皮，实际为单层上皮
正确答案：D
解析：细胞基底面均附在基膜上，但只有部分细胞游离面可达到管腔



第10题
题目类型：单选题
问题：假复层纤毛柱状上皮分布于
A．呼吸道
B．消化道
C．泌尿管道
D．循环管道
E．生殖管道
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：以下对复层扁平上皮的描述中，哪一项错误？
A．由多层细胞组成
B．表层细胞是扁平鳞片状，又称复层鳞状上皮
C．中间层为多边形细胞
D．基底细胞为立方形或矮柱状，具有旺盛的分裂能力
E．损伤后再生修复能力较差
正确答案：E
解析：复层扁平上皮受损伤后有很强的再生修复能力



第12题
题目类型：单选题
问题：复层柱状上皮分布于
A．眼睑结膜和男性尿道
B．消化道和呼吸道
C．肾小管和甲状腺滤泡上皮
D．胃、肠和子宫等腔面
E．肺泡和肾小囊壁层
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：以下对变移上皮的描述中，哪一项错误？
A．分布于排尿管道
B．分为表层细胞、中间层细胞和基底细胞
C．细胞形状可随器官的收缩与扩张状态而变化，细胞层数不变
D．表层细胞较大较厚，称盖细胞
E．细胞形状和层数可随器官的收缩与扩张状态而变化
正确答案：C



第14题
题目类型：单选题
问题：杯状细胞见于下列哪些上皮内
A．单层柱状上皮和复层扁平上皮
B．单层柱状上皮和单层立方上皮
C．单层立方上皮和假复层纤毛柱状上皮
D．假复层纤毛柱状上皮和复层扁平上皮
E．单层柱状上皮和假复层纤毛柱状上皮
正确答案：E



第15题
题目类型：单选题
问题：以下关于腺的描述中，哪一项错误？
A．外分泌腺结构一般分为腺泡和导管两部分
B．内分泌腺没有导管，分泌物释入血液和淋巴
C．外分泌腺的分泌物经导管排至体表或器官腔内
D．杯状细胞是单细胞腺
E．外分泌腺根据导管有无分支，可分为单腺和复腺
正确答案：A
解析：外分泌腺结构一般分为分泌部和导管两部分



第16题
题目类型：单选题
问题：以下关于微绒毛的描述中，哪一项错误？
A．长度因细胞种类或生理状态不同而有很大差别
B．微绒毛轴心的胞质中有许多纵形的微管
C．小肠细胞游离面的纹状缘是整齐而又密集排列的微绒毛
D．微绒毛使细胞的表面积显著增大，有利于细胞的吸收功能
E．分布于上皮细胞游离面
正确答案：B
解析：微绒毛轴心的胞质中有许多纵行的微丝 



第17题
题目类型：单选题
问题：以下关于纤毛的描述中，哪一项错误？
A．纤毛内的微丝可控制和调节纤毛的活动
B．具有向一定方向节律性摆动的能力
C．纤毛基部有一个致密颗粒，称基体
D．纤毛中央为2条完整的微管
E．纤毛周围为9组成对的微管
正确答案：A
解析：纤毛基部的基体可控制和调节纤毛的活动



第18题
题目类型：单选题
问题：上皮细胞侧面不存在哪一种细胞连接？
A．中间连接
B．半桥粒
C．桥粒
D．紧密连接
E．缝隙连接
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：关于紧密连接的描述，哪一项错误？
A．常位于细胞的侧面顶端
B．可封闭细胞间隙
C．连接区胞质面有细丝状物质
D．相邻细胞膜形成点状融合
E．可与其它连接同时存在，形成连接复合体
正确答案：C



第20题
题目类型：单选题
问题：以下关于中间连接的描述中，哪一项正确？
A．又称闭锁小带，封闭细胞间隙，具有屏障作用
B．相邻细胞膜中颗粒彼此相接，管腔也相通
C．细胞膜的胞质面有附着板
D．细胞膜的胞质面有薄层致密物质和微丝附着，微丝组成终末网
E．在皮肤、食管等部位尤为发达
正确答案：D



第21题
题目类型：单选题
问题：以下关于桥粒的描述中，哪一项正确？
A．又称粘着小带，环绕上皮细胞顶部
B．细胞膜的胞质面有附着板，张力细丝附着于板上
C．相邻细胞膜形成点状融合
D．相邻细胞膜中颗粒彼此对接，管腔也相通
E．细胞间可经此传递化学信息
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：在皮肤、食管等部位的复层扁平上皮中，那种细胞连接最发达？
A．紧密连接
B．半桥粒
C．中间连接
D．缝隙连接
E．桥粒
正确答案：E



第23题
题目类型：单选题
问题：以下关于缝隙连接的描述，哪一项错误？
A．相邻细胞膜形成点状融合
B．这种连接呈斑状，位于柱状上皮深部
C．相邻细胞可借此传递化学信息
D．在神经细胞之间，可经此处传递电冲动。
E．相邻两细胞膜中有许多柱状颗粒
正确答案：A



第24题
题目类型：单选题
问题：单层柱状上皮细胞间连接结构由浅至深依次是
A．桥粒、紧密连接、缝隙连接、中间连接
B．紧密连接、桥粒、中间连接、缝隙连接
C．中间连接、桥粒、缝隙连接、紧密连接
D．紧密连接、中间连接、桥粒、缝隙连接
E．缝隙连接、桥粒、中间连接、紧密连接
正确答案：D



第25题
题目类型：单选题
问题：关于基膜的描述，哪一项错误？
A．不同部位的上皮基膜厚薄不一
B．电镜下基膜由基板和网板所构成
C．基膜的所有组成成分由上皮组织产生
D．基膜具有支持、连接和固着作用
E．基膜是半透膜，有利于上皮细胞与结缔组织进行物质交换
正确答案：C
解析：基板由上皮细胞分泌产生，网板由结缔组织的成纤维细胞产生



第26题
题目类型：单选题
问题：以下关于质膜内褶的描述，哪一项正确？
A．是上皮细胞侧面折向胞质所形成
B．常见于肾小管等处，光镜下称纹状缘
C．可协助细胞传递信息
D．保持细胞形状，传递细胞收缩力
E．电镜下可见内褶间含有与其平行的长椭圆形线粒体
正确答案：E



第27题
题目类型：单选题
问题：上皮细胞基底面没有哪种结构
A．质膜内褶
B．缝隙连接
C．半桥粒
D．基膜
E．基板
正确答案：B



第28题
题目类型：单选题
问题：细胞连接结构的共同点是
A．相邻细胞膜之间均有间隙
B．相邻细胞膜均有融合
C．相邻细胞膜胞质面均有致密物附着
D．相邻细胞膜胞质面均有细丝附着
E．相邻细胞之间均有小管相通
正确答案：A



第29题
题目类型：单选题
问题：内、外分泌腺的主要区别是
A．胚胎来源不同
B．是否由腺上皮组成
C．分泌物的化学性质
D．分泌物的合成途径
E．分泌物的排出方式
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：任何一种细胞连接都不具备的功能是
A．构成细胞间通道
B．封闭细胞间隙
C．增加细胞膜的通透性
D．保持细胞形状
E．传递细胞间信息
正确答案：C



第31题
题目类型：多选题
问题：下列属于外分泌腺的有
A．肾上腺
B．肝脏
C．杯状细胞
D．甲状腺
E．十二指肠腺
正确答案：BCE



第32题
题目类型：多选题
问题：下列哪些部位分布有单层立方上皮
A．肾小管管壁
B．肺泡壁
C．肾小囊内层
D．甲状腺腺泡壁
E．子宫粘膜上皮
正确答案：AD



第33题
题目类型：多选题
问题：下述结构由单层扁平上皮构成的有
A．肾小管细段管壁
B．肺泡壁
C．甲状腺腺泡壁
D．肾小囊外层； 
E．子宫粘膜上皮
正确答案：ABD



第34题
题目类型：多选题
问题：下述结构由单层柱状上皮构成的有
A．子宫粘膜
B．呼吸道粘膜
C．胃粘膜
D．肠道粘膜
E．膀胱粘膜
正确答案：ACD



第35题
题目类型：多选题
问题：构成机体的四大基本组织为
A．上皮组织
B．淋巴组织
C．神经组织
D．肌肉组织
E．结缔组织。
正确答案：ACDE



第36题
题目类型：多选题
问题：下列哪些结构属于特殊上皮
A．视网膜
B．嗅上皮
C．味蕾
D．黄体
E．生殖上皮
正确答案：ABCE



第37题
题目类型：记忆题
问题：内分泌腺
解析：上皮细胞向深层结缔组织生长和形成过程中，腺体与表面上皮脱离，即不形成导管，腺体内细胞呈团索状，腺细胞间有丰富的毛细血管和淋巴管，腺体分泌物（也称为激素）通过渗透进入血液或淋巴并运送到机体各组织器官发挥作用，称此为内分泌腺，也称为无管腺。



第38题
题目类型：记忆题
问题：外分泌腺
解析：上皮细胞向深层结缔组织生长和形成过程中，腺体未与表面脱离而形成导管，腺体产生的分泌物可经导管排送到器官腔面或体表面，称此种腺体为外分泌腺，也称有管腺。



第39题
题目类型：记忆题
问题：连接复合体
解析：紧密连接、 中间连接、 桥粒、 缝隙连接四种细胞连接中, 有两种或两种以上同时存在, 则称为连接复合体。



第40题
题目类型：记忆题
问题：内皮
解析：指分布于血管、心脏及淋巴管等脉管腔面的单层扁平上皮，结构薄而表面光滑，可以减少管内液体物质流动时的阻力及有利于脉管内外物质的交换。



第41题
题目类型：记忆题
问题：间皮
解析：指分布于体腔及某些脏器表面的单层扁平上皮，其表面光滑，可以减少脏器运动时的相互摩擦，起保护脏器的作用。



第42题
题目类型：记忆题
问题：微绒毛(microvilli)
解析：上皮细胞游离面的细胞膜和细胞质伸出的细小指状突起，主要分布于小肠纹状缘、肾小管刷状缘，其功能是扩大细胞的表面积，有利于细胞的吸收。



第43题
题目类型：记忆题
问题：试述上皮细胞的特化结构及其意义
解析：1、上皮细胞的游离面：（1）细胞衣，由构成细胞膜的糖蛋白和糖酯的糖链部分和吸附于膜      表面的蛋白多糖构成，功能：粘着、支持、保护、物质交换及识别；（2）微绒毛：上皮细胞游离面的细胞膜和细胞质伸出的细小指状突起，功能是扩大细胞的表面积，有利于细胞的吸收；（3）纤毛：是指细胞游离面伸出的细长突起，具有一定方向节律性摆动的能力，可以将细胞表面的异物向一定方向排出。
2、上皮细胞的侧面有紧密连接、中间连接、桥粒和缝隙连接，这些侧面结构使相邻细胞间相互连接成一有机整体，保护了上皮深层组织不受外界侵害及上皮深层液体成分不会流失，并保证了上皮组织的完整性。
3、 基底面有基膜、质膜内褶和半桥粒，这些结构使上皮细胞与深层组织紧密连接成一有机整体，同时保证了上皮细胞的营养供应。



