组织学与胚胎学-泌尿系统和生殖系统的发生


第1题
题目类型：单选题
问题：胚胎发育第4周末，胚体后壁向体腔突起的左右一对纵行隆起是
A．背主动脉
B．体节
C．神经嵴
D．侧中胚层
E．尿生殖嵴
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：中肾的发生描述中，哪一项错误？
A．发生于前肾尾侧的中肾嵴内
B．中肾小管的一端膨大，并内陷成肾小囊
C．背主动脉分支而来的毛细血管与肾小囊共同构成肾小体
D．中肾小管的另一端开口于体腔
E．中肾管由前肾管演化而来
正确答案：D
解析：中肾小管的外侧端通入前肾管，而不是开口于体腔。



第3题
题目类型：单选题
问题：后肾发生的描述中，哪一项错误？
A．后肾演变成终生的肾
B．集合小管、肾盏、肾盂来自输尿管芽
C．初始位置较高，以后下降至永久位置，同时方位也发生变化
D．肾门由腹侧转向内侧
E．肾单位来自生后肾原基
正确答案：C
解析：后肾发出时，原始位置较低，接近骨盆腔，后来随着输尿管芽的伸展，以及胚体弯曲度的减少，肾逐渐上升至腰部。



第4题
题目类型：单选题
问题：胎儿期后肾产生的尿液排入
A．胚外体腔内
B．卵黄囊内
C．尿囊内
D．胚内体腔内
E．羊膜腔内
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：输尿管芽发生于
A．泄殖腔
B．尿生殖窦
C．中肾旁管（Müller管）
D．中肾管
E．生后肾原基
正确答案：D



第6题
题目类型：单选题
问题：生后肾原基发生于
A．尿生殖嵴内侧
B．中肾管
C．生肾索尾侧
D．中肾旁管末端
E．生肾索头部
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：泌尿系统和生殖系统的主要器官均发生于
A．间介中胚层
B．侧中胚层
C．轴旁中胚层
D．间充质细胞
E．体节
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：生肾索发生于
A．尿生殖嵴
B．中肾嵴
C．生殖腺嵴
D．间介中胚层
E．侧中胚层
正确答案：D



第9题
题目类型：单选题
问题：生后肾原基可演变为
A．肾盂
B．肾盏
C．集合小管
D．输尿管
E．肾小管
正确答案：E



第10题
题目类型：单选题
问题：输尿管芽可演变为
A．肾小囊
B．肾小体
C．细段
D．集合小管
E．近端小管
正确答案：D



第11题
题目类型：单选题
问题：以下哪一种结构不是由输尿管芽演变而来？
A．肾盂
B．集合管
C．肾盏
D．远端小管
E．输尿管
正确答案：D
解析：远端小管是生后肾原基演变而来。



第12题
题目类型：单选题
问题：以下哪一种结构不是由生后肾原基演而来？
A．肾小囊
B．细段
C．近端小管
D．弓形集合小管
E．远端小管
正确答案：D
解析：弓形集合小管是由输尿管芽演变而来。



第13题
题目类型：单选题
问题：泌尿小管源于不同的两部分，其连接处在
A．肾小体与近端小管曲部
B．近端小管直部与细段
C．细段与远端小管直部
D．远端小管曲部与弓形集合小管
E．弓形集合小管与集合管
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：后肾发生于
A．前肾管末端的输尿管芽和生肾索末端的生后肾原基
B．中肾管末端的输尿管芽和生殖腺嵴末端的生后肾原基
C．中肾管末端的输尿管芽和生肾索尾端的生后肾原基
D．中肾管末端的生后肾原基和生肾索末端的输尿管芽
E．中肾旁管末端的输尿管芽和生肾索末端的生后肾原基
正确答案：C



第15题
题目类型：单选题
问题：肾集合小管发生于
A．尿生殖窦上段
B．中肾旁管
C．输尿管芽
D．生后肾原基
E．生肾索
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：肾小管发生于
A．前肾管
B．中肾管
C．输尿管芽
D．生后肾原基
E．中肾小管
正确答案：D



第17题
题目类型：单选题
问题：泄殖腔被分隔后，尿生殖窦是它的
A．头侧份
B．尾侧份
C．背侧份
D．腹侧份
E．左侧份
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：尿直肠隔位于
A．尿生殖窦与泄殖腔之间
B．尿囊与泄殖腔之间
C．尿囊与后肠之间
D．尿生殖窦与直肠之间
E．尿囊与直肠之间
正确答案：D



第19题
题目类型：单选题
问题：尿生殖窦发生于
A．原始直肠
B．泄殖腔
C．尿囊
D．生肾索
E．生殖腺嵴
正确答案：B



第20题
题目类型：单选题
问题：关于尿生殖窦演变的描述中，哪一项错误？
A．分三段
B．上段较膨大，发育成膀胱
C．中段在男性形成尿道前列腺部
D．下段参与形成男性尿道海绵体部
E．女性尿道由中下段形成
正确答案：E
解析：女性尿道由中段发育形成



第21题
题目类型：单选题
问题：尿囊退化后残留在体内一部分变为
A．脐中韧带
B．肝圆韧带
C．膀胱三角
D．膀胱底
E．脐外侧韧带
正确答案：A



第22题
题目类型：单选题
问题：关于膀胱发生的描述中，哪一项正确？
A．尿生殖窦上段发育成膀胱
B．尿生殖窦中段发育成膀胱
C．尿囊发育成膀胱
D．泄殖腔发育成膀胱
E．尿生殖窦发育成膀胱
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：阴道前庭发生于
A．窦结节
B．生殖结节
C．尿生殖褶
D．尿生殖窦下段
E．阴唇阴囊隆起
正确答案：D



第24题
题目类型：单选题
问题：男性尿道海绵体部大部分发生于
A．输尿管
B．原始直肠
C．泄殖腔
D．尿生殖窦下段
E．窦结节
正确答案：D



第25题
题目类型：单选题
问题：肾盂发生于
A．输尿管芽
B．生后肾原基
C．初级性索
D．体蒂
E．窦结节
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：多囊肾内的囊肿是
A．静脉曲张
B．集合小管积液
C．肾盏膨大
D．肾小管积液
E．淋巴管扩张
正确答案：D



第27题
题目类型：单选题
问题：关于泌尿系统先天性畸形成因的描述中，哪一项错误？
A．多囊肾是因某些肾单位与集合小管未接通所致
B．异位肾是因后肾始终停留在盆腔而未上移至正常位置
C．马蹄肾是因两肾上端在发生早期愈合在一起所致
D．脐尿瘘是因尿囊未闭而残留为瘘管所致
E．双输尿管是因输尿管芽分支过早所致
正确答案：C
解析：马蹄肾是由于两肾的下端在发生时愈合在一起，成马蹄形。而不是上端愈合在一起。



第28题
题目类型：单选题
问题：原始生殖细胞发生于
A．尿囊内胚层
B．卵黄囊的胚外中胚层
C．未分化性腺的初级性索
D．生殖腺嵴的表面上皮
E．卵黄囊的胚外内胚层
正确答案：E



第29题
题目类型：单选题
问题：未分化生殖腺的初级性索发生于
A．卵黄囊胚外内胚层
B．尿囊内胚层
C．生殖腺嵴表面上皮
D．次级性索
E．卵黄囊胚外中胚层
正确答案：C



第30题
题目类型：单选题
问题：关于生殖腺发生的描述中，哪一项错误？
A．精原细胞和卵原细胞均由原始生殖细胞分化而来
B．支持细胞和卵泡细胞均起源于初级性索
C．若胚胎细胞的性染色体为XY时，则分化为睾丸
D．早期生精小管只含支持细胞和精原细胞
E．卵原细胞在胎儿出生前已分化为初级卵母细胞
正确答案：B
解析：支持细胞起源于初级性索，而卵泡细胞起源于次级性索。



第31题
题目类型：单选题
问题：关于睾丸发生的描述中，哪一项错误？
A．A．生殖腺嵴表面上皮向生殖腺嵴内增生，形成初级性索
B．初级性索演化成生精小管，直精小管和睾丸网
C．生精小管的支持细胞和精原细胞均由初级性索细胞演化来的
D．生精小管之间的间充质分化成睾丸间质和睾丸间质细胞
E．睾丸发生时，起初位置较高，后来沿腹股沟管逐渐下降至阴囊内
正确答案：C
解析：生精小管内的精原细胞由原始生殖细胞分化而来，不是由初级性索细胞演化。



第32题
题目类型：单选题
问题：卵母细胞完成第二次成熟分裂的时间在
A．排卵前
B．排卵后
C．受精前
D．受精后
E．排卵时
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：关于卵巢发生，哪一项错误？
A．分化比睾丸晚
B．初级性索不退化
C．卵泡细胞由次级性索分化而来
D．卵原细胞由原始生殖细胞分化而来
E．出生时卵巢内已无卵原细胞
正确答案：B
解析：卵巢发生较晚，约在第7周，早期形成的初级性索退化，由表面上皮形成新的细胞索，称次级性索，分散于卵巢皮质内。次级性索分隔成许多圆形的细胞团，即原始卵泡。卵泡中央有卵原细胞，由原始生殖细胞分化，卵泡周围是一层卵泡细胞，由次级性索细胞分化。



第34题
题目类型：单选题
问题：未分化生殖腺向睾丸分化的决定因素
A．胚胎细胞的性染色体为XY时
B．原始生殖细胞膜上无H-Y抗原
C．生殖腺细胞的染色体组型为46，XX
D．初级性索细胞膜上有雄激素受体
E．原始生殖细胞膜上有雄激素受体
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：睾丸发生时，初级性索不形成
A．生精小管
B．直精小管
C．白膜
D．睾丸网
E．支持细胞
正确答案：C
解析：睾丸发生时，初级性索与表面上皮分离伸入到生殖腺的深部，形成细长弯曲的生精小管，末端发育成直精小管和睾丸网，表面上皮与生精小管之间的间充质形成白膜。生精小管之间的间充质分化为睾丸间质和睾丸间质细胞。早期生精小管无明显管腔，含有由原始生殖细胞分化的精原细胞和由初级性索分化的支持细胞。



第36题
题目类型：单选题
问题：睾丸间质细胞来源于
A．生殖腺嵴的间充质
B．次级性索
C．初级性索
D．中肾管
E．中肾旁管
正确答案：A



第37题
题目类型：单选题
问题：睾丸支持细胞来源于
A．次级性索
B．初级性索
C．体蒂
D．中肾旁管
E．中肾管
正确答案：B



第38题
题目类型：单选题
问题：原始卵泡来源于
A．尿生殖窦
B．中肾小管
C．中肾旁管
D．次级性索
E．生殖腺嵴
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：关于睾丸下降的描述中，哪一项错误？
A．生殖腺尾侧有一条由内胚层形成的引带
B．引带的一端与阴囊或阴唇相连
C．引带随胚体生长而缩短
D．第7-8个月，睾丸下降到阴囊
E．当睾丸下降时，腹膜形成鞘突
正确答案：A
解析：引带是生殖腺尾侧的中胚层形成的纵索，而不是内胚层形成。



第40题
题目类型：单选题
问题：性未分化时期，胚胎有两套生殖管道
A．中肾小管和中肾管
B．中肾管和中肾旁管
C．中肾小管和中肾旁管
D．中肾管和前肾小管
E．前肾小管和中肾旁管
正确答案：B



第41题
题目类型：单选题
问题：中肾旁管头端开口于
A．尿生殖窦后壁
B．腹腔
C．泄殖管
D．窦结节两侧
E．尿囊
正确答案：B



第42题
题目类型：单选题
问题：形成女性生殖管道的结构是
A．中肾旁管
B．中肾管
C．中肾小管
D．前肾管
E．尿生殖窦
正确答案：A



第43题
题目类型：单选题
问题：中肾旁管在女性发育为
A．卵巢冠
B．卵巢旁体
C．子宫、输卵管
D．阴道下部
E．阴道前庭
正确答案：C



第44题
题目类型：单选题
问题：男性胚胎的生殖腺嵴表面上皮发育为
A．间质细胞
B．白膜
C．支持细胞
D．睾丸固有鞘膜
E．精原细胞
正确答案：C



第45题
题目类型：单选题
问题：与睾丸相邻的中肾小管形成
A．生精小管
B．睾丸网
C．睾丸附件
D．输出小管
E．附睾附件
正确答案：D



第46题
题目类型：单选题
问题：中肾管的正常发育分化，依赖其管壁细胞表面的
A．雌激素受体
B．雄激素受体
C．孕激素受体
D．雌激素和孕激素受体
E．促性腺激素受体
正确答案：B



第47题
题目类型：单选题
问题：中肾管分化的器官或结构，哪一项错误？
A．附睾管
B．输精管
C．射精管
D．精囊腺
E．输出小管
正确答案：E
解析：若生殖腺分化为睾丸，在睾丸间质细胞分泌的雄激素作用下，邻近睾丸的中肾小管保留分化形成附辜的输出小管。其余大部分退化。中肾管头端发育成弯曲的附睾管，弓段变直形成输精管，尾端形成射精管和精囊。



第48题
题目类型：单选题
问题：能分泌抗中肾旁管激素的细胞是
A．卵巢的卵原细胞
B．卵巢的卵泡细胞
C．睾丸的精原细胞
D．睾丸支持细胞
E．睾丸间质细胞
正确答案：D



第49题
题目类型：单选题
问题：下列哪种细胞来自间充质
A．卵原细胞
B．睾丸间质细胞
C．支持细胞
D．卵泡细胞
E．精原细胞
正确答案：B



第50题
题目类型：单选题
问题：关于男性生殖管道的分化，哪一项错误？
A．睾丸形成后可分泌抗中肾旁管激素
B．中肾旁管退化
C．邻近睾丸的中肾小管形成输出小管
D．中肾管形成附睾管
E．输精管由残留的中肾旁管形成
正确答案：E



第51题
题目类型：单选题
问题：关于女性生殖管道的分化，哪一项错误？
A．女性生殖管道的分化是在雌激素作用下
B．中肾旁管上段和中段形成输卵管
C．子宫由中肾旁管下段愈合而成
D．窦结节先形成实心的阴道板，以后形成阴道腔
E．处女膜位于子宫与尿生殖窦腔之间
正确答案：E
解析：处女膜是位于阴道下端与尿生殖窦腔之间的薄膜。



第52题
题目类型：单选题
问题：先天性腹股沟疝是由于
A．睾丸未下降
B．鞘膜腔过大
C．腹膜腔与睾丸鞘膜腔之间的通道未闭合
D．睾丸鞘膜腔未消失
E．鞘突发育不良
正确答案：C



第53题
题目类型：单选题
问题：在胚胎性分化时，由于中肾旁管下段应合并而未合并，所引起的畸形是
A．双输尿管
B．隐睾
C．阴道闭锁
D．半阴阳
E．双子宫
正确答案：E



第54题
题目类型：单选题
问题：在胚胎性分化时，由于窦结节未发育成阴道板，或阴道板未成管腔状或管腔末通所引起的畸形是
A．脐尿瘘
B．双输尿管
C．阴道闭锁
D．双子宫
E．两性畸形
正确答案：C



第55题
题目类型：单选题
问题：体内有卵巢而外生殖器呈间性的畸形属于
A．睾丸女性化综合征
B．女性假两性畸形
C．男性假两性畸形
D．真半阴阳
E．阴道闭锁
正确答案：B



第56题
题目类型：单选题
问题：关于男性假两性畸形的描述哪一项正确？
A．同时具有睾丸和卵巢，外阴呈间性状态
B．只有卵巢，但外阴呈间性状态
C．只有睾丸，但外阴类间性
D．只有卵巢，但外阴似男性
E．染色体有46，XX和46，XY两种组型
正确答案：C



