组织学与胚胎学-血液


第1题
题目类型：单选题
问题：红细胞的平均寿命是
A．2～3天
B．10～15天
C．12～48小时
D．120天左右
E．半年到一年
正确答案：D
解析：红细胞的平均寿命约120天。



第2题
题目类型：单选题
问题：以下对于成熟红细胞特点的描述中，哪一项错误
A．呈双凹圆盘状
B．无细胞核
C．无任何细胞器
D．细胞质内充满血红蛋白
E．细胞内尚残留部分核糖体
正确答案：E
解析：红细胞呈双凹圆盘状、无核、无任何细胞器，所以，细胞内不会残留有部分核糖体。胞质内充满血红蛋白，使红细胞呈现颜色。



第3题
题目类型：单选题
问题：正常成人男性血液中红细胞的正常值是
A．（4.0～5.5）×10^12/L
B．（3.5～5.0）×10^12/L
C．（4.0～5.0）×10^9/L
D．（3.5～5.5）×10^9/L
E．（4.5～5.5）×10^9/L
正确答案：A
解析：正常成人男性血液中红细胞的正常值是（4．0～5．5）×10^12/L。



第4题
题目类型：单选题
问题：红细胞能供给全身组织和细胞所需的O2，并带走组织所产生的部分CO2，主要是由于
A．细胞呈双凹圆盘状
B．细胞具有形态的可变性
C．细胞含有丰富的血红蛋白
D．细胞膜中有一种镶嵌蛋白
E．细胞内无核，无任何细胞器
正确答案：C
解析：因为血红蛋白具有结合与运输O2和CO2的功能，所以红细胞能供给全身组织和细胞所需的O2，并带走组织产生的部分CO2。



第5题
题目类型：单选题
问题：以下对于网织红细胞的描述中，哪一项错误
A．是一种未完全成熟的红细胞
B．细胞质中残留部分核糖体
C．用HE染色，胞质呈蓝色细网或颗粒状
D．在成人，网织红细胞约占红细胞总数的0.5％～1.5％
E．网织红细胞的直径略大于成熟红细胞
正确答案：C
解析：网织红细胞是一种未完全成熟的红细胞，直径略大于红细胞，胞质中尚残留部分核糖体，在成人，约占红细胞总数的0．5％～1．5％，但只有用煌焦油蓝染色，胞质中才可见染成蓝色的细网或颗粒，用HE染色则不能。



第6题
题目类型：单选题
问题：在正常成人外周血中，网织红细胞约占红细胞总数的百分比是
A．3％～6％
B．0.5％～1.5％
C．5％～15％
D．0.3％～0.6％
E．1.5％～3％
正确答案：B
解析：在正常成人外周血中，网织红细胞约占红细胞总数的0．5％～1．5％，新生儿较多，可达3％～6％。



第7题
题目类型：单选题
问题：以下对于中性粒细胞的描述中，哪一项错误
A．在白细胞中数量最多，占白细胞总数的50％～70％
B．细胞质中只含有嗜天青颗粒
C．细胞呈球形，胞核呈杆状或分叶  状
D．具有很强的趋化作用和吞噬功能
E．在杀死细菌后，自身也死亡，成为脓细胞
正确答案：B
解析：中性粒细胞的胞质中有许多细小的浅紫色及浅红色颗粒，颗粒可分为嗜天青颗粒和特殊颗粒两种，而不是只有嗜天青颗粒。



第8题
题目类型：单选题
问题：在患过敏性疾病或寄生虫病时，血液中那种白细胞数量明显增多
A．中性粒细胞
B．嗜碱性粒细胞
C．嗜酸性粒细胞
D．单核细胞
E．淋巴细胞
正确答案：C
解析：嗜酸性粒细胞能吞噬抗原抗体复合物，释放组胺酶灭活组胺，从而减弱过敏反应；还能借助抗体与某些寄生虫表面结合，释放颗粒内物质，杀灭寄生虫。因此，嗜酸性粒细胞具有抗过敏与抗寄生虫作用。在过敏性疾病或寄生虫病时，血液中嗜酸性粒细胞增多。



第9题
题目类型：单选题
问题：以下对单核细胞的描述中，哪一项错误
A．是体积最大的白细胞
B．核呈杆状或分叶状
C．胞质丰富，弱嗜碱性
D．胞质内含许多细小的嗜天青颗粒
E．进入结缔组织后分化成巨噬细胞
正确答案：B
解析：单核细胞的细胞核呈肾形、马蹄形或扭曲折叠成不规则形，而不是杆状或分叶核。



第10题
题目类型：单选题
问题：以下对淋巴细胞的描述中，哪一项错误
A．根据形态大小，分为大、中、小淋巴细胞
B．血液中的淋巴细胞大部分为中淋巴细胞
C．小淋巴细胞核圆形，一侧常有浅凹
D．根据发生来源、免疫功能分T、B、NK细胞
E．T细胞参与机体的细胞免疫，B细胞参与机体的体液免疫
正确答案：B
解析：血液中的淋巴细胞大部分为小淋巴细胞，小部分为中淋巴细胞。



第11题
题目类型：单选题
问题：在外周血涂片中，很少见到的白细胞是
A．中性粒细胞
B．嗜酸性粒细胞
C．嗜碱性粒细胞
D．淋巴细胞
E．单核细胞
正确答案：C
解析：嗜碱性粒细胞数量最少，占白细胞总数的0％～1％，所以在外周血涂片中很少见到。



第12题
题目类型：单选题
问题：以下对血小板的描述中，哪一项正确
A．血小板呈双凹圆盘状
B．血小板直径与小淋巴细胞相近
C．胞质内无颗粒
D．D受机械或化学刺激时，可伸出突起，呈不规则形
E．血小板中央部为透明区，周边部为颗粒区
正确答案：D
解析：血小板呈双凸圆盘状，直径2～4mm，当受到机械或化学刺激时，则伸出突起，呈不规则形。血小板中央部有蓝色的血小板颗粒，称颗粒区；周边部呈均质浅蓝色，称透明区。



第13题
题目类型：单选题
问题：红细胞脱核发生在
A．原红细胞
B．早幼红细胞
C．中幼红细胞
D．晚幼红细胞
E．网织红细胞
正确答案：D
解析：红细胞脱核发生在晚幼红细胞，晚幼红细胞脱去胞核成为网织红细胞，最终成为成熟红细胞。



第14题
题目类型：单选题
问题：以下对造血组织描述中，哪一项错误
A．主要由网状结缔组织和造血细胞组成
B．网状细胞和网状纤维构成造血组织的网架
C．网孔中充满不同发育阶段的各种血细胞
D．网孔中充满大量的造血干细胞、巨噬细胞、脂肪细胞和间充质细胞
E．造血细胞赖以生长发育的环境称诱导微环境
正确答案：D
解析：造血组织主要由网状结缔组织和造血细胞组成。网状细胞和网状纤维构成造血组织的网架，网孔中充满不同发育阶段的各种血细胞，以及少量而不是大量的造血干细胞、巨噬细胞、脂肪细胞和间充质细胞等。



第15题
题目类型：单选题
问题：构成造血组织的网架是
A．网状细胞和网状纤维
B．网状细胞和胶原纤维
C．成纤维细胞和网状纤维
D．成纤维细胞和胶原纤维
E．网状纤维和胶原纤维
正确答案：A
解析：造血组织主要由网状结缔组织和造血细胞组成。网状细胞和网状纤维构成造血组织的网架。



第16题
题目类型：单选题
问题：造血干细胞起源于
A．淋巴结
B．脾
C．红髓
D．胚肝
E．卵黄囊血岛
正确答案：E
解析：造血干细胞起源于人胚（受精后第2周末）的卵黄囊血岛；当胚体建立血循环后，造血干细胞经血流迁入胚肝。第3～6个月的胎儿肝是主要的造血器官，含造血干细胞较多。出生后，造血干细胞主要存在于红骨髓，其次是脾和淋巴结。



第17题
题目类型：单选题
问题：以下对血细胞发生形态变化一般规律的描述中，哪一项错误
A．细胞体由大变小，而巨核细胞则由小变大
B．细胞核由大变小，红细胞的核最后消失
C．细胞质的量由少逐渐增多，胞质嗜碱性逐渐增强
D．细胞质内的特殊结构均由无到有，逐渐增多
E．细胞分裂能力从有到无
正确答案：C
解析：血细胞发生过程中形态变化的一般规律中，胞质的量由少逐渐增多，胞质的嗜碱性逐渐变弱，而不是逐渐增强。



第18题
题目类型：单选题
问题：患过敏或寄生虫病时,明显增多的细胞是
A．淋巴细胞
B．中性粒细胞
C．嗜酸性粒细胞
D．嗜碱性粒细胞
E．巨核细胞
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：参与机体过敏反应的细胞是
A．淋巴细胞
B．中性粒细胞
C．嗜酸性粒细胞
D．嗜碱性粒细胞
E．巨核细胞
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：产生血小板的细胞是
A．淋巴细胞
B．中性粒细胞
C．嗜酸性粒细胞
D．嗜碱性粒细胞
E．巨核细胞
正确答案：E



第21题
题目类型：单选题
问题：吞噬细菌后变为脓细胞的细胞是
A．淋巴细胞
B．中性粒细胞
C．嗜酸性粒细胞
D．嗜碱性粒细胞
E．巨核细胞
正确答案：B



第22题
题目类型：单选题
问题：分为大、中、小三种类型的细胞是
A．淋巴细胞
B．中性粒细胞
C．嗜酸性粒细胞
D．嗜碱性粒细胞
E．巨核细胞
正确答案：A



第23题
题目类型：单选题
问题：参与止血和凝血的是
A．单核细胞
B．中性粒细胞
C．血小板
D．嗜酸性粒细胞
E．嗜碱性粒细胞
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：血液中数量最多的白细胞是
A．单核细胞
B．中性粒细胞
C．血小板
D．嗜酸性粒细胞
E．嗜碱性粒细胞
正确答案：B



第25题
题目类型：单选题
问题：血液中数量最少的白细胞是
A．单核细胞
B．中性粒细胞
C．血小板
D．嗜酸性粒细胞
E．嗜碱性粒细胞
正确答案：E



第26题
题目类型：单选题
问题：进入结缔组织，分化为巨噬细胞的细胞是
A．单核细胞
B．中性粒细胞
C．血小板
D．嗜酸性粒细胞
E．嗜碱性粒细胞
正确答案：A



第27题
题目类型：单选题
问题：能够减弱过敏反应的细胞是
A．单核细胞
B．中性粒细胞
C．血小板
D．嗜酸性粒细胞
E．嗜碱性粒细胞
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：最早能合成血红蛋白的细胞是
A．淋巴细胞
B．浆细胞
C．肥大细胞
D．早幼红细胞
E．晚幼红细胞
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：开始丧失细胞分裂能力的细胞是
A．淋巴细胞
B．浆细胞
C．肥大细胞
D．早幼红细胞
E．晚幼红细胞
正确答案：E



第30题
题目类型：单选题
问题：寿命可达数年的血细胞是
A．淋巴细胞
B．浆细胞
C．肥大细胞
D．早幼红细胞
E．晚幼红细胞
正确答案：A



第31题
题目类型：单选题
问题：与抗凝血有关的细胞是
A．淋巴细胞
B．浆细胞
C．肥大细胞
D．早幼红细胞
E．晚幼红细胞
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：能产生免疫球蛋白的细胞是
A．淋巴细胞
B．浆细胞
C．肥大细胞
D．早幼红细胞
E．晚幼红细胞
正确答案：B



第33题
题目类型：单选题
问题：最原始的造血细胞是
A．血岛
B．胸腺
C．骨髓
D．造血干细胞
E．造血祖细胞
正确答案：D



第34题
题目类型：单选题
问题：最原始的造血细胞来自
A．血岛
B．胸腺
C．骨髓
D．造血干细胞
E．造血祖细胞
正确答案：A



第35题
题目类型：单选题
问题：只能向某一血细胞系统增殖,分化
A．血岛
B．胸腺
C．骨髓
D．造血干细胞
E．造血祖细胞
正确答案：E



第36题
题目类型：单选题
问题：T细胞分化、发育的场所
A．血岛
B．胸腺
C．骨髓
D．造血干细胞
E．造血祖细胞
正确答案：B



第37题
题目类型：单选题
问题：B细胞分化、发育的场所
A．血岛
B．胸腺
C．骨髓
D．造血干细胞
E．造血祖细胞
正确答案：C



第38题
题目类型：多选题
问题：红细胞
A．无细胞核，但有残留的核糖体
B．无细胞器
C．无能量供应物质
D．胞质内充满血红蛋白
E．有弹性和可塑性
正确答案：BDE



第39题
题目类型：多选题
问题：网织红细胞
A．是一种衰老的红细胞
B．占白细胞总数的0.5%～1.5%
C．细胞内残存少量核糖体
D．常规染色血涂片中不易与成熟红细胞区分
E．贫血患者的网织红细胞增多提示造血功能不良
正确答案：BCD



第40题
题目类型：多选题
问题：嗜酸性粒细胞
A．比嗜碱性粒细胞数量多
B．其特殊颗粒是一种溶酶体
C．释放的一种物质可灭活组胺
D．具有抗过敏和抗寄生虫作用
E．在患过敏性疾病和寄生虫病时，细胞数量减少
正确答案：ABCD



第41题
题目类型：多选题
问题：中性粒细胞
A．细胞核分叶越多，表明细胞越衰老
B．胞质内的特殊颗粒多于嗜天青颗粒
C．特殊颗粒是一种溶酶体
D．向肥大细胞释放的物质处趋化聚集
E．能不断分裂增生
正确答案：AB



第42题
题目类型：多选题
问题：血小板
A．直径与红细胞相近
B．有线粒体
C．有微丝和微管
D．胞质内无颗粒
E．受刺激时伸出突起
正确答案：BCE



第43题
题目类型：记忆题
问题：嗜天青颗粒
解析：是白细胞胞质内的一种颗粒，是一种溶酶体。其内含有酸性磷酸酶和过氧化物酶等，能消化分解吞噬的异物。



第44题
题目类型：记忆题
问题：杆状核中性粒细胞
解析：是一种比较幼稚的核尚未分叶的中性粒细胞，其比例的高低常反应机体受细菌感染的轻重和骨髓的造血功能。



第45题
题目类型：记忆题
问题：Ｂ淋巴细胞
解析：又称骨髓依赖淋巴细胞。是一种短寿命淋巴细胞，经抗原刺激后可增殖分化为浆细胞，产生抗体，参与体液免疫应答。



第46题
题目类型：记忆题
问题：Ｔ淋巴细胞
解析：又称胸腺依赖淋巴细胞。寿命可长可短，受抗原刺激后可增殖分化，直接参加细胞免疫应答。



第47题
题目类型：记忆题
问题：网织红细胞
解析：是一种尚未完全成熟的红细胞。胞质经煌焦油蓝染色后可看到染成蓝色的细网状结构，为残留的核蛋白体。外周血中网织红细胞的数量可作为了解骨髓造血功能的一种指标。



第48题
题目类型：记忆题
问题：血清
解析：是血液体外凝固后析出的淡黄色液体，它相当于结缔组织的基质。其中除了无纤维蛋白原外，其余成分与血浆相同。



第49题
题目类型：记忆题
问题：血浆
解析：是血液中的无定形成分，它相当于结缔组织的细胞间质，占血液容积的 55% ，其中 90% 是水，内含血浆蛋白、脂蛋白、酶、无机盐等。



第50题
题目类型：记忆题
问题：造血干细胞
解析：又称多能干细胞，是各种血细胞的起源细胞，在一定环境条件下分化形成各系造血祖细胞（定向干细胞）。



第51题
题目类型：记忆题
问题：造血祖细胞（定向干细胞）
解析：由造血干细胞分化为几种不同的造血祖细胞，它们进而再分别分化为形态可辨认的各种幼稚血细胞。



第52题
题目类型：记忆题
问题：造血组织
解析：是以网状组织为支架，网眼中充满各个不同发育阶段的血细胞、造血干细胞、巨噬细胞、脂肪细胞和间充质细胞。网状细胞、巨噬细胞和血窦内皮细胞共同组成造血微环境。



