组织学与胚胎学-结缔组织


第1题
题目类型：单选题
问题：疏松结缔组织基质中的多糖分子主要是
A．透明质酸
B．硫酸软骨素
C．硫酸乙酰肝素
D．硫酸角质素
E．肝素
正确答案：A
解析：疏松结缔组织的基质主要是由蛋白多糖构成，蛋白多糖是由蛋白质与大量多糖分子结合而成，其中多糖分子主要是透明质酸。



第2题
题目类型：单选题
问题：与过敏反应有关的细胞是
A．嗜酸性粒细胞
B．巨噬细胞
C．淋巴细胞
D．肥大细胞
E．中性粒细胞
正确答案：D
解析：嗜酸性粒细胞具有抗过敏作用，巨噬细胞、中性粒细胞具有吞噬作用，淋巴细胞参与免疫，肥大细胞参与机体的过敏反应。



第3题
题目类型：单选题
问题：浆细胞的细胞质内含有
A．大量溶酶体，吞噬体
B．大量滑面内质网，溶酶体
C．大量滑面内质网
D．大量粗面内网，发达高尔基复合体
E．大量嗜酸性颗粒
正确答案：D
解析：浆细胞的细胞质呈强嗜碱性，电镜下可见胞质内含大量的粗面内质网和发达的高尔基复合体。



第4题
题目类型：单选题
问题：有关组织液，哪一种说法错误？
A．是从毛细血管动脉端渗入基质的液体
B．是经毛细血管静脉端回流后剩余的液体
C．处于动态平衡
D．对组织和细胞的代谢起重要作用
E．组织液最终回流入血液和淋巴
正确答案：B
解析：组织液是从毛细血管动脉端渗出的一部分液体，经毛细血管静脉端或毛细淋巴管回流入血液或淋巴，而不是经毛细血管静脉端回流后剩余的液体。



第5题
题目类型：单选题
问题：嗜银纤维是指
A．胶原纤维
B．弹性纤维
C．网状纤维
D．微原纤维
E．肌原纤维
正确答案：C
解析：网状纤维在银染时被染成深黑色，故称嗜银纤维。



第6题
题目类型：单选题
问题：能产生纤维和基质的细胞是
A．巨噬细胞
B．肥大细胞
C．浆细胞
D．成纤维细胞
E．脂肪细胞
正确答案：D
解析：成纤维细胞的胞质弱嗜碱性，电镜下可见细胞质内含大量的粗面内质网，可合成纤维和基质。



第7题
题目类型：单选题
问题：产生抗体的细胞是
A．B细胞
B．浆细胞
C．巨噬细胞
D．中性粒细胞
E．肥大细胞
正确答案：B
解析：浆细胞的胞质内含丰富的粗面内质网和发达的高尔基复合体。该细胞的功能是合成免疫球蛋白，即抗体，参与机体的体液免疫。



第8题
题目类型：单选题
问题：有关肥大细胞哪一项错误？
A．细胞质内充满异染性颗粒
B．能合成和分泌干扰素，补体等生物活性物质
C．颗粒内含组胺、嗜酸性粒细胞趋化因子和肝素
D．白三烯不储存于颗粒内
E．多见于小血管周围，主要参与机体的过敏反应
正确答案：B
解析：合成和分泌干扰素、补体等生物活性物质的细胞是巨噬细胞，而不是肥大细胞。



第9题
题目类型：单选题
问题：下列哪一项不是脂肪细胞的特点
A．细胞核扁圆形，位于细胞一侧
B．体积大，呈圆形，细胞质内含大脂滴
C．HE染色中细胞质均匀嗜酸性
D．HE染色中，脂滴溶解呈空泡状
E．分布在血管周围，是合成和贮存脂肪的细胞
正确答案：C
解析：脂肪细胞的细胞质内有大脂滴，HE染色时，脂滴溶解，呈空泡状，而不是嗜酸性。



第10题
题目类型：单选题
问题：巨噬细胞来源于血液中的
A．淋巴细胞
B．嗜酸性粒细胞
C．单核细胞
D．嗜碱性粒细胞
E．中性粒细胞
正确答案：C
解析：巨噬细胞来源于血液中的单核细胞。



第11题
题目类型：单选题
问题：关于胶原纤维的描述，哪一项错误？
A．纤维粗细不等，韧性大，抗拉力强
B．HE染色，嗜酸性，染成粉红色
C．新鲜时呈白色，又名白纤维
D．化学成份为Ⅰ型和Ⅲ型胶原蛋白
E．电镜下由微原纤维粘合而成
正确答案：E
解析：电镜下胶原纤维由胶原原纤维粘合而成，而不是微原纤维。



第12题
题目类型：单选题
问题：关于蛋白多糖哪一项错误？
A．其中的多糖主要是硫酸软骨素和硫酸角质素
B．是蛋白质与大量多糖结合成的大分子复合物
C．是疏松结缔组织基质的主要成份
D．透明质酸是蛋白多糖复合物的主干
E．和糖蛋白共同构成多微孔隙的分子筛
正确答案：A
解析：蛋白多糖是由蛋白质与大量多糖分子结合成的大分子复合物，其中的多糖分子主要是透明质酸，其次是硫酸软骨素和硫酸角质素。



第13题
题目类型：单选题
问题：关于黄色脂肪组织哪一项错误？
A．由大量脂肪细胞聚集而成
B．其中的脂肪细胞为单泡脂肪细胞
C．主要特点是含有丰富的血管和神经
D．见于皮下组织、网膜和肠系膜等处
E．具有储存脂肪和保持体温等作用
正确答案：C
解析：丰富的血管和神经是棕色脂肪组织的主要特点，而不是黄色脂肪组织的特点。



第14题
题目类型：多选题
问题：疏松结缔组织
A．细胞种类多
B．细胞排列有极性
C．基质具有屏障作用
D．细胞间质少
E．分布广泛
正确答案：ACE



第15题
题目类型：多选题
问题：固有结缔组织中除疏松结缔组织外还包括
A．血液
B．软骨组织
C．网状组织
D．骨组织
E．脂肪组织
正确答案：CE



第16题
题目类型：多选题
问题：未分化的间充质细胞可分化为
A．成纤维细胞
B．脂肪细胞
C．血细胞
D．平滑肌细胞
E．血管内皮细胞
正确答案：ABDE



第17题
题目类型：多选题
问题：成纤维细胞
A．数量多，分布广
B．能分裂增生
C．星形、多突起
D．胞质内含粗面内质网
E．功能活跃时称纤维细胞
正确答案：ABCD



第18题
题目类型：多选题
问题：浆细胞
A．多出现在慢性炎症部位
B．形态不规则，有突起
C．胞质嗜碱性
D．胞质内含丰富粗面内质网
E．分裂增殖能力强
正确答案：ACD



第19题
题目类型：多选题
问题：肥大细胞胞质内颗粒的特点是
A．大小一致，偏居细胞一侧
B．内含物易溶于水
C．无质膜包被
D．颗粒内部结构呈多样性
E．嗜银性
正确答案：BD



第20题
题目类型：多选题
问题：疏松结缔组织基质的化学成分主要是
A．透明质酸
B．硫酸软骨素A和C
C．硫酸角质酸
D．胶原纤维
E．硫酸乙酰肝素
正确答案：ABCE



第21题
题目类型：多选题
问题：巨噬细胞的形态结构是
A．圆形，卵圆形或不规则形
B．胞质丰富，一般呈嗜酸性
C．胞质内含许多溶酶体和吞噬体
D．胞质内含丰富滑面内质网
E．核淡染，核仁明显
正确答案：ABC



第22题
题目类型：多选题
问题：网状纤维多分布于
A．基膜
B．消化道粘膜固有层
C．肾小管周围
D．毛细血管周围
E．造血器官
正确答案：ACDE



第23题
题目类型：多选题
问题：巨噬细胞的功能为
A．变形运动
B．吞噬衰老死亡的细胞
C．合成和分泌干扰素
D．呈递抗原
E．杀伤肿瘤细胞
正确答案：ABCDE



第24题
题目类型：记忆题
问题：巨噬细胞
解析：是体内广泛存在的一种免疫细胞，主要分布于疏松结缔组织内。胞核较小，卵圆形或肾形，着色深。胞质丰富，多呈嗜酸性，可含有异物颗粒和空泡。电镜下，细胞表面有许多皱褶、微绒毛和少数球形隆起。巨噬细胞行使多种功能参与免疫应答，有吞噬作用、抗原递呈作用、和分泌功能。



第25题
题目类型：记忆题
问题：分子筛
解析：在结缔组织的基质中，大量蛋白多糖聚合体形成的具有微小孔隙的立体结构叫分子筛，小于孔隙的水和营养物、代谢产物、激素、气体分子等可以通过，大于孔隙的大分子物质、细菌和肿瘤细胞等不能通过，使基质成为限制细菌等有害物扩散的防御屏障。



第26题
题目类型：记忆题
问题：网状组织
解析：由网状细胞和网状纤维构成。在体内网状组织不单独存在，而是构成造血组织和淋巴组织的基本组成成分，为血细胞发生和淋巴细胞发育提供适宜的微环境。



第27题
题目类型：记忆题
问题：组织液
解析：存在部位--结缔组织间隙；来源--毛细血管动脉端；回归--毛细血管静脉端；成分：含有电解质、单糖、气体分子等小分子的水；功能--有利于血液与组织中的细胞进行物质交换。



第28题
题目类型：记忆题
问题：肥大细胞
解析：分布于皮肤、呼吸道、消化管的结缔组织内，形态为圆形或卵圆形。胞质含有大量嗜碱性分泌颗粒，内含肝素、组胺、嗜酸性粒细胞趋化因子。功能是抗凝和参与过敏反应。



