组织学与胚胎学-消化系统和呼吸系统的发生


第1题
题目类型：单选题
问题：第三对咽囊分化为
A．胸腺的上皮细胞和下一对甲状旁腺
B．胸腺的上皮细胞和上一对甲状旁腺
C．扁桃体和甲状腺
D．甲状腺滤泡细胞
E．咽鼓管
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：关于胃的发生，哪一项错误？
A．胃背侧缘生长快形成胃大弯．腹侧缘生长慢形成胃小弯
B．胃大弯由背侧转向右侧，胃小弯由腹侧转向左侧
C．胃大弯头端生长快，膨大为胃底
D．胃背系膜形成网膜囊和大网膜
E．胃的位置是左上，右下的斜方位
正确答案：B
解析：胃大弯由背侧转向左侧，胃小弯由腹侧转向右侧



第3题
题目类型：单选题
问题：关于泄殖腔的演变，哪一项错误？
A．由尿直肠隔分割泄殖腔
B．腹侧份为尿生殖窦
C．背侧份为原始直肠
D．腹侧份分化为外生殖器
E．背侧份分化为直肠和肛管上段
正确答案：D
解析：泄殖腔腹侧的尿生殖窦上段分化为膀胱；中断分化为男性的尿道前列腺部和膜部、女性的尿道；下段形成男性的尿道海绵体部，女性扩大为阴道前庭。



第4题
题目类型：单选题
问题：肛管下段由哪一项演变而来
A．肛凹
B．原始直肠
C．尿生殖窦
D．中肠袢尾支
E．泄殖腔
正确答案：A



第5题
题目类型：单选题
问题：由肝憩室演变的结构，哪一项错误？
A．肝板
B．小叶间胆管及肝管
C．胆囊和胆囊管
D．胆总管及胰管
E．胆小管
正确答案：D
解析：肝憩室头支是形成肝的原基，尾支是形成胆囊及胆道的原基。



第6题
题目类型：单选题
问题：胰岛细胞来源于
A．前肠内胚层
B．中肠内胚层
C．神经嵴
D．脏壁中胚层
E．体壁中胚层
正确答案：A
解析：前肠内胚层细胞进入间充质分化为胰岛。



第7题
题目类型：单选题
问题：先天性脐疝产生的原因是
A．卵黄蒂未退化
B．脐腔未闭锁
C．卵黄囊基部退化
D．尿囊未退化
E．肠袢未从胚内体腔返回腹腔
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：关于肠袢的旋转，哪一项错误？
A．以肠系膜上动脉为轴心逆时针方向作270度的旋转
B．头支转向肠系膜上动脉的左侧，尾支在肠系膜上动脉的右侧
C．肠袢向腹腔退回时，尾支在先，头支在后
D．肠袢退回腹腔后，头支在左侧
E．尾支在右侧
正确答案：D
解析：肠襻向腹腔退回时，头支在先，尾支在后。



第9题
题目类型：单选题
问题：背胰形成
A．胰头
B．胰头上份、胰体和胰尾
C．胰尾及其内的胰岛
D．胰头下份和胰体
E．胰头下份和胰尾
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：回肠憩室产生的原因是
A．卵黄囊未退化，残留一指状盲囊
B．尿囊未退化，残留一指状盲囊
C．卵黄蒂退化不全，残留一指状盲囊
D．脐腔未闭，残留一指状盲囊
E．尿囊基部未退化，残留一指状盲囊
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：关于呼吸系统发生，哪一项错误？
A．从鼻到支气管树的上皮来源于原始咽的内胚层
B．喉气管憩室是形成喉，气管、支气管和肺的原基
C．肺芽分化为左右支气管和肺内支气管
D．肺芽分化出许多肺泡
E．肺芽周围的间充质可分化为气管和支气管壁的结缔组织、软骨和平滑肌
正确答案：A
解析：鼻的上皮来源于外胚层，喉以下连同气管支气管的上皮来源于内胚层。



第12题
题目类型：单选题
问题：关于原始消化管的描述，哪一项错误？
A．卵黄囊的背侧份在胚体内形成头尾纵行管道
B．分前中后肠三部分
C．中肠的背侧与卵黄蒂相连
D．前肠头端以口咽膜封闭
E．后肠尾端以泄殖腔膜封闭
正确答案：C
解析：中肠襻顶端与卵黄蒂相连



第13题
题目类型：单选题
问题：与鼻形成无关的结构是
A．额鼻隆起
B．鼻窝
C．原始鼻腔
D．外侧鼻隆起
E．口鼻膜
正确答案：E
解析：口鼻膜与鼻形成无关，其余均有关。



第14题
题目类型：单选题
问题：关于原始消化管分化的描述，哪一项错误？
A．前肠分化形成咽至十二指肠前2／3段的上皮
B．前肠还分化形成肝、胰、胆及喉、气管、肺的上皮
C．中肠分化形成十二指肠后1／3段至横结肠右2／3段的上皮和甲状腺、甲状旁腺和胸腺
D．后肠分化形成横结肠左1／3段至肛管上段的上皮
E．原始消化管的脏壁中胚层形成消化管各段的肌肉和结缔组织
正确答案：C
解析：中肠不分化成甲状腺、甲状旁腺和胸腺。



第15题
题目类型：单选题
问题：甲状旁腺的发生是由
A．第三对咽囊腹侧份的上皮增生、分化形成的
B．第三对咽囊背侧份的上皮增生、分化形成的
C．第四对咽囊腹侧份的上皮增生、分化形成的
D．第三对和第四对咽囊腹侧份的上皮增生、分化形成的
E．第三对和第四对咽囊背侧份的上皮增生、分化形成的
正确答案：E
解析：第三对咽囊分为背腹两部分，背侧上皮增生并下移到甲状腺背侧，形成下一对甲状旁腺，第四对咽囊也分为背腹两部分，腹侧退化，背侧形成上一对甲状旁腺。



第16题
题目类型：单选题
问题：有关中肠演变的描述，哪一项错误？
A．中肠的头部与前肠的尾部共同形成十二指肠
B．中肠生长迅速，形成弯曲的“U” 形中肠襻
C．肠系膜上动脉伸人中肠襻中
D．中肠襻的顶部与尿囊相连
E．中肠襻分为头支和尾支
正确答案：D
解析：中肠袢的顶部与卵黄囊相连，并不与尿囊相连。



第17题
题目类型：单选题
问题：中肠襻在脐带内旋转时围绕的结构是
A．脐静脉
B．脐动脉
C．肠系膜上动脉
D．肠系膜下动脉
E．卵黄动脉
正确答案：C
解析：中肠袢在脐带内以肠系膜上动脉为轴向逆时针方向旋转。



第18题
题目类型：单选题
问题：盲肠突是盲肠和阑尾的原基，它是发生在
A．中肠袢头支上的一个囊状突起
B．中肠袢尾支上的一个囊状突起
C．中肠袢头支和尾支交界处的一个囊状突起
D．中肠袢顶部与卵黄囊相连处的一个囊状突起
E．距回盲部40—50cm处回肠壁上的一个囊状突起
正确答案：B



第19题
题目类型：单选题
问题：尿直肠隔起源于
A．泄殖腔与尿囊之间的间充质
B．泄殖腔与尿生殖窦之间的间充质
C．后肠与尿囊起始部之间的间充质
D．直肠与尿囊之间的间充质
E．卵黄囊与尿囊之间的间充质
正确答案：C
解析：尿囊与后肠之间的间充质增生，形成尿直肠隔。



第20题
题目类型：单选题
问题：关于肝憩室的描述，哪一项错误？
A．肝憩室由前肠末端腹侧壁的内胚层增生形成
B．肝憩室是肝、胆囊和胆道的原基
C．肝憩室末端分为头、尾两支
D．头支分化为肝细胞索和肝板
E．肝憩室尾支末端膨大发育成肝血窦
正确答案：E
解析：卵黄静脉分支与脐静脉分支吻合，发育成肝血窦。



第21题
题目类型：单选题
问题：胰岛细胞是由
A．前肠内胚层细胞分化来的
B．中肠内胚层细胞分化来的
C．卵黄囊内胚层细胞分化来的
D．鳃后体的部分细胞迁移到胰腺来的
E．神经嵴的部分细胞迁移到胰腺来的
正确答案：A
解析：前肠末端内胚层细胞形成胰腺原基时，一部分内胚层细胞形成胰岛。



第22题
题目类型：单选题
问题：关于麦克尔憩室形成的描述，哪一项错误？
A．又称回肠憩室
B．由卵黄蒂根部保留下形成的
C．是中肠袢尾支上的盲囊
D．麦克尔憩室位于回肠上
E．麦克尔憩室与脐不通
正确答案：C
解析：麦克尔憩室是由卵黄蒂根部保留而形成的，中肠襻尾支上的盲囊为盲肠突。



第23题
题目类型：单选题
问题：有关脐瘘畸形，哪一项错误？
A．脐瘘是由于卵黄蒂未退化造成的
B．脐瘘是脐与肠管之间有一个通到脐
C．外的瘘管
D．胎儿出生后有粪便从脐漏出
E．脐瘘的位置是在回肠上
正确答案：E
解析：F．脐瘘是由于脐腔末闭锁所致



第24题
题目类型：单选题
问题：有关喉气管憩室的发生及演变，哪一项错误？
A．喉气管憩室是由喉气管沟变深形成的
B．喉气管沟是咽底壁正中发生的一个纵沟
C．喉气管憩室是从咽顶壁发生的
D．喉气管憩室开口于咽
E．喉气管憩室头端发育为喉，中段发育为气管，末端形成左右肺芽
正确答案：C
解析：喉气管憩室是咽的尾侧底壁正中发生的，而不是从咽顶壁发生的



第25题
题目类型：单选题
问题：新生儿透明膜病是由于
A．新生儿H型肺泡上皮细胞分化不良，不能产生肺表面活性物质所致
B．新生儿H型肺泡上皮细胞产生过多表面活性物质所致
C．新生儿I型肺泡上皮细胞产生过多表面活性物质所致
D．新生儿肺泡巨噬细胞发育不良，不能清除肺内异物所致
E．新生儿肺泡弹性纤维发育不良，致使新生儿肺泡不张，引起呼吸困难
正确答案：A



