组织学与胚胎学-泌尿系统


第1题
题目类型：单选题
问题：皮质迷路是指
A．伸入相邻两肾锥体之间的皮质
B．从肾锥体底部呈辐射状伸人皮质的条纹
C．髓放线之间的皮质
D．肾小体所在部位
E．近曲小管所在部位
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：一个肾小叶是由
A．一个肾锥体构成
B．一个肾锥体与其相连皮质构成
C．相邻肾锥体之间的皮质构成
D．一条髓放线及其周围的皮质迷路构成
E．一条髓放线及其一侧的皮质迷路构成
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：肾小管包括
A．近端小管曲部、髓袢、远端小管曲部
B．近端小管直部、细段、远端小管直部
C．近端小管曲部、细段、远端小管曲部
D．近端小管、远端小管、髓袢
E．近端小管、细段、远端小管
正确答案：E
解析：肾小管由近端小管、细段和远端小管组成，其中近端小管和远端小管又都分为曲部和直部；髓袢由近端小管直部、细段和远端小管直部组成，因此肾小管包括了近端小管曲部、髓袢和远端小管曲部。



第4题
题目类型：单选题
问题：肾小体位于
A．皮质迷路
B．皮质迷路、髓放线
C．皮质迷路、肾柱
D．肾锥体
E．肾柱、肾锥体
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：髓袢位于
A．皮质迷路、髓放线、肾锥体
B．髓放线、肾锥体
C．肾锥体
D．肾柱、肾锥体
E．皮质迷路、肾柱
正确答案：B



第6题
题目类型：单选题
问题：髓质集合小管位于
A．远端小管与皮质集合小管之间
B．肾锥体底部
C．髓放线、肾锥体
D．肾锥体
E．皮质与髓质交界处
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：下列关于肾单位的描述，哪一项错误?
A．为肾的结构和功能单位
B．由肾小体和肾小管组成
C．可分为皮质肾单位和髓旁肾单位
D．每个肾所含肾单位多达100万个以上
E．肾单位仅位于皮质
正确答案：E
解析：肾单位由肾小体和肾小管组成。肾小体均位于皮质，肾小管则有的部分位于皮质，有的部分位于肾锥体。因此不能说肾单位仅位于皮质，而应说位于皮质和肾锥体。



第8题
题目类型：单选题
问题：下列关于肾皮质所含结构的描述中，哪一项错误?
A．细段
B．肾小囊
C．血管球
D．近端小管曲部
E．远端小管曲部
正确答案：A
解析：细段位于肾锥体，不属于皮质所含结构。



第9题
题目类型：单选题
问题：关于肾单位所含结构，哪一项错误?
A．肾小体
B．集合小管系
C．细段
D．近端小管
E．远端小管
正确答案：B
解析：集合小管系不属于肾单位，它与肾单位共同构成泌尿小管。



第10题
题目类型：单选题
问题：关于泌尿小管的描述中，哪一项错误?
A．与肾间质共同组成肾实质
B．髓袢为一U形管道
C．集合小管最终开口于肾乳头
D．肾小管为上皮性管道
E．是由单层柱状上皮构成的管道
正确答案：E



第11题
题目类型：单选题
问题：皮质肾单位的特点之一为
A．数量多
B．细段长
C．肾小体较大
D．髓袢长
E．位于皮质深部
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：下列关于肾小体血管球的描述，哪一项错误?
A．为入球微动脉分支形成的袢状毛细血管
B．为有孔型毛细血管
C．孔上一般有隔膜覆盖
D．毛细血管之间有血管系膜
E．汇合成一条出球微动脉离开肾小体
正确答案：C
解析：肾小体血管球毛细血管的孔眼上一般无隔膜覆盖。



第13题
题目类型：单选题
问题：下列关于肾小体血管球基膜的描述中，哪一项错误?
A．基膜并非完全包绕着每一根毛细血管
B．光镜下为均质状，PAS反应阳性
C．电镜下分三层，中层较厚而致密
D．基膜内形成以Ⅲ型胶原蛋白为主的分子筛，并包含蛋白多糖和层粘连蛋白
E．含带负电荷的硫酸肝素
正确答案：D
解析：肾小体血管球基膜内的分子筛以Ⅳ型胶原蛋白为骨架，不是Ⅲ型胶原蛋白。



第14题
题目类型：单选题
问题：关于肾小囊的描述中，哪一项错误?
A．为肾小管起始部膨大并凹陷而成的双层杯状囊
B．血管球滤过形成的滤液(即原尿)首先进人肾小囊腔
C．壁层为单层立方上皮
D．肾小囊与近端小管相连的一端为肾小体的尿极
E．在血管极处肾小囊壁层返折与脏层相连
正确答案：C
解析：肾小囊壁层为单层扁平上皮。



第15题
题目类型：单选题
问题：下列关于足细胞的描述，哪一项错误?
A．为肾小囊脏层细胞
B．形态特殊，有许多突起
C．胞体较大，凸向肾小囊腔，从胞体发出数个较大的初级突起
D．每个初级突起均发出许多次级突起，相互穿插成栅栏状，紧贴于毛细血管基膜外面
E．突起间的孔隙称裂孔，裂孔上无膜覆盖
正确答案：E
解析：裂孔上有一层薄膜覆盖，称裂孔膜。



第16题
题目类型：单选题
问题：滤过膜的组成为
A．内皮、基膜
B．有孔内皮、基膜、血管系膜
C．足细胞裂孔膜、有孔内皮、血管系膜
D．有孔内皮、基膜、足细胞裂孔膜
E．血管系膜、有孔内皮、基膜、足细胞裂孔膜
正确答案：D



第17题
题目类型：单选题
问题：球内系膜细胞有何功能？
A．分泌激素
B．合成基膜和系膜基质
C．重吸收
D．排除废物
E．合成基质
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：关于近端小管曲部的特点，哪一项错误?
A．胞质弱嗜酸性，染色较浅
B．细胞为锥体形或立方形
C．细胞分界不清
D．核圆，位于细胞基底部
E．细胞游离面有刷状缘，基底面有纵纹
正确答案：A
解析：近端小管曲部细胞胞质嗜酸性较强，染色较深。



第19题
题目类型：单选题
问题：近端小管不具有的功能为
A．重吸收滤液中的水
B．重吸收滤液中的营养物质，如：葡萄糖、蛋白质、氨基酸等
C．重吸收Na+，排出K+
D．排泄H+、氨、肌酐、马尿酸等
E．运转和排出血液中的青霉素等药物
正确答案：C
解析：近端小管不具有重吸收Na+和排出Ｋ+的功能。此功能为远端小管曲部的功能。



第20题
题目类型：单选题
问题：关于远端小管的描述，哪一项错误?
A．管壁为单层立方上皮
B．细胞核圆形，位于细胞中央或近腔面
C．远端小管直部细胞基底部纵纹明显
D．细胞表面微绒毛又短又少
E．远曲小管细胞基底部纵纹比远端小管直部细胞基底部纵纹更明显
正确答案：E
解析：电镜下观察，远曲小管细胞基部的质膜内褶和褶间的线粒体均不如直部的发达，因此光镜下细胞基底部的纵纹也就不如直部明显。



第21题
题目类型：单选题
问题：远曲小管的保钠排钾作用受何种激素调节?
A．抗利尿激素
B．糖皮质激素
C．雌激素
D．醛固酮
E．甲状腺素
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：关于集合小管系的描述，哪一项错误?
A．由弓形集合小管、皮质集合小管和乳头管组成
B．弓形集合小管位于皮质迷路
C．皮质集合小管位于髓放线和髓质
D．乳头管上皮为高柱状
E．可重吸收水和交换离子
正确答案：A
解析：集合小管由弓形集合小管、皮质集合小管和髓质集合小管组成。髓质集合小管下行至肾锥体乳头的部分称乳头管。



第23题
题目类型：单选题
问题：球旁细胞可分泌
A．激肽释放酶
B．激肽
C．肾素和红细胞生成因子
D．血管紧张素
E．前列腺素
正确答案：C



第24题
题目类型：单选题
问题：致密斑的功能为
A．感受近曲小管内滤液钠离子浓度的变化
B．感受近端小管内滤液钠离子浓度的变化
C．感受远端小管内滤液钠离子浓度的变化
D．感受远端小管内滤液钾离子浓度的变化
E．感受远端小管内滤液钠、钾离子浓度的变化
正确答案：C



第25题
题目类型：单选题
问题：肾的间质细胞可分泌
A．雄激素
B．雄激素结合蛋白
C．前列腺素
D．孕激素
E．醛固酮
正确答案：C



第26题
题目类型：单选题
问题：关于肾血液循环的特点，哪一项错误?
A．肾动脉直接来自腹主动脉，因此血流量大
B．肾小体血管球毛细血管两端均为微动脉
C．血管在肾内形成两次毛细血管，即血管球毛细血管和球后毛细血管网
D．髓质内直小血管袢与髓袢伴行
E．肾内不同区域血流量基本一致
正确答案：E
解析：肾内不同区域血流量不同：皮质血流量大，流速亦快，髓质血流量小，流速亦慢。



第27题
题目类型：单选题
问题：下列关于出球微动脉的描述中，哪一项错误?
A．可发出直小动脉
B．可分支形成球后毛细血管网
C．由肾小体血管球毛细血管汇合而成
D．比入球微动脉粗
E．位于皮质迷路和肾柱
正确答案：D
解析：入球微动脉比出球微动脉粗，而不是出球微动脉比入球微动脉粗。此结构特点使得入球微动脉内血液大量流入血管球，而出球微动脉管径细，造成血管球内血流量大，血压高，有利于血液的滤过。



第28题
题目类型：单选题
问题：关于输尿管的描述中，哪一项错误?
A．管壁由粘膜、肌层、外膜组成
B．外膜为浆膜
C．上2／3段肌层为内纵、外环
D．下1／3段肌层为内纵、中环、外纵
E．上皮为变移上皮
正确答案：B
解析：输尿管外膜为纤维膜。



第29题
题目类型：单选题
问题：下列关于膀胱的描述中，哪一项错误?
A．粘膜形成许多皱襞
B．细胞近游离面胞质较浓密
C．表层细胞大，呈立方形，可见双核
D．肌层为内纵、中环、外纵
E．外膜大部分为结缔组织
正确答案：C
解析：表层细胞呈矩形，不是立方形。



第30题
题目类型：多选题
问题：泌尿系统的功能是
A．排出体内的代谢废物
B．排除摄入体内的某些药物
C．参与调节机体水和电解质平衡
D．与机体正常血压的维持相关
E．生成多种生物活性物质
正确答案：ABCDE



第31题
题目类型：多选题
问题：组成肾单位的结构有
A．肾小体
B．球旁复合体
C．髓袢
D．弓形集合小管
E．皮质集合小管
正确答案：AC



第32题
题目类型：多选题
问题：肾小体
A．仅见于皮质迷路内
B．在尿极处与近端小管相连
C．血管极处有球旁复合体
D．每个肾单位有１～２个肾小体
E．肾小囊腔内有原尿
正确答案：BC



第33题
题目类型：多选题
问题：足细胞
A．是一种间质细胞
B．胞体大，突向肾小囊腔
C．突起附在血管球毛细血管的外面
D．表面的唾液酸糖蛋白带负电荷
E．胞质内的微丝收缩可使突起活动
正确答案：BCDE



第34题
题目类型：多选题
问题：球旁细胞分泌的肾素
A．是一种蛋白水解酶
B．释放入血
C．使血管收缩
D．血压升高
E．血压下降
正确答案：ABC



第35题
题目类型：多选题
问题：致密斑
A．高柱状上皮细胞形成的椭圆形斑
B．游离面有发达的微绒毛
C．基膜常不完整
D．能大量吸收管腔内的电解质
E．是一种离子感受器
正确答案：ACE



第36题
题目类型：多选题
问题：球旁细胞
A．接受从系膜细胞传来的信息
B．胞质内有分泌颗粒
C．与内皮细胞之间无基膜和内弹性膜
D．分泌血管紧张素
E．分泌物释放入肾小囊腔内
正确答案：BC



第37题
题目类型：多选题
问题：近端小管
A．是肾小管中最长最粗的一段
B．是肾小管中重吸收作用最强的一段
C．是肾小管中唯一有刷状缘的一段
D．是肾小管中细胞胞质嗜酸性最强的一段
E．是肾小管中唯一能分泌转运马尿酸和酚红的一段
正确答案：ABCDE



第38题
题目类型：多选题
问题：远端小管
A．是肾小管中最短的一段
B．是肾小管中唯一有质膜内褶的一段
C．是肾小管中与尿液浓缩功能有关的一段
D．是肾小管中具有吸收Na+、排出K+功能的一段
E．是泌尿小管中最终形成终尿的一段
正确答案：CDE



第39题
题目类型：多选题
问题：细段
A．参与组成髓袢
B．是肾小管中上皮最薄的一段
C．是肾小管中重吸收作用最强的一段
D．各个肾单位内的细段长短相近
E．行于髓放线和肾锥体内
正确答案：ABE



第40题
题目类型：多选题
问题：近端小管上皮细胞可向管腔内排泌
A．葡萄糖
B．H+
C．氨基酸
D．肌酐
E．氨
正确答案：BDE



第41题
题目类型：多选题
问题：髓袢
A．是由细而长的细段形成
B．浅表肾单位的髓袢长
C．受抗利尿激素的调节
D．直血管袢与其伴行
E．与尿液浓缩机制有关
正确答案：DE



第42题
题目类型：多选题
问题：肾柱内可见下列结构
A．球旁复合体
B．乳头管
C．近曲小管
D．远曲小管
E．弓形集合管
正确答案：ACDE



第43题
题目类型：多选题
问题：集合小管系
A．弓形集合小管与远端小管直部相连
B．弓形集合小管分布在皮质迷路内
C．上皮细胞胞质染色深，分界不清
D．胞质内的碳酸酐酶与细胞分泌Ｈ+和HCO3－有关
E．能重吸收水和电解质
正确答案：BDE



第44题
题目类型：多选题
问题：输尿管
A．粘膜有皱襞，管腔不规则
B．腔面为变移上皮
C．固有层内有较多粘液性腺泡
D．肌层很薄
E．膀胱充盈时，尿液可返流入输尿管内
正确答案：AB



第45题
题目类型：记忆题
问题：细段
解析：构成髓袢的第二段，细段的管径较细，由单层扁平上皮组成，细胞无刷状缘，有 一些散在分布的短的微绒毛。



第46题
题目类型：记忆题
问题：致密斑
解析：远曲小管末端接近肾小体的血管极处，近肾小体侧的上皮细胞增高、变窄，形成一个椭圆形斑，称致密斑。致密斑可视为一种离子感受器，能敏锐地感受远端小管内滤液中 Na+ 浓度的变化，直接调节球旁细胞肾素的分泌。



第47题
题目类型：记忆题
问题：球外系膜细胞
解析：球外系膜细胞又称极垫细胞，是位于血管极三角区内的一群细胞，与球内系膜细胞相连续，此种细胞的功能被认为它在球旁复合体功能活动中，可能起“信息”传递作用。



第48题
题目类型：记忆题
问题：球旁细胞
解析：入球小动脉近血管极处的管壁平滑肌转化成上皮样细胞，称球旁细胞。主要功能是合成和分泌肾素，调节机体的血压、血容量和电解质的平衡。



第49题
题目类型：记忆题
问题：刷状缘
解析：位于肾近端小管上皮细胞的游离面，密集排列的微绒毛形成刷状缘，使表面积扩大达 36 倍。



第50题
题目类型：记忆题
问题：肾小体
解析：为卵圆形，由血管球和肾小囊两部分组成。肾小体的一端有小动脉出入，称血管极，在血管极的对侧肾小体与近端小管相通连，称为尿极。



第51题
题目类型：记忆题
问题：肾血管球
解析：为肾小体内的一团蟠曲的毛细血管簇，由入球小动脉分支而成，毛细血管又汇成 一条出球小动脉，从血管极处离开肾小囊。



第52题
题目类型：记忆题
问题：近曲小管
解析：是近端小管的一部分，与肾小囊通连。上皮细胞为锥体形，胞质强嗜酸性，细胞分界不清，细胞游离面有密集排列的微绒毛组成的刷状缘，基底部有质膜内褶而构成纵纹，相邻细胞的侧面相互嵌合，近曲小管是肾小管中重吸收作用最强的一段。



第53题
题目类型：记忆题
问题：滤过屏障
解析：又称滤过膜，血管球毛细血管内的血浆成分滤入肾小囊腔必须经过有孔内皮、基膜和足细胞间的裂孔膜三层结构。



第54题
题目类型：记忆题
问题：肾单位
解析：是肾脏的结构和功能单位。每一肾脏约有 100 万个以上肾单位，由肾小体和肾小管两部分组成。



