病理学-局部血液循环障碍


第1题
题目类型：单选题
问题：心衰细胞见于
A. 左心衰竭时肺泡腔内
B. 右心衰竭时肺泡腔内
C. 肺水肿时肺泡腔内
D. 肝淤血时肝脏内
E. 脾淤血时脾脏内
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：静脉充血时局部静脉血液回流
A. 增多
B. 减少
C. 不变
D. 增多和减少交替进行
E. 减少，同时伴有左心衰竭
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：右心衰竭引起淤血的器官主要是
A. 肺、肝及胃肠道
B. 肺、脑及胃肠道
C. 肝、脾及胃肠道
D. 肾、肺及胃肠道
E. 脾、肺及胃肠道
正确答案：C



第4题
题目类型：单选题
问题：肺淤血时痰液中出现胞质中含有棕黄色色素颗粒的巨噬细胞称为
A. 支气管黏膜上皮细胞
B. 肺泡上皮细胞
C. 异物巨细胞
D. 单核细胞
E. 心衰细胞
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：延续性血栓的形成顺序为
A. 白色血栓、混合血栓、红色血栓
B. 混合血栓、红色血栓、白色血栓
C. 红色血栓、白色血栓、混合血栓
D. 混合血栓、白色血栓、红色血栓
E. 红色血栓、混合血栓、白色血栓
正确答案：A



第6题
题目类型：单选题
问题：左心室附壁血栓可引起
A. 心力衰竭
B. 肺淤血
C. 肺动脉栓塞
D. 心壁穿孔
E. 脑动脉栓塞
正确答案：E



第7题
题目类型：单选题
问题：头皮血肿被肉芽组织所代替，这种现象称为
A. 肉芽形成
B. 机化
C. 肉芽肿形成
D. 结缔组织透明变性
E. 纤维化
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：白色血栓发生于
A. 血流不变时
B. 血流较快时
C. 血流减慢时
D. 血流停滞时
E. 组织出血时
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：静脉石是指
A. 静脉血栓
B. 静脉血栓机化
C. 静脉血栓钙盐沉积
D. 静脉内钙盐沉积
E. 静脉内胆盐沉积
正确答案：C



第10题
题目类型：单选题
问题：机化的血栓中形成与原血管腔相互沟通的新生血管，使部分血流得以恢复，这种现象称为
A. 血栓脱落
B. 侧支循环形成
C. 血栓机化
D. 血栓硬化
E. 再通
正确答案：E



第11题
题目类型：单选题
问题：最常见的栓子是
A. 血栓
B. 脂肪
C. 空气
D. 羊水
E. 寄生虫
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：脂肪栓塞患者一般死亡原因是
A. 动脉系统栓塞
B. 脂肪分解产物引起中毒
C. 肺水肿和心功能不全
D. 肾动脉栓塞
E. 脑小动脉栓塞
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：潜水员过快的从海底升到水面容易发生
A. 肺不张
B. 肺气肿
C. 血栓栓塞
D. CO2栓塞
E. 氮气气体栓塞
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：诊断羊水栓塞的证据是在下列何处发现羊水成分？
A. 肺小静脉和毛细血管
B. 肺小动脉和毛细血管
C. 肺泡腔内
D. 细支气管内
E. 支气管动脉内
正确答案：B



第15题
题目类型：单选题
问题：容易发生出血性梗死的器官是
A. 心
B. 肾
C. 脑
D. 肠
E. 脾
正确答案：D



第16题
题目类型：单选题
问题：肺梗死患者胸痛的主要原因是
A. 肺通气障碍
B. 梗死区胸膜炎
C. 坏死组织刺激支气管
D. 出血灶刺激支气管
E. 以上都不是
正确答案：B



第17题
题目类型：单选题
问题：肺内小动脉分支阻塞可有什么后果？
A. 凝固性坏死
B. 液化性坏死
C. 贫血性梗死
D. 脓毒性梗死
E. 一般不引起严重后果
正确答案：E



第18题
题目类型：单选题
问题：梗死灶的形状取决于
A. 该器官的血管分布
B. 坏死灶的大小
C. 梗死灶内的含血量
D. 坏死的类型
E. 侧支循环的建立
正确答案：A



第19题
题目类型：单选题
问题：槟榔肝可发展为
A. 坏死后性肝硬化
B. 门脉性肝硬化
C. 色素性肝硬化
D. 胆汁性肝硬化
E. 淤血性肝硬化
正确答案：E



第20题
题目类型：单选题
问题：槟榔肝的特点不包括
A. 肝细胞脂肪变性
B. 肝细胞萎缩
C. 胆小管增生
D. 肝小叶中央静脉和肝窦扩张充血
E. 肉眼观察切面呈红黄相间的花纹
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：下列哪种因素与血栓形成无关？
A. 血管内膜炎
B. 血流缓慢
C. 血小板数目增多
D. 癌细胞释放出组织因子等
E. 纤维蛋白溶解产物
正确答案：E



第22题
题目类型：单选题
问题：血栓对机体的不利影响不包括
A. 阻塞血管
B. 阻塞血管破口，组织出血，预防出血
C. 栓塞
D. 心瓣膜变形
E. DIC，并引起广泛出血和休克
正确答案：B



第23题
题目类型：单选题
问题：血栓的结局不包括
A. 梗死
B. 溶解、吸收
C. 钙化
D. 机化
E. 再通
正确答案：A



第24题
题目类型：单选题
问题：肺动脉栓塞引起病人猝死的原因不包括
A. 肺动脉痉挛
B. 冠状动脉痉挛
C. 支气管动脉痉挛
D. 支气管痉挛
E. 肺梗死
正确答案：E



第25题
题目类型：多选题
问题：慢性肺淤血的病理变化可有
A. 肺毛细血管扩张
B. 肺泡腔内水肿液
C. 肺泡隔尘细胞
D. 肺泡腔内心衰细胞
E. 肺间质纤维化
正确答案：ABDE



第26题
题目类型：多选题
问题：静脉系统来源的血栓栓子可引起
A. 心肌梗死
B. 脑梗死
C. 肝梗死
D. 肺动脉主干栓塞
E. 肺出血性梗死
正确答案：DE



第27题
题目类型：多选题
问题：下列哪些器官可发生出血性梗死？
A. 肾
B. 心
C. 肺
D. 小肠
E. 脑
正确答案：CD



第28题
题目类型：多选题
问题：透明血栓可出现于
A. 微动脉
B. 毛细血管
C. 小动脉
D. 微静脉
E. 小静脉
正确答案：ABD



第29题
题目类型：多选题
问题：混合血栓的构成成分有
A. 白细胞
B. 血小板
C. 红细胞
D. 纤维蛋白
E. 巨核细胞
正确答案：ABCD



第30题
题目类型：多选题
问题：血栓形成的条件是
A. 血流缓慢
B. 心血管内膜的损伤
C. 凝血因子激活引起血液凝固性增加
D. 血液形成旋涡
E. 纤维蛋白溶解系统的激活
正确答案：ABCD



第31题
题目类型：多选题
问题：血栓的结局有
A. 阻塞血管
B. 软化、溶解、吸收
C. 栓塞
D. 机化
E. 钙化
正确答案：BDE



第32题
题目类型：多选题
问题：栓塞的类型包括
A. 空气栓塞
B. 羊水栓塞
C. 血栓栓塞
D. 脂肪栓塞
E. 寄生虫及虫卵栓塞
正确答案：ABCDE



第33题
题目类型：多选题
问题：出血性梗死发生的条件是
A. 严重淤血
B. 双重血液供应或血管吻合支丰富
C. 组织疏松
D. 动脉血液供给中断
E. 高度水肿
正确答案：ABCD



第34题
题目类型：多选题
问题：产妇分娩过程种偶尔可发生
A. 血栓栓塞
B. 脂肪栓塞
C. 气体栓塞
D. 羊水栓塞
E. 异物栓塞
正确答案：CD



第35题
题目类型：多选题
问题：一病人因车祸致胫骨粉碎性骨折，整复时突然死亡，其原因最可能时
A. 伤口感染后引起脑膜炎
B. 骨折源性脂肪栓塞
C. 骨静脉血栓形成
D. 脑动脉粥样硬化
E. 左心房球形血栓脱落
正确答案：B



第36题
题目类型：记忆题
问题：简述血栓形成、栓塞、梗死三者相互关系
解析：（1）概念：1）血栓形成：①活体的心脏或血管腔内；②血液成分凝固；③形成固体质块的过程。2）栓塞：①循环血液中；②异常物质随血液流动；③阻塞血管腔的过程。3）梗死：①动脉阻塞；②侧支循环不能代偿；③局部组织缺血性坏死。（2）三者相互关系：血栓形成→血栓→栓塞→梗死（无足够侧支循环时发生）



第37题
题目类型：记忆题
问题：简述栓塞的类型及其产生的后果
解析：（1）栓塞的类型：①血栓栓塞；②气体栓塞；③脂肪栓塞；④羊水栓塞；⑤其他如寄生虫及其虫卵栓塞，肿瘤细胞栓塞等。 
（2）后果：①肺动脉栓塞，可致肺出血性梗死，甚至急性呼吸衰竭、心里衰竭而死亡；②脑动脉栓塞，可致脑梗死，呼吸中枢核心血管中枢的梗死可引起患者死亡；③肾动脉栓塞，可引起肾脏梗死；④脾动脉栓塞，可引起脾脏梗死；⑤肠系膜动脉栓塞，可致肠梗死，湿性坏疽形成；⑥肝动脉栓塞，可引起肝梗死等。



