病理学-内分泌系统疾病


第1题
题目类型：单选题
问题：在甲状腺癌中，以哪种类型的发病最多、恶性度最低、五年生存率最高？
A. 滤泡状癌
B. 乳头状癌
C. 髓样癌
D. 未分化癌
E. 嗜酸细胞癌



第2题
题目类型：单选题
问题：最常出现砂砾体的甲状腺癌是
A. 髓样癌
B. 乳头状癌
C. 滤泡状癌
D. 未分化癌
E. 鳞状细胞癌



第3题
题目类型：单选题
问题：下列哪种甲状腺癌的预后最差？
A. 髓样癌
B. 滤泡状癌
C. 巨细胞型未分化癌
D. 乳头状癌
E. 嗜酸细胞癌



第4题
题目类型：单选题
问题：由滤泡旁细胞发生的甲状腺癌是
A. 乳头状癌
B. 髓样癌
C. 滤泡状癌
D. 小细胞型未分化癌
E. 巨细胞型未分化癌



第5题
题目类型：单选题
问题：属于弥散神经内分泌细胞源性的甲状腺癌是
A. 滤泡状癌
B. 髓样癌
C. 嗜酸细胞癌
D. 小细胞型未分化癌
E. 梭形细胞型未分化癌



第6题
题目类型：单选题
问题：嗜铬细胞瘤最常见于
A. 肾上腺髓质
B. 主动脉旁副神经节细胞
C. 肾上腺皮质
D. 甲状腺C细胞
E. 胰岛细胞



第7题
题目类型：单选题
问题：下列哪项对区别甲状腺腺瘤与结节性甲状腺肿没有帮助？
A. 完整的包膜
B. 肿块压迫周围甲状腺组织
C. 肿块内组织结构比较一致
D. 肿块内组织形态与周围甲状腺组织不同
E. 肿块为单个，大小不超过3cm



第8题
题目类型：单选题
问题：细胞核呈毛玻璃样的甲状腺癌是
A. 乳头状癌
B. 滤泡状癌
C. 髓样癌
D. 未分化癌
E. 嗜酸细胞癌



第9题
题目类型：单选题
问题：细胞分泌降钙素的甲状腺癌是
A. 乳头状癌
B. 滤泡状癌
C. 髓样癌
D. 未分化癌
E. 嗜酸细胞癌



第10题
题目类型：单选题
问题：APUD细胞不包括
A. 消化管的嗜银细胞
B. 甲状腺滤泡旁细胞
C. 胰岛细胞
D. 肾上腺皮质细胞
E. 副神经节细胞



第11题
题目类型：多选题
问题：慢性淋巴细胞性甲状腺炎的主要病变是
A. 甲状腺组织内有大量淋巴细胞浸润
B. 滤泡萎缩
C. 纤维结缔组织增生
D. 结核样肉芽肿
E. 上皮细胞核呈毛玻璃样



