病理学-炎症


第1题
题目类型：单选题
问题：下列哪项最符合炎症的定义？
A. 是机体血管系统对致炎因子的反应
B. 是致炎因子诱发的机体的血管反应
C. 是具有血管系统的活体组织发生的防御反应
D. 是具有血管系统的活体组织的损伤反应
E. 是具有血管系统的活体组织对损伤因子的防御反应



第2题
题目类型：单选题
问题：炎症发生时的血流动力学改变首先出现在
A. 细静脉
B. 细动脉
C. 毛细血管
D. 小动脉
E. 小静脉



第3题
题目类型：单选题
问题：炎症反应最重要的特征是
A. 血管扩张
B. 血浆渗出
C. 纤维蛋白（纤维素）渗出
D. 白细胞渗出
E. 红细胞漏出



第4题
题目类型：单选题
问题：既能直接使血管壁通透性升高，又对白细胞有趋化作用的炎症介质是
A. 白细胞三烯
B. 前列腺素
C. 缓激肽
D. 阳离子蛋白
E. 细胞因子



第5题
题目类型：单选题
问题：关于纤维蛋白性炎的叙述，下列哪项是正确的？
A. 合并少量中性粒细胞浸润时应称为化脓性纤维蛋白性炎
B. 当出现机化后便引起纤维蛋白粘连
C. 其好发部位为黏膜，浆膜和肺
D. 假膜的成分包括纤维蛋白、白细胞、间皮细胞和细菌
E. 喉部假膜常与其下方的黏膜疏松粘连，易剥脱



第6题
题目类型：单选题
问题：假膜性炎指的是
A. 黏膜的纤维蛋白炎
B. 浆膜的纤维蛋白性炎
C. 皮肤的纤维蛋白性炎
D. 黏膜的浆液性炎
E. 浆膜的浆液性炎



第7题
题目类型：单选题
问题：下列哪部位形成的假膜性炎对人的危险性最大？
A. 咽喉
B. 气管
C. 结肠
D. 直肠
E. 回肠部



第8题
题目类型：单选题
问题：下列肠道疾病中哪种属于假膜性炎？
A. 肠伤寒
B. 肠结核
C. 急性细菌性痢疾
D. 中毒型细菌性痢疾
E. 阿米巴痢疾



第9题
题目类型：单选题
问题：下列肺部炎症中哪种属于纤维蛋白性炎？
A. 肺结核
B. 病毒性肺炎
C. 大叶性肺炎
D. 小叶性肺炎
E. 支原体肺炎



第10题
题目类型：单选题
问题：关于化脓性炎的叙述，下列哪项是正确的？
A. 表面化脓是指发生在浆膜、黏膜的化脓性炎
B. 黏膜和浆膜的化脓性炎又可称为脓性卡他
C. 痈不是多个疖的融合
D. 蜂窝织炎是指局限性化脓性炎
E. 当脓液在组织间隙或体腔、自然管腔中积聚是称为积脓



第11题
题目类型：单选题
问题：关于蜂窝织炎的描述下列哪项是正确的？
A. 常由金黄色葡萄球菌感染引起
B. 常见部位是内脏器官、肌肉和阑尾
C. 与细菌分泌的激酶和玻璃酸酶（透明质酸酶）有关
D. 细菌不容易经组织间隙、淋巴管和血道蔓延扩散
E. 常有明显的组织坏死



第12题
题目类型：单选题
问题：下列哪项最能反应脓肿的本质？
A. 是局限性化脓性炎，局部有组织坏死液化和脓腔形成
B. 发病部位为皮下和肌肉
C. 致病菌为金黄色葡萄球菌
D. 愈合后局部常有瘢痕形成
E. 弥漫性化脓性炎，有组织坏死液化



第13题
题目类型：单选题
问题：嗜酸粒细胞的主要功能是
A. 吞噬抗原抗体复合物及降解组胺
B. 吞噬细菌、细胞碎片
C. 释放内源性致热原
D. 产生抗体
E. 产生补体



第14题
题目类型：单选题
问题：炎症过程中C3a和C5a被称为过敏毒素是因为
A. 对淋巴细胞有趋化作用
B. 是淋巴细胞的激活因子
C. 对嗜酸粒细胞有趋化作用
D. 是嗜酸粒细胞的激活因子
E. 能引起嗜酸粒细胞和肥大细胞脱颗粒



第15题
题目类型：单选题
问题：炎症时B淋巴细胞的功能是
A. 吞噬
B. 释放溶酶体酶
C. 释放内源性致热原
D. 转变为浆细胞，产生抗体
E. 递呈抗原



第16题
题目类型：单选题
问题：在细菌感染的炎症病变中，最常见的炎细胞是
A. 淋巴细胞
B. 浆细胞
C. 中性粒细胞
D. 嗜酸粒细胞
E. 单核-吞噬细胞



第17题
题目类型：单选题
问题：在病毒感染的炎性病灶中最常见的炎细胞是
A. 淋巴细胞
B. 浆细胞
C. 中性粒细胞
D. 嗜酸粒细胞
E. 单核-吞噬细胞



第18题
题目类型：单选题
问题：脓细胞是指变性、坏死的
A. 淋巴细胞.
B. 浆细胞
C. 中性粒细胞
D. 嗜酸粒细胞
E. 单核-吞噬细胞



第19题
题目类型：单选题
问题：在寄生虫感染引起的炎症病灶中，最常见的炎细胞是
A. 淋巴细胞
B. 浆细胞
C. 中性粒细胞
D. 嗜酸细胞
E. 单核-吞噬细胞



第20题
题目类型：单选题
问题：泡沫细胞来源于
A. 淋巴细胞
B. 浆细胞
C. 中性粒细胞
D. 嗜酸细胞
E. 单核-吞噬细胞



第21题
题目类型：单选题
问题：肉芽肿性炎中上皮细胞来源于
A. 中性粒细胞
B. 嗜酸粒细胞
C. 巨噬细胞
D. 淋巴细胞
E. 浆细胞



第22题
题目类型：单选题
问题：关于炎症经血道扩散的叙述，下列哪项是不正确的？
A. 细菌的毒素进入血液后称为毒血症
B. 细菌进入血液后称为败血症
C. 脓血症可形成迁徙性脓肿
D. 脓血症是化脓性细菌所致
E. 菌血症的病人常无中毒症状



第23题
题目类型：单选题
问题：肉芽肿主要是由下列哪种细胞增生形成？
A. 成纤维细胞
B. 巨噬细胞
C. 淋巴细胞
D. 浆细胞
E. 血管内皮细胞



第24题
题目类型：单选题
问题：下列哪种病变中有Langhans存在？
A. 新月体
B. 伤寒小体
C. Aschoff小体
D. 结核结节
E. 硅结节



第25题
题目类型：单选题
问题：炎症局部发热见于
A. 体表的急性炎
B. 内脏的急性炎
C. 体表的慢性炎
D. 内脏的慢性炎
E. 所有急性炎



第26题
题目类型：单选题
问题：炎症的变质是指局部发生
A. 萎缩和变性
B. 萎缩和坏死
C. 变性和坏死
D. 变性和再生
E. 坏死和再生



第27题
题目类型：单选题
问题：花生四烯酸代谢产物的作用不包括
A. 引起发热
B. 引起疼痛
C. 加重组织损伤
D. 使血管通透性提高
E. 促进白细胞游出



第28题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不属于渗出炎？
A. 浆液性炎
B. 纤维蛋白性炎
C. 化脓性炎
D. 肉芽肿性炎
E. 出血性炎



第29题
题目类型：单选题
问题：急性纤维蛋白性炎时病灶中不见
A. 大量纤维蛋白
B. 中性粒细胞
C. 坏死的细胞碎屑
D. 病原体
E. 大量成纤维细胞



第30题
题目类型：单选题
问题：常可发生蜂窝织炎的部位时
A. 心
B. 肝、脾
C. 肺
D. 肾
E. 阑尾



第31题
题目类型：单选题
问题：关于脓肿的叙述，下列哪项时正确的？
A. 为弥漫性化脓性炎
B. 为局限性化脓性炎
C. 一定有脓腔形成
D. 局部组织增生明显
E. 中性粒细胞弥漫浸润



第32题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不属于增生性炎？
A. 伤寒
B. 细菌性痢疾
C. 急性链球菌感染后肾小球肾炎
D. 子宫颈息肉
E. 炎性假瘤



第33题
题目类型：单选题
问题：关于败血症的叙述，下列哪项是错误的？
A. 败血症的病人有全身中毒症状
B. 败血症的病人可出现皮肤、黏膜出血点
C. 细菌进入血后便称为败血症
D. 败血症的病人可能有肝、脾和淋巴结大
E. 血培养常常有细菌生长



第34题
题目类型：单选题
问题：在炎症中，除下列哪项外均属血道扩散？
A. 微生物沿淋巴管蔓延至淋巴结
B. 微生物的毒性产物被吸收入血
C. 微生物入血，但未产生毒素
D. 微生物入血，并繁殖、产生毒素
E. 化脓性细菌入血，并繁殖、产生多发性小脓肿



第35题
题目类型：单选题
问题：金黄色葡萄球菌感染常可引起
A. 脓肿
B. 蜂窝织炎
C. 假膜性炎
D. 增生性炎
E. 出血性炎



第36题
题目类型：单选题
问题：炎症时血管内的血液成分经血管壁进入组织间隙的过程称为
A. 渗出
B. 转移
C. 漏出
D. 浸润
E. 游出



第37题
题目类型：多选题
问题：炎症介质
A. 又称化学介质
B. 介导炎症反应
C. 可来源于细胞和体液
D. 正常时处于动态平衡
E. 可起调理素作用



第38题
题目类型：多选题
问题：变质性炎见于
A. 病毒性肝炎
B. 阿米巴痢疾
C. 乙型脑炎
D. 肠伤寒
E. 大叶性肺炎



第39题
题目类型：多选题
问题：化脓性炎的镜下改变时
A. 由巨噬细胞增生形成结节病灶
B. 有大量嗜酸粒细胞浸润
C. 有大量红细胞漏出
D. 有组织坏死液化
E. 有大量中性粒细胞浸润



第40题
题目类型：多选题
问题：可引起血管扩张的炎性介质有
A. 5-羟色胺
B. 前列腺素
C. C3a和C5a
D. 缓激肽
E. 组胺



第41题
题目类型：多选题
问题：渗出性炎包括
A. 卡他性炎
B. 浆液性炎
C. 化脓性炎
D. 纤维蛋白性炎
E. 出血性炎



第42题
题目类型：多选题
问题：假膜性炎的特点包括
A. 发生在黏膜的纤维蛋白质性炎
B. 假膜是由纤维蛋白、白细胞和坏死的黏膜上皮混合组成
C. 假膜与其下放的黏膜粘连的牢固程度不一
D. 可分为浮膜性炎和固膜性炎
E. 预后与渗出的纤维蛋白原及中性粒细胞的量有关



第43题
题目类型：多选题
问题：绒毛心的病变特点包括
A. 常见于风湿性心包炎
B. 在心包脏层表面有大量的纤维蛋白附着
C. 绒毛的形成与心脏的搏动有关
D. 纤维蛋白可能因机化引起纤维蛋白性粘连
E. 心包的间皮细胞通常没有坏死



第44题
题目类型：多选题
问题：增生性炎包括
A. 一般性增生性炎
B. 特殊性增生性炎
C. 急性增生性炎
D. 慢性增生性炎
E. 炎性息肉等特殊形式



第45题
题目类型：多选题
问题：炎症的基本病变包括
A. 变质
B. 渗出
C. 增生
D. 出血
E. 适应



第46题
题目类型：多选题
问题：慢性炎病灶中可以增生的细胞有
A. 中性粒细胞
B. 淋巴细胞
C. 血管内皮细胞
D. 成纤维细胞
E. 单核细胞



第47题
题目类型：多选题
问题：类上皮细胞的形态学特点是
A. 胞体较大、境界清楚
B. 胞质丰富、染色浅红
C. 胞核圆或卵圆形
D. 染色质丰富、染色较深
E. 核内可有1-2个核仁



第48题
题目类型：记忆题
问题：简述渗出液和漏出液的区别
解析：（1）渗出液：①蛋白含量高；②细胞成分多；③浑浊，易凝固；④密度高；⑤见于炎症。 
（2）漏出液：①蛋白含量低；②细胞成分少；③清亮透明，不易凝固；④密度低；⑤见于血液循环障碍



第49题
题目类型：记忆题
问题：试比较脓肿与蜂窝织炎的异同
解析：（1）不同点：1）脓肿：①主要为金黄色葡萄球菌引起；②局限性；③破坏组织、形成脓腔；④痊愈后易留瘢痕。2）蜂窝织炎：①常为溶血性链球菌引起；②常见与皮肤、肌肉和阑尾等；③弥漫性，易扩散；④痊愈后常不留瘢痕。
（2）共同点：均为化脓性炎。



