病理学-心血管系统疾病


第1题
题目类型：单选题
问题：与动脉粥样硬化发病关系最为密切的血脂是
A. HDL
B. TG
C. LDL
D. HDL-C
E. VLDL
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：动脉粥样硬化的最危险的并发症是
A. 斑块破裂
B. 斑块内出血
C. 粥瘤性溃疡
D. 钙化
E. 动脉瘤形成
正确答案：E



第3题
题目类型：单选题
问题：冠状动脉粥样硬化病变的最常见累及部位是
A. 左冠状动脉前降支
B. 左冠状动脉旋支
C. 右冠状动脉主干
D. 左冠状动脉主干
E. 右冠状动脉旋支
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：心肌梗死最常发生的部位为
A. 左心室侧壁
B. 左心室前壁
C. 左心室后壁
D. 右心室前壁
E. 室间隔后1/3
正确答案：B



第5题
题目类型：单选题
问题：冠状动脉粥样硬化性心脏病时，下列哪种病变不会出现？
A. 心肌纤维变性、坏死
B. 心肌纤维化
C. 心肌糖原沉积
D. 心肌代偿性肥大
E. 中性粒细胞浸润
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：原发性高血压最常受损的血管是
A. 全身中、小动脉
B. 全身大、中动脉
C. 全身细、小静脉
D. 全身细、小动脉
E. 全身中、小静脉
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：原发性良性高血压的特征性病变是
A. 细、小动脉痉挛
B. 细、小动脉的粥样硬化斑
C. 细、小动脉的硬化
D. 细、小动脉的纤维蛋白样坏死
E. 以上都不是
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：原发性高血压的脑出血，血管破裂常发生于
A. 大脑上动脉
B. 脑基底动脉
C. 大脑下动脉
D. 大脑中动脉
E. 豆纹动脉
正确答案：E



第9题
题目类型：单选题
问题：原发性高血压脑出血最常见的部位是
A. 大脑皮质
B. 侧脑室
C. 蛛网膜下腔
D. 内囊和基底核
E. 豆状核和丘脑
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：动脉瘤是指
A. 发生于动脉的良性肿瘤
B. 血管壁的限局性异常扩张
C. 动脉发生的恶性瘤
D. 动脉内血栓形成并机化
E. 动脉血管破裂形成的血肿
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：动脉粥样硬化脂纹期有以下特征，除外
A. 为动脉粥样硬化的早期病变
B. 镜下主要为胆固醇结晶
C. 与高脂血症关系密切
D. 肉眼呈黄色帽针头大的斑点或条纹
E. 病变可进一步演变为纤维斑块
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：风湿病病变最严重的部位是
A. 关节
B. 血管
C. 皮肤
D. 小脑
E. 心脏
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：风湿病在病理诊断上最有意义的病变为
A. 心包脏层纤维蛋白性渗出
B. 心肌纤维变性、坏死
C. 结缔组织内Aschoff小体形成
D. 炎细胞浸润
E. 结缔组织基质黏液变性
正确答案：C



第14题
题目类型：单选题
问题：风湿性心内膜炎最常累及
A. 二尖瓣+主动脉瓣
B. 三尖瓣+肺动脉瓣
C. 主动脉瓣
D. 二尖瓣
E. 三尖瓣
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：在风湿性心内膜炎的病变后期，McCallum斑多见于
A. 左心房后壁
B. 左心室前壁
C. 右心房前壁
D. 右心室前壁
E. 二尖瓣口
正确答案：A



第16题
题目类型：单选题
问题：风湿性心内膜炎心内膜之赘生物的实质是
A. 增生的肉芽组织
B. 风湿性肉芽肿
C. 混合血栓
D. 机化的瘢痕
E. 白色血栓
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：亚急性细菌性心内膜炎的赘生物有以下特点，除外
A. 多发生于原有病变的瓣膜上
B. 赘生物单个或多个，呈息肉状或菜花状
C. 外观污秽、灰黄色，质松脆，易脱落
D. 镜下，其表面有细菌团
E. 赘生物脱落引起动脉栓塞和血管炎
正确答案：D



第18题
题目类型：单选题
问题：慢性风湿性心瓣膜病最常见的联合瓣膜病变是
A. 主动脉瓣和肺动脉瓣
B. 二尖瓣和三尖瓣
C. 三尖瓣和肺动脉瓣
D. 二尖瓣和主动脉瓣
E. 三尖瓣和主动脉瓣
正确答案：D



第19题
题目类型：单选题
问题：最常见的心瓣膜病是
A. 二尖瓣狭窄与关闭不全
B. 三尖瓣狭窄与关闭不全
C. 主动脉瓣狭窄
D. 主动脉瓣狭窄与关闭不全
E. 肺动脉瓣狭窄与关闭不全
正确答案：A



第20题
题目类型：单选题
问题：以下哪项不引起左心室肥大？
A. 二尖瓣关闭不全
B. 主动脉瓣关闭不全
C. 二尖瓣狭窄
D. 第三期梅毒
E. 原发性高血压
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：亚急性细菌性心内膜炎最侵犯的部位为
A. 二尖瓣
B. 二尖瓣和主动脉瓣
C. 三尖瓣
D. 主动脉瓣
E. 肺动脉瓣
正确答案：B



第22题
题目类型：多选题
问题：与动脉粥样硬化形成有关的因素包括
A. 肾病综合征
B. 高血压
C. 高胆固醇血症
D. 吸烟
E. 糖尿病
正确答案：ABCDE



第23题
题目类型：多选题
问题：镜下观察动脉粥样硬化的粥样斑块可见
A. 胆固醇结晶
B. 无定形坏死物
C. 泡沫细胞
D. 较多中性粒细胞
E. 淋巴细胞
正确答案：ABCE



第24题
题目类型：多选题
问题：动脉粥样硬化粥样斑块的继发改变包括
A. 斑块内出血
B. 斑块内钙盐沉积
C. 附壁血栓形成
D. 内膜溃疡形成
E. 斑块吸收，内膜可修复正常
正确答案：ABCD



第25题
题目类型：多选题
问题：动脉粥样硬化引起患者死亡的原因有
A. 肾衰竭
B. 大面积心肌梗死
C. 严重的心律紊乱
D.主动脉瘤破裂出血
E. 脑动脉血栓形成或出血
正确答案：BCDE



第26题
题目类型：多选题
问题：心肌梗死的并发症有
A. 室壁瘤形成
B. 动脉系统栓塞
C.心功能不全
D. 附壁血栓形成
E. 心脏破裂
正确答案：ABCDE



第27题
题目类型：多选题
问题：良性高血压时可出现以下病变
A. 脑软化、出血
B. 原发性颗粒性肾固缩
C. 左心室肥大
D. 细动脉壁广泛性纤维蛋白样坏死
E. 视网膜出血
正确答案：ABCE



第28题
题目类型：多选题
问题：原发性高血压的严重后果常包括
A. 脑出血
B. 糖尿病
C. 下肢坏疽
D. 慢性肾功能不全
E. 左心衰竭
正确答案：ADE



第29题
题目类型：多选题
问题：Aschoff小体的形态特点包括
A. 多呈梭形
B. 中央常见干酪样坏死
C. 核呈枭眼状
D. 核膜清楚
E. 最后演变为瘢痕
正确答案：ACDE



第30题
题目类型：多选题
问题：引起纤维蛋白性心包炎的常见疾病是
A. 结核病
B. 尿毒症
C. 风湿性心脏病
D. 肺源性心脏病
E. 高血压性心脏病
正确答案：ABC



第31题
题目类型：多选题
问题：急性风湿性心内膜炎心内膜赘生物的特点包括
A. 位于瓣膜闭锁缘
B. 灰白色、粟米大小、串珠状排列
C. 本质为白色血栓
D. 脱落后常引起多脏器梗死
E. 反复发作导致瓣膜病
正确答案：ABCE



第32题
题目类型：多选题
问题：动脉粥样硬化病灶中的泡沫细胞来源于
A. 血管内皮细胞
B. 血管壁平滑肌细胞
C. 淋巴细胞
D. 浆细胞
E. 血液中的单核细胞
正确答案：BE



第33题
题目类型：多选题
问题：急性感染性心内膜炎的特点有
A. 病原菌的致病力和侵袭力强
B. 多有严重的全身性化脓性细菌感染
C. 多发生于风湿性心脏病或先天性心脏病之瓣膜
D. 赘生物粗大、易脱落
E. 可造成瓣膜溃疡和穿孔
正确答案：ABDE



第34题
题目类型：多选题
问题：亚急性细菌性心内膜炎形成的赘生物的特点包括
A. 呈菜花状或息肉状
B. 污秽、灰黄色，质松脆
C. 其深部有细菌团
D. 赘生物基底部常见Aschoff小体
E. 脱落后可导致多脏器梗死
正确答案：ABCE



第35题
题目类型：多选题
问题：二尖瓣狭窄可引起以下后果
A. 左心房肥大、扩张
B. 左心室肥大、扩张
C. 右心室肥大、扩张
D. 右心房肥大、扩张
E. 双侧肺淤血、水肿
正确答案：ACDE



第36题
题目类型：多选题
问题：动脉瘤的并发症包括
A. 破裂出血
B. 附壁性血栓
C. 钙化
D. 局部感染
E. 血栓脱落引起栓塞
正确答案：ABE



第37题
题目类型：多选题
问题：肥厚性心肌病的病变特点是
A. 心脏增大
B. 心室肌肥厚
C. 心室腔明显扩张
D. 心内膜增厚
E. 镜下心肌细胞明显肥大
正确答案：ABDE



第38题
题目类型：多选题
问题：导致左心室向心性肥大的疾病有
A. 冠状动脉性心脏病
B. 二尖瓣狭窄
C. 原发性高血压
D. 病毒性心肌炎
E. 主动脉瓣狭窄
正确答案：CE



第39题
题目类型：多选题
问题：与动脉粥样硬化的发生有密切关系的脂蛋白包括
A. LDL
B. sLDL
C. HDL
D. CM
E. VLDL
正确答案：ABDE



第40题
题目类型：多选题
问题：急进型高血压肾脏病变的特点包括
A. 肾小球毛细血管丛节段性坏死
B. 肾小球入球动脉壁增厚
C. 肾小球入球动脉壁纤维蛋白样坏死
D. 血管壁呈洋葱皮样
E. 坏死性细动脉炎
正确答案：ABCDE



第41题
题目类型：多选题
问题：亚急性细菌性心内膜炎的结局和并发症包括
A. 赘生物内病原菌侵入血液，引起败血症
B. 动脉性栓塞最常见于脑，其次是肾、脾
C. 栓塞皮肤血管可致Osler结节出现
D. 可引起弥漫性肾小球肾炎
E. 动脉性栓塞常引起多发性迁徙性脓肿
正确答案：ABC



第42题
题目类型：多选题
问题：心内膜下心肌梗死的特点是
A. 梗死仅累及心室侧壁内侧1/3的心肌
B. 常为多发性、小灶性
C. 严重者可致环状梗死
D. 病变常波及乳头肌、肉柱
E. 冠状动脉内常有血栓形成或粥瘤样阻塞
正确答案：ABCD



第43题
题目类型：多选题
问题：下列哪些区域是左冠状动前降支的供血区域？
A. 心尖部
B. 左心室侧壁
C. 左心室前壁
D. 室间隔后1/3
E. 前内乳头肌
正确答案：ACE



第44题
题目类型：记忆题
问题：风湿小体
解析：风湿病增生期，形成由纤维素样坏死、风湿细胞及其他炎性细胞构成的肉芽肿性病变称为风湿小体。它对风湿病具有诊断意义。



第45题
题目类型：记忆题
问题：试述风湿性心内膜炎的病变特点及对机体的影响
解析：（1）风湿性心内膜炎常累及心瓣膜，主要是二尖瓣，腱索和左心房内膜也可受累。病变早期，瓣膜表现肿胀，后出现胶原纤维的纤维素样坏死。反复发作的结果，在二尖瓣闭锁缘上出现一排小的疣状血栓其主要成分为血小板和纤维素。小血栓机化不易脱落。 （2）风湿性心内膜炎反复发作、反复机化，结果心壁心内膜粗糙、增厚，尤以左房后壁为著，形成所谓McCallum斑。 （3）心瓣膜风湿病反复发作，可使瓣膜增厚、变形、短缩，瓣叶之间部分发生粘连愈着，腱索也可短缩增厚最终造成慢性瓣膜病，引起血液动力学改变，从而影响心脏功能。



第46题
题目类型：记忆题
问题：简答急性、亚急性感染性心内膜炎有何相同和不同点。
解析：相同点：均在心瓣膜上形成污秽的带菌血栓，严重者瓣膜可形成溃疡或穿孔。
      不同点：见表。
<table border="0" cellspacing="0" cellpadding="0">
	<tbody>
		<tr>
			<td width="139" valign="top">
				<p align="center" style="text-align:center;">
					<span style="font-family:宋体;">&nbsp;</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p align="center" style="text-align:center;">
					<b><span style="font-family:宋体;">急性细菌性心内膜炎</span></b><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p align="center" style="text-align:center;">
					<b><span style="font-family:宋体;">亚急性细菌性心内膜炎</span></b><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td width="139" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">细菌毒力</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">强（化脓菌）</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">弱（大多为草绿色链球菌）</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td width="139" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">血栓大小</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">大</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">小</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td width="139" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">血栓累及瓣膜</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">在多累及正常的心瓣膜</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">大多累及有病变的心瓣膜</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td width="139" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">血栓脱落及影响</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">栓塞引梗死</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">栓塞造成脏器梗死</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td width="139" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">病程</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">短</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">相对长</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td width="139" valign="top" style="border:none;">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">影响</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top" style="border:none;">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">死亡率高，可产生急性瓣膜病</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
			<td width="214" valign="top" style="border:none;">
				<p>
					<span style="font-family:宋体;">治愈率高，也可产生慢性瓣膜高</span><span style="line-height:150%;"></span>
				</p>
			</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>



第47题
题目类型：记忆题
问题：简述引起心肌梗死的常见病因、梗死的好发部位及病理变化。
解析：凡能引冠状动脉闭塞的原因均可作为心肌梗死的原因。最常见的原因是：①冠状动脉粥样硬化，管腔狭窄或闭塞；②冠状动脉痉挛；③冠状动脉的炎症性狭窄。 心肌梗死的好发部位依次为： 左冠状动脉前降支所支配的区域，即左室前壁、心尖部、室间隔前2/3部位。 其次为右冠状动脉所支配的区域，即左室后壁、室间隔后1/3及右心室。 还有左冠状动脉回旋支所支配的区域。即：左室侧壁。 病理变化：心肌梗死为贫血性梗死。梗死灶形状不规则，色黄、干燥，周围伴有充血出血带，以后被肉芽组织和瘢痕组织所取带。镜下为凝固性坏死表现。



第48题
题目类型：记忆题
问题：试比较急性感染性心内膜炎与亚急性细菌性心内膜炎时赘生物的病变特点。
解析：①急性感染性心内膜炎：常发生在原无病变的瓣膜，赘生物体积巨大、松脆、含大量细菌，破碎后引起含菌性栓塞和继发性脓肿；②亚急性细菌性心内膜炎：常发生在原有病变的瓣膜，赘生物呈息肉状或菜花状、污秽灰黄色、质松脆、易破碎脱落、其深部有细菌团，赘生物脱落引起动脉性栓塞和血管炎。



