病理学-淋巴造血系统疾病


第1题
题目类型：单选题
问题：关于淋巴结反应性增生的叙述，下列哪项是正确的？
A. 各种损伤和刺激引起淋巴结内的淋巴细胞和组织细胞反应性增生，使淋巴结肿大
B. 各种损伤或刺激引起B淋巴细胞反应性增生，淋巴滤泡增生、增大，生发中心扩大
C. 各种损伤或刺激引起T淋巴细胞增生，滤泡旁区淋巴细胞增多
D. 淋巴结反应性增生，淋巴结结构破坏
E. 滤泡内增生的细胞有一定的异型性



第2题
题目类型：单选题
问题：霍奇金病病变中最具有诊断价值的细胞是
A. R-S细胞
B. 影子细胞
C. 隐窝细胞
D. 多形性瘤细胞
E. 未分化型细胞



第3题
题目类型：单选题
问题：下列哪种恶性瘤属于T细胞型淋巴瘤？
A. 浆细胞样淋巴细胞型淋巴瘤
B. 蕈样霉菌病
C. 滤泡型滤泡中心细胞淋巴瘤
D. 套细胞淋巴瘤
E. 绿色瘤



第4题
题目类型：单选题
问题：原始粒细胞在骨膜下浸润，聚集成肿块，称为
A. 棕色瘤
B. 黄色瘤
C. 绿色瘤
D. Wilms瘤
E. 以上都不是



第5题
题目类型：单选题
问题：霍奇金病的特点是
A. 病变常从一个淋巴结开始，逐渐向远处扩散
B. 细胞单一性
C. 多上浅表淋巴结同时发生
D. 混合细胞型
E. 以上都不是



第6题
题目类型：单选题
问题：多发生在青年妇女的霍奇金病是
A. 结节硬化型
B. 淋巴细胞为主型
C. 淋巴细胞减少型之网织细胞型
D. 混合细胞型
E. 淋巴细胞减少型之弥漫性纤维化型



第7题
题目类型：单选题
问题：下列哪一类型的霍奇金病的预后最好？
A. 结节硬化型
B. 淋巴细胞为主型
C. 淋巴细胞减少型之网织细胞型
D. 混合细胞型
E. 淋巴细胞减少型之弥漫性纤维化型



第8题
题目类型：单选题
问题：霍奇金病中的独特细胞是
A. Langerhans 细胞
B. 泡沫细胞
C. Langerhans 巨细胞
D. R-S细胞
E. Aschoff细胞



第9题
题目类型：单选题
问题：变异型R-S细胞是
A. 鬼影细胞
B. 陷窝细胞
C. 泡沫细胞
D. 燕麦细胞
E. Anitschkow细胞



第10题
题目类型：单选题
问题：组织细胞增生症X时增生的细胞是
A. 淋巴细胞
B. 单核细胞
C. Langerhans 细胞
D. 巨噬细胞
E. 以上都不是



第11题
题目类型：单选题
问题：霍奇金病中预后最差的组织学类型是
A. 淋巴细胞为主型
B. 淋巴细胞减少型
C. 结节硬化型
D. 混合细胞型
E. 以上都不是



第12题
题目类型：单选题
问题：陷窝细胞常见于霍奇金病的哪种组织学类型？
A. 淋巴细胞为主型
B. 结节硬化型
C. 淋巴细胞减少型
D. 混合细胞型
E. 以上都不是



第13题
题目类型：单选题
问题：典型的镜影细胞是
A. 多核瘤巨细胞
B. 细胞大，胞质丰富，双色性或嗜酸性
C. 核大，核膜厚，核呈空泡状
D. 有大的嗜酸性核仁
E. 双核并列，有大的嗜酸性核仁，形似镜影的R-S细胞



第14题
题目类型：单选题
问题：血液中发现了癌细胞，说明
A. 肿瘤已发生了血道转移
B. 肿瘤即将发生转移
C. 肿瘤不一定必然发生转移
D. 已是晚期癌症病人
E. 肿瘤病人会有临床症状



第15题
题目类型：单选题
问题：下列哪项不属霍奇金病的类型？
A. 淋巴细胞为主型
B. 组织细胞型
C. 淋巴细胞减少型
D. 结节硬化型
E. 混合细胞型



第16题
题目类型：单选题
问题：在霍奇金病结节硬化型中不易见到的细胞是
A. 陷窝细胞
B. 嗜酸粒细胞
C. 幼稚的淋巴细胞
D. R-S细胞
E. 成纤维细胞



第17题
题目类型：单选题
问题：患者颈部淋巴结肿大时，下列哪种疾病的可能性最小？
A. 颅内肿瘤淋巴结转移
B. 恶性淋巴瘤
C. 鼻咽癌淋巴结转移
D. 甲状腺癌淋巴结转移
E. 肺癌淋巴结转移



第18题
题目类型：单选题
问题：霍奇金病的肿瘤细胞是
A. 类上皮细胞
B. 单核细胞
C. R-S细胞
D. 异物巨细胞
E. 异型性组织细胞



第19题
题目类型：单选题
问题：霍奇金病最常发生的部位是
A. 腹膜后淋巴结
B. 滑车淋巴结
C. 颈部淋巴结
D. 纵隔淋巴结
E. 肠系膜淋巴结



第20题
题目类型：单选题
问题：女，26岁，右颈单一无痛性淋巴结肿大为2.5cm×3.0cm,活动欠佳。活体组织检查发现包膜完整，无出血及坏死。镜下见其结构已破坏，大量的束状纤维组织增生及散在一些大细胞，其胞质丰富、透明、核大，有多个核仁，并与周围形成透明的空隙。同时还可见嗜酸粒细胞、浆细胞及少量的中性粒细胞。该病最可能的诊断为？
A. 淋巴结转移性癌
B. 淋巴结炎
C. 非霍奇金淋巴瘤
D. 淋巴结反应性增生
E. 霍奇金病，结节硬化型



第21题
题目类型：单选题
问题：男，12岁，2年前发现右颈部肿块伴发热，抗感染治疗无效，近日感到呼吸困难。X线检查示中纵隔增大。体格检查：右颈部数个淋巴结大，最大者1.3cm×2.0cm，相互粘连。镜下见滤泡消失，大量的较为单一的肿瘤细胞弥漫性浸润，瘤细胞呈圆形，与正常淋巴细胞的形态相似，但体积稍大，可见较多的病理性核分裂像，被膜亦有浸润。该病的诊断应为
A. 淋巴细胞白血病
B. 霍奇金
C. 非霍奇金淋巴瘤
D. 肺小细胞癌转移
E. 以上都不是



第22题
题目类型：多选题
问题：非霍奇金淋巴瘤中，高度恶性的是
A. 滤泡型淋巴瘤
B. 弥漫型大细胞性B淋巴细胞淋巴瘤
C. Burkitt淋巴瘤
D. 周围T细胞淋巴瘤（非特指）
E. 以上都是



第23题
题目类型：记忆题
问题：淋巴结反应性增生与非霍奇金淋巴瘤有何不同？
解析：（1）非霍奇金淋巴瘤：①淋巴结结构部分或全部破坏；②细胞呈单克隆性增生；③常有正常结构被侵袭和包膜外浸润；④淋巴结进行性增大；⑤可发生扩散转移；⑥抗感染治疗无效。 
（2）淋巴结反应性增生：①淋巴结结构呈可逆性改变；②细胞成分为以成熟浆细胞为标志的B淋巴细胞衍化系列；③无正常结构被侵袭和包膜外浸润；④不发生扩散转移；⑤淋巴结时大时小；⑥抗感染治疗可愈。



