精神病学-躯体治疗


第1题
题目类型：单选题
问题：以下陈述哪条不对
A.精神障碍的躯体治疗主要包括药物治疗和电抽搐治疗
B.药物是治疗严重精神障碍的主要措施
C.电抽搐治疗在精神障碍急性期的治疗中具有重要地位
D.精神障碍的药物治疗可以说仍然是对症性的、经验性的
E.胰岛素休克和神经外科治疗等仍是治疗重性精神障碍的主要措施
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：按临床作用特点，治疗精神障碍的药物分类中以下哪条不对
A.抗精神病药物
B.脂肪胺类
C.心境稳定剂或抗躁狂药物
D.抗焦虑药物
E.抗抑郁药物
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：以下观点哪一条不对
A.大部分精神药物所作用的受体部位也是内源性神经递质的作用部位
B.多数精神药物治疗指数高,用药安全
C.长期应用某些精神药物如苯二氮卓类可导致耐受性，使药效下降
D.单胺氧化酶抑制剂能与三环抗抑郁剂或选择性5-HT再摄取抑制剂合用
E.药物的药效学相互作用可以引发毒性不良反应
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：关于精神药物的代谢和排泄，以下描述哪条不对
A.主要在肝脏代谢，导致极性增强而亲水性增加，有利于在肾脏等排泄
B.因肝脏的药物代谢酶活性存在个体和种族差异，也受到某些合用药物的影响，故使用时应注意药物剂量的个体化和药物间的相互作用
C.精神药物也可通过乳汁排泄，故服药的哺乳期妇女应放弃哺乳
D.精神药物的半衰期较长，一般采用一日1－2次的给药方式即可
E.儿童和老年人的药物剂量应比成人高
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：提高精神病人的药物治疗依从性，以下哪条不对
A.掌握精神药物治疗的原则
B.提高患者和家属对服药必要性的认识
C.每天强迫精神病患者服药
D.减少药物不良反应的发生
E.长效制剂的使用
正确答案：C



第6题
题目类型：单选题
问题：以下有关抗精神病药物的描述中哪条不对
A.主要用于治疗精神分裂症和其他具有精神病性症状的精神障碍
B.按药理作用可分为典型抗精神病药物和非典型抗精神病药物
C.典型抗精神病药物的主要药理作用为阻断中枢多巴胺D2受体
D.典型抗精神病药物比非典型抗精神病药物疗效好
E.非典型抗精神病药物的主要药理作用为5-HT2A和D2受体阻断作用
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：有关抗精神病药物的作用机制，以下哪条不对
A.主要通过阻断脑内多巴胺和5-羟色胺受体而发挥抗精神病作用
B.抗精神病药阻断的受体越多效果越好
C.传统抗精神病药主要阻断4种受体，如D2、1、M1和H1受体
D.副作用的产生常是对脑内某些受体阻断作用的结果
E.非典型抗精神病药对5-HT2/D2受体有明显阻断作用
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：抗精神病药物阻断5-羟色胺受体的描述中，下列那项不对
A.主要是阻断5-HT2A受体
B.苯甲酰胺类主要是通过阻断5-HT受体而发挥抗精神病作用
C.5-HT阻断剂具有潜在的抗精神病作用
D.5-HT2/D2受体阻断比值高者，锥体外系症状发生率低
E.5-HT2/D2受体阻断比值高者能改善阴性症状
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：抗精神病药物阻断胆碱能受体和组胺受体后，不产生的副作用是
A.记忆障碍
B.口干、便秘
C.排尿困难、视物模糊
D.镇静作用和体重增加
E.锥体外系副作用
正确答案：E



第10题
题目类型：单选题
问题：关于精神病患者的急性期治疗，下列描述哪项不对
A.用药前必须排除禁忌证
B.急性症状常在有效剂量治疗1～2周时就完全改善
C.首次发作、首次起病或复发、加剧的患者的治疗均可视为急性期治疗
D.对于合作的病人，给药方法以口服为主
E.不合作或不肯服药的患者，常采用注射给药
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：关于抗精神病药物所致的急性肌张力障碍的描述，哪项不对
A.应立即停止抗精神病药物治疗
B.大多发生于使用传统（经典）药物治疗的患者
C.表现为眼上翻、斜颈、面部怪相和扭曲、吐舌、角弓反张和脊柱侧弯等
D.易被误诊为破伤风、癫痫、癔病等
E.肌注东莨菪碱0.3mg或异丙嗪25～50mg，可即时缓解
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：对于抗精神病药物所致的锥体外系副作用，不对的说法是
A.表现为运动不能、肌张力高、震颤和自主神经功能紊乱
B.最初始的形式是运动过缓，病人表现为写字越来越小
C.应常规应用抗胆碱能药物以防止锥体外系症状的发生
D.体征上主要为手足震颤和肌张力增高
E.合并使用抗胆碱能药物盐酸苯海索有助于副作用的消失
正确答案：C



第13题
题目类型：单选题
问题：在抗精神病药物氯丙嗪的临床应用中，不正确的观点是
A.既有较强镇静作用，又有抗幻觉、妄想作用
B.无催乳素水平升高和皮疹等副作用
C.口服给药多，也有注射制剂可用于快速有效地控制病人的兴奋和急性精神病性症状
D.较易产生直立性低血压、锥体外系反应和抗胆碱能反应等副作用
E.第一个用于治疗精神障碍的药物就是氯丙嗪
正确答案：B



第14题
题目类型：单选题
问题：以下哪项常不作为三环类抗抑郁药物的适应证
A.内因性抑郁
B.神经症性抑郁
C.反应性抑郁
D.精神分裂症后抑郁
E.心脏病人出现抑郁
正确答案：E



第15题
题目类型：单选题
问题：关于三环类抗抑郁药物（TCAs）的副作用，以下哪项描述不对
A.抗胆碱能副作用是TCAs治疗中最常见的副作用
B.TCAs可以诱发癫痫
C.TCAs的奎尼丁样作用可能与药物所致的心律失常有关
D.超量服用或误服可发生严重的毒性反应，危及生命
E.不引起体重增加
正确答案：E



第16题
题目类型：单选题
问题：关于选择性5-HT再摄取抑制剂（SSRIs），错误的观点是
A.这类药物选择性抑制突触前膜对5-HT的回收
B.适应证包括抑郁症、强迫症、惊恐症和贪食症
C.应避免与MAOIs等合用，否则易致5-HT过多的综合征
D.常用的有氟西汀、帕罗西汀、舍曲林、氟伏沙明和西酞普兰
E.心血管和抗胆碱副作用较TCAs严重
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：有关碳酸锂中毒的描述，以下哪项不对
A.肾脏疾病的影响
B.钠摄入减少
C.中毒不引起昏迷或死亡
D.患者自服过量
E.年老体弱以及血锂浓度控制不当等
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：关于苯二氮卓类抗焦虑药的临床应用，哪项不对
A.可用于各型神经症的对症治疗
B.可治疗多种原因所致的失眠
C.长期应用不引起耐受与依赖
D.可治疗各种躯体疾病伴随出现的焦虑、紧张、失眠
E.可用于癫痫治疗和酒急性戒断症状的替代治疗
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：关于电抽搐治疗的临床应用，错误的描述是
A.治疗前8小时停服抗癫痫药和抗焦虑药等，禁食禁水4小时以上
B.必要时可于治疗前15～30分钟皮下注射阿托品0.5～1.0mg
C.把专用牙垫放置于两侧上下臼齿间，同时用手紧托下颌，防止下颌脱位
D.电极安置在大脑的非优势侧副作用较大
E.可分为潜伏期、强直期、痉挛期和恢复期
正确答案：D



