精神病学-精神障碍的检查和诊断


第1题
题目类型：单选题
问题：已经完全缓解的以往精神病发作应列入
A．现病史
B.既往史
C.现病史或既往史
D.个人史
E.以上均可
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：以往发作的精神病不完全缓解与近期症状恶化，不算两次发作或复发，全部病情应列入
A．现病史
B．既往史
C．个人史
D．现病史或既往史
E．以上均可
正确答案：B



第3题
题目类型：单选题
问题：精神检查的技巧哪项不对
A.学会观察病人的言行、表情及对外界刺激的反应
B.耐心倾听病人的表述
C.有针对性的开放式和封闭式提问
D.对有妄想的病人及时予以纠正，以免妄想进一步加重
E.要寻找病人感兴趣的话题作为检查性交谈的切入点
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：按到等级诊断的观点，诊断时应优先考虑
A．精神分裂症
B．情感障碍
C．神经症
D．脑器质性精神障碍
E．人格障碍
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：诊断精神障碍最好的办法是
A.实验室检查
B.心理测验
C.既往病史资料
D.现症精神状况检查
E.横向的现症精神状况结合纵向的病史材料
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：接诊病人时，医生首先最应注意的是
A.让病人情绪放松，消除顾虑
B.医生给病人作自我介绍
C.适当介绍医院的专长和名气
D.为节约时间，应直截了当的询问
E.给出明确诊断，使患者及早有思想准备
正确答案：A



第7题
题目类型：单选题
问题：开始有关检查性交谈时应注意的问题中哪项不合适
A.以诚恳、体贴、关心的态度对待病人，让病人情绪放松，消除顾虑
B.提供安静、不受干扰的交谈环境
C.请病人就座，倒茶、递烟，取得病人的好感
D.医生做适当的自我介绍，为医患关系定下一个平等的基调
E.检查前应对病史有一个大致的了解，以利于询问时有的放矢
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：对于情绪抑郁、有自杀企图的病人，以下哪种问话方式欠妥
A.你觉得人生在世，活得有意义吗？
B.你是否觉得最近一段时间生活过得不如以前有味道？
C.你是否觉得活得很累、很辛苦，甚至有生不如死的感觉吗？
D.你有过轻生的念头吗？
E.你真想死吗，开玩笑吧？
正确答案：E



第9题
题目类型：单选题
问题：建立良好的医患关系以下哪项不对
A.尊重病人的人格，平等待人，以和蔼可亲的态度接近病人
B.容忍病人的各种病态行为所带来的烦忧，不表示厌恶、鄙视
C.以商量的口气表达医师的态度，不伤病人的自尊心
D.尽量满足病人的一切要求
E.坚决避免其它不良目的和意图
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：一家属反应病人喜欢照镜子，此时，最应想到病人可能有那一症状
A.被害妄想
B.思维联想障碍
C.感知综合障碍
D.人格解体
E.幻听
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：医生如询问病人“工作环境如何，是否舒适安全，单位领导和同事是否好相处，同学和邻居对他态度怎么样，是否有人对他有些意见，以前得罪过什么人，这些人现在对他怎么样，是否有故意刁难、非议他的人，领导是否有不点名的批评过他，群众、报纸、广播、电视有无含沙射影的讲他，是否他的一举一动受到某些人的特别注意……等问题”。其主要目的是想了解病人有无以下何种症状
A.幻觉
B.牵连观念与被害妄想
C.思维破裂
D.情绪异常
E.认知功能损害
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：对于精神科病人，详细了解病人个人史的目的不包括那一项
A．有利于纵向比较病人病前与病后的情况
B．有利于预测预后和确立治疗的目标
C.有利于家庭治疗的开展
D.有利于发现某些影响预后的因素或致病的原因
E.有利于发现病人的某些隐私
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：以下哪项不是自杀行为的高危因素
A．严重的抑郁症患者、酒和药物依赖患者
B．老年男性
C．支持系统差，社会经济地位低
D．以往出现过自伤或自杀
E．文化程度低的患者
正确答案：E



第14题
题目类型：单选题
问题：以δ节律为主的成年人脑电图，应列为
A．正常脑电图
B．轻度异常脑电图
C．中度异常脑电图
D．重度异常脑电图
E．以上都不对
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：一男性病人，近一月出现幻听，此病人最不可能的诊断是
A．精神分裂症
B．器质性精神障碍
C．慢性酒精中毒
D．神经衰弱
E．偏执性精神障碍
正确答案：D



第16题
题目类型：单选题
问题：有关幻觉在诊断中的意义以下哪项不对
A．一般在意识清晰状况下出现的幻听，最多见于精神分裂症
B．在意识障碍下出现的幻觉以幻视为多见
C．颞叶癫痫可出现要素性幻视
D．顶枕部位的病灶则产生较复杂的景象性幻视
E．假性幻觉，机能性与反射性幻觉主要见于器质性精神障碍
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：有关幻觉在诊断中的意义以下哪项不对
A．自窥症多见于精神分裂症，飞蝇幻视多见于眼部疾患
B．在情感性、反应性与多数器质性精神病中，幻觉的持续时间一般较短
C．如出现持续而丰富的幻视时，则要优先考虑精神分裂症的诊断
D．酒中毒及尿毒症病人亦可以表现大量持续存在的幻觉
E．幻嗅可见于精神分裂症，也是颞叶癫痫最常见的一种先兆症状
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：关于思维障碍的诊断意义以下哪项不对
A．在意识清晰状态下出现联想松散，思维破裂，思维中断等常指向精神分裂症
B．在意识不清晰的状况下常出现思维结构方面的障碍
C．慢性的脑器质性精神病常出现病理性赘述
D．联想加速，思维奔逸主要见于躁狂症
E．思维贫乏和思维迟缓主要见于抑郁症病人
正确答案：E



第19题
题目类型：单选题
问题：正常成人脑脊液检查结果中哪项不对
A．侧卧位穿刺压力为80－180mmH2O
B．是无色的透明液体
C．白细胞数为（0－12）×106/L，多为单个核的白细胞
D．蛋白质含量为15－45mg/dl，糖为50－75mg/dl，氯化物为700－750mg/dl
E．免疫球蛋白极少，其中IgG含量约为10－40mg/L，IgA1－6mg/L，不含IgM
正确答案：C



第20题
题目类型：单选题
问题：意识清晰状态下出现思维的自主性障碍如强制性思维，思维被控制等多见于
A．精神分裂症
B．器质性精神障碍
C．偏执性精神病
D．阴性症状为主的精神分裂症
E．妄想阵发
正确答案：A



第21题
题目类型：单选题
问题：思维贫乏、情感淡漠、意志减退同时出现多见于
A．精神分裂症
B．器质性精神障碍
C．偏执性精神病
D．阴性症状为主的精神分裂症
E．妄想阵发
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：逻辑严密，系统性强，有一定现实基础的妄想见于
A．精神分裂症
B．器质性精神障碍
C．偏执性精神病
D．阴性症状为主的精神分裂症
E．妄想阵发
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：妄想内容片断且变化不定，前后复述常不一致
A．精神分裂症
B．器质性精神障碍
C．偏执性精神病
D．阴性症状为主的精神分裂症
E．妄想阵发
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：持续短暂，突然产生，突然消失的一个或多个妄想且间歇期正常
A．精神分裂症
B．器质性精神障碍
C．偏执性精神病
D．阴性症状为主的精神分裂症
E．妄想阵发
正确答案：E



第25题
题目类型：单选题
问题：精神分裂症病人的情绪特征
A．情感淡漠、情感不协调与情感倒错，毫无原由，毫无意义的独自发笑
B．情感抑郁，思维迟缓，动作行为减少，自我评价低，自责自罪等
C．抑郁症状常有波动，带有焦虑的成份，且可找到心理、生理学上的解释
D．情感欣快、失禁、不稳、幼稚及病理性激情与强制性哭笑等
E．不明原因的担心、紧张、害怕，坐立不安等
正确答案：A



第26题
题目类型：单选题
问题：焦虑症病人的情绪特征
A．情感淡漠、情感不协调与情感倒错，毫无原由，毫无意义的独自发笑
B．情感抑郁，思维迟缓，动作行为减少，自我评价低，自责自罪等
C．抑郁症状常有波动，带有焦虑的成份，且可找到心理、生理学上的解释
D．情感欣快、失禁、不稳、幼稚及病理性激情与强制性哭笑等
E．不明原因的担心、紧张、害怕，坐立不安等
正确答案：E



第27题
题目类型：单选题
问题：器质性精神障碍病人的情绪特征
A．情感淡漠、情感不协调与情感倒错，毫无原由，毫无意义的独自发笑
B．情感抑郁，思维迟缓，动作行为减少，自我评价低，自责自罪等
C．抑郁症状常有波动，带有焦虑的成份，且可找到心理、生理学上的解释
D．情感欣快、失禁、不稳、幼稚及病理性激情与强制性哭笑等
E．不明原因的担心、紧张、害怕，坐立不安等
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：心因性精神障碍病人的情绪特征
A．情感淡漠、情感不协调与情感倒错，毫无原由，毫无意义的独自发笑
B．情感抑郁，思维迟缓，动作行为减少，自我评价低，自责自罪等
C．抑郁症状常有波动，带有焦虑的成份，且可找到心理、生理学上的解释
D．情感欣快、失禁、不稳、幼稚及病理性激情与强制性哭笑等
E．不明原因的担心、紧张、害怕，坐立不安等
正确答案：C



第29题
题目类型：单选题
问题：多倾向于持续性的自然病程
A.癔症
B.人格障碍
C.双相情感障碍
D.周期性精神病
E.心因性应激反应
正确答案：B



第30题
题目类型：单选题
问题：大多以多次发作，完全缓解，历时数周或数月为特征
A.癔症
B.人格障碍
C.双相情感障碍
D.周期性精神病
E.心因性应激反应
正确答案：C



第31题
题目类型：单选题
问题：发作性病程，但历时短暂，发作常为数小时或数天，病程较长者少见
A.癔症
B.人格障碍
C.双相情感障碍
D.周期性精神病
E.心因性应激反应
正确答案：A



第32题
题目类型：单选题
问题：以反复发作，完全缓解，症状雷同复写，病期不超过2周为特征
A.癔症
B.人格障碍
C.双相情感障碍
D.周期性精神病
E.心因性应激反应
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：复合性国际诊断交谈检查表
A．CIDI
B．SCAN
C．MMPI
D．BPRS
E．PANSS
正确答案：A



第34题
题目类型：单选题
问题：神经精神病学临床评定表
A．CIDI
B．SCAN
C．MMPI
D．BPRS
E．PANSS
正确答案：B



第35题
题目类型：单选题
问题：简明精神病评定量表
A．CIDI
B．SCAN
C．MMPI
D．BPRS
E．PANSS
正确答案：D



第36题
题目类型：单选题
问题：阳性、阴性症状评定量表
A．CIDI
B．SCAN
C．MMPI
D．BPRS
E．PANSS
正确答案：E



第37题
题目类型：单选题
问题：明尼苏达多项人格调查表
A.CCMD
B.ICD
C.DSM
D.SSRIs
E.MMPI
正确答案：E



第38题
题目类型：单选题
问题：中国精神疾病分类与诊断标准
A.CCMD
B.ICD
C.DSM
D.SSRIs
E.MMPI
正确答案：A



第39题
题目类型：单选题
问题：美国精神疾病分类与诊断标准
A.CCMD
B.ICD
C.DSM
D.SSRIs
E.MMPI
正确答案：C



第40题
题目类型：单选题
问题：国际疾病分类与诊断标准
A.CCMD
B.ICD
C.DSM
D.SSRIs
E.MMPI
正确答案：B



第41题
题目类型：单选题
问题：用于评定不同群体的心理卫生水平
A．SCL-91
B．MMPI
C．HamiltonRatingScaleforDepression
D．PANSS
E．MMSE
正确答案：A



第42题
题目类型：单选题
问题：主要用于评定抑郁患者的病情严重程度
A．SCL-92
B．MMPI
C．HamiltonRatingScaleforDepression
D．PANSS
E．MMSE
正确答案：C



第43题
题目类型：单选题
问题：用于评定不同类型精神分裂症患者症状存在与否及其严重程度
A．SCL-93
B．MMPI
C．HamiltonRatingScaleforDepression
D．PANSS
E．MMSE
正确答案：D



第44题
题目类型：单选题
问题：了解受评者的个性特征，也可以对精神科诊断起到一定的提示
A．SCL-94
B．MMPI
C．HamiltonRatingScaleforDepression
D．PANSS
E．MMSE
正确答案：B



第45题
题目类型：单选题
问题：可作为中重度痴呆患者的筛查与评定
A．SCL-91
B．BPRS
C．WAIS
D．HamiltonRatingScaleforAnxiety
E．MMSE
正确答案：E



第46题
题目类型：单选题
问题：主要用于评定焦虑患者的病情严重程度
A．SCL-92
B．BPRS
C．WAIS
D．HamiltonRatingScaleforAnxiety
E．MMSE
正确答案：D



第47题
题目类型：单选题
问题：主要用于评定精神病人尤其是精神分裂症患者的临床症状和治疗前后的变化
A．SCL-93
B．BPRS
C．WAIS
D．HamiltonRatingScaleforAnxiety
E．MMSE
正确答案：B



第48题
题目类型：单选题
问题：作为成人智力测验的工具
A．SCL-94
B．BPRS
C．WAIS
D．HamiltonRatingScaleforAnxiety
E．MMSE
正确答案：C



第49题
题目类型：单选题
问题：在急性颅脑外伤，颅骨骨折、颅内急性出血时首选
A．头颅拍片
B．正电子发射断层扫描（PET）
C．电子计算机体层扫描摄影（CT）
D．磁共振成像（magneticresonanceimaging,MRI）
E．单光子发射计算机断层显像（SPECT）
正确答案：C



第50题
题目类型：单选题
问题：怀疑有脊髓病变如脱髓鞘疾病、脑变性病变、脑白质病变等时应首选
A．头颅拍片
B．正电子发射断层扫描（PET）
C．电子计算机体层扫描摄影（CT）
D．磁共振成像（magneticresonanceimaging,MRI）
E．单光子发射计算机断层显像（SPECT）
正确答案：D



第51题
题目类型：单选题
问题：对脑梗塞的早期诊断、脑膜瘤和血管丰富、恶性程度高的脑瘤检出率高
A．头颅拍片
B．正电子发射断层扫描（PET）
C．电子计算机体层扫描摄影（CT）
D．磁共振成像（magneticresonanceimaging,MRI）
E．单光子发射计算机断层显像（SPECT）
正确答案：E



第52题
题目类型：单选题
问题：在活体上可进行多种脑功能的研究
A．头颅拍片
B．正电子发射断层扫描（PET）
C．电子计算机体层扫描摄影（CT）
D．磁共振成像（magneticresonanceimaging,MRI）
E．单光子发射计算机断层显像（SPECT）
正确答案：B



第53题
题目类型：多选题
问题：对于精神病人的过去史，应重点了解以下几点
A．有无严重的肝炎、心脏病、肾病、肺部疾患
B．有无颅脑外伤史、中枢神经系统感染、中毒、抽搐、高热昏迷史
C．有无青光眼、哮喘病史
D．既往有无精神病史
E．有无不良嗜好
正确答案：ABCD



第54题
题目类型：多选题
问题：精神检查的目的包括
A.获取必要信息以便确立诊断
B.从完整的人的角度了解患者
C.了解患者所处的环境
D.建立初步的良好医患治疗关系
E.向患者进行初步的精神卫生知识宣教，让病人了解自己的病情
正确答案：ABCDE



第55题
题目类型：多选题
问题：精神科医生应具备哪些基本素质
A.坦诚、接纳的态度
B.敏锐的观察力
C.良好的情绪控制能力
D.丰富的经验与学识
E.得体的仪表与态度
正确答案：ABCDE



第56题
题目类型：多选题
问题：沟通技巧的重要性表现在以下哪些方面
A.有效的沟通可提高患者对治疗的依从性
B.有效的沟通有助于提高医生的临床技能和自信心
C.有效的沟通有助于提高患者的满意度
D.有效的沟通可以提高诊断的准确性
E.有效的沟通有利于减少医患纠纷
正确答案：ABCDE



第57题
题目类型：多选题
问题：机智的医生的“善变”体现在以下方面
A.善于使用体态语言来表达自己的意愿，如鼓励或者制止患者的谈话
B.以幽默乐观的态度与心情忧郁的患者相处
C.以严肃的态度对待儿童病人，使其有敬畏感
D.对有妄想的病人应能言善辩，使其屈服
E.对躁狂的病人不正面对抗，迂回引导
正确答案：ABE



第58题
题目类型：多选题
问题：交谈场所的选择应注意以下几点
A.环境安静，光线、温度适中，避免交谈过程被外界干扰
B.最好是单独交谈，除非病人不愿意或与病人独处有可能给医生构成威胁
C.医生与患者的坐向成直角（病人常坐在医生的左手边），避免隔桌对视
D.医生与病人的座位最好是同一规格，高低相同
E.应随时记录患者的谈话，以免遗漏
正确答案：ABCD



第59题
题目类型：多选题
问题：交谈过程中应注意哪些问题
A.要学会耐心的倾听，必要时以简洁的插入语来进行导向
B.要结合开放式与封闭式提问
C.不要公式化提问，要因人而异，可选择一个病人喜欢的话题而逐步展开
D.切忌有先入为主、以偏概全和带有暗示性的提问
E.谈话时还要注意病人是否已疲劳，谈话结束应作一小结
正确答案：ABCDE



第60题
题目类型：多选题
问题：完整的精神状况检查应涉及那几个方面
A.一般表现：包括仪态、个人生活自理情况、意识状态、日常活动等
B.认识活动：包括感知觉、思维活动、注意记忆、智能等
C.情感活动：包括一般的面部表情，情绪的稳定性、协调性、有无病理优势情感等
D.意志和行为：有无意志活动的增强与减退，有无行为异常等
E.自知力：病人对自身疾病的认识、判断能力
正确答案：ABCDE



第61题
题目类型：多选题
问题：当发现病人有某一精神症状时，你应该继续询问以下哪些情况
A.症状出现的时间、频度、持续时间和内容，最好让病人举一实例
B.症状出现时病人的意识状态，能否认识自身及周围环境
C.要求病人解释症状产生的原因
D.症状出现有无昼轻夜重之特点
E.症状出现时病人的情绪与行为反应
正确答案：ABDE



第62题
题目类型：多选题
问题：如发现病人有幻觉，还需进一步询问以下哪些情况
A．幻觉的种类、出现的频度、出现的时间、持续的时间、具体内容
B．幻觉是来自体内还是体外
C．幻觉的清晰程度如何
D．要求患者解释是真性幻觉还是假性幻觉
E．病人对幻觉的情绪反应，幻觉出现时有无意识障碍
正确答案：ABCE



第63题
题目类型：多选题
问题：医生如询问病人“是否有时想事很多，自己不愿多想也控制不住？想这些事的时候是否觉得津津有味，边想边笑，或是感到厌恶和苦恼？所想内容是比较固定的还是经常变化不定的？如果内容比较固定，究竟是关于性与爱方面的内容还是一些抽象理论与哲学问题，能举出一个具体思考的事例吗？……等问题”。此时，医生的主要意图是想了解病人有无以下哪些症状
A．强迫观念
B．超价观念
C．思维奔逸
D．思维云集或强制性思维
E．病理性赘述
正确答案：ABCD



第64题
题目类型：多选题
问题：检查病人的情感活动应注意哪些方面
A.了解病人情感的性质（何种情感占优势）
B.了解导致变化的原因是什么
C.情感反应是否与周围环境和精神因素相适应
D.情绪是否稳定协调，有无情感脆弱、不稳、失禁、倒错、病理性激情
E.病人对言语与行为刺激的情绪反应如何
正确答案：ABCDE



第65题
题目类型：多选题
问题：对精神科病人的现病史的记录应涉及以下那几个方面的内容
A．发病条件及原因
B．起病缓急及早期症状表现
C．疾病发展及演变过程，诊疗经过，疗效情况、间歇期有无症状
D．病期中的一般情况，如工作、学习，饮食、睡眠，个人生活等
E．与鉴别诊断有关的一些重要的阴性发现
正确答案：ABCDE



第66题
题目类型：多选题
问题：为了保证病史的客观真实，应注意以下哪些问题
A．从不同的知情者处了解情况，收集病人的日记、信件等了解病情
B．事先应向供病史者说明病史准确与否对诊、治结果的重要性
C．排除供病史者因种种原因有意无意地隐瞒或夸大病情
D．一定要让供病史者了解问话的真正含意，避免信口作答
E．如供病史者之间出现严重分歧，则应分别询问，了解分歧的原因
正确答案：ABCDE



第67题
题目类型：多选题
问题：有关病史的记录以下哪些不对
A．一般以时间为主线记录
B．病史应真实可靠，重要记录可引述病人的原话
C．尽量使用医学术语
D．医护人员应对病史资料保密
E．应进行加工整理，使病史资料情节生动有趣
正确答案：CE



第68题
题目类型：多选题
问题：检查时如发现病人神情困惑、言语无条理、行为无目的、睡醒节律紊乱等，作为医生你会采取哪些措施
A．评估病人的定向力、瞬间记忆、注意力等，检查有无意识障碍
B．等待时机，待病人合作后再行检查
C．尽快给予抗精神病药物治疗以缓解症状
D．进行必要的实验检查，如脑电图、脑CT、MRI等
E．嘱加强护理，防止意外情况发生
正确答案：ADE



第69题
题目类型：多选题
问题：以下哪些因素是精神病人出现攻击行为的高危因素
A．男性
B．精神分裂症病人
C．有命令性幻听或被害妄想者
D．既往有攻击行为发生史
E．有强迫行为的病人
正确答案：ABCD



第70题
题目类型：多选题
问题：以下哪些检查应列为精神科的常规检查
A．血、尿、粪常规
B．肝肾功能、心电图、血糖
C．腰穿作脑脊液检查
D．脑CT、MRI扫描成像
E．脑电地形图
正确答案：AB



第71题
题目类型：多选题
问题：精神疾病诊断分歧产生的常见原因有
A.资料收集方面：病史资料的来源不一致、不祥或不可靠
B.检查者方面：检查者的检查技巧不同，对同一症状的认定与评价不同
C.分析资料方面：一些症状适用于几个诊断，临床医生选择性感知的方向和重点不同，则会作出不同的诊断选择
D.诊断标准的不同、症状学术语的不统一、变化快
E.未充分利用CT、MRI等先进设备
正确答案：ABCD



第72题
题目类型：多选题
问题：正常成人大脑放电的基本节律是
A．节律，频率8－13Hz，波幅20－100V
B．节律，频率14－30Hz，波幅5－20V
C．4－7Hz的波
D．0.5－3Hz的波
E．少量的棘波、尖波、棘-慢波或尖-慢复合波
正确答案：AB



第73题
题目类型：多选题
问题：以下哪些情况下心理学诊断方法会有所帮助
A．疾病的诊断不能确定时
B．需要确定疾病的严重程度时
C．需要确定疾病的症状维度、治疗反应时
D．需要确定疾病的病因时
E．需要了解病人的人格特征、认知功能状况时
正确答案：ABCE



