精神病学-脑器质性精神障碍


第1题
题目类型：单选题
问题：脑器质性精神障碍是指
A.脑部病理或病理生理学改变所致的一类精神障碍
B.脑部感染所致的精神障碍
C.继发于全身性疾病或障碍，使脑部间接受到“侵害”或影响的精神障碍
D.智力、记忆和人格的全面损害
E.与脑部疾病同时存在的精神障碍
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：谵妄最多见的幻觉是
A.听幻觉
B.味幻觉
C.视幻觉
D.本体幻觉
E.触幻觉
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：谵妄综合征的主要特征
A.意识障碍昼轻夜重
B.幻视
C.注意涣散
D.记忆减退
E.错觉
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：下述综合征中何种常具有昼轻夜重的规律
A.遗忘综合征
B.痴呆综合征
C.急性脑病综合征
D.精神自动症
E.Capgras综合征
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：下列哪种说法错误
A.谵妄病人可发生冲动行为
B.谵妄病人的视幻觉多为恐怖性的
C.谵妄病人常有定向障碍
D.谵妄病人可出现被害妄想
E.谵妄病人突然变得安静，说明病情好转
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：慢性脑病综合征一般不出现的是
A.记忆障碍
B.思维障碍
C.人格障碍
D.意识障碍
E.情绪障碍
正确答案：D



第7题
题目类型：单选题
问题：痴呆综合征又称
A.急性脑病综合征
B.慢性脑病综合征
C.遗忘综合征
D.精神发育迟滞
E.老年性痴呆
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：有关遗忘综合征，下列哪种说法正确
A.一种广泛性认知功能障碍
B.一种选择性或局限性认知功能障碍
C.为一种半侧脑功能障碍
D.常见病因为颅内感染
E.以对既往经历的全面丧失为特征
正确答案：B



第9题
题目类型：单选题
问题：一个病人意识清晰，智能相对良好，但有近事记忆障碍和言谈虚构倾向，最可能的综合征是
A.谵妄综合征
B.慢性脑病综合征
C.急性脑病综合征
D.遗忘综合征
E.精神发育迟滞
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：老年性痴呆的病理特征是
A.大脑皮质萎縮
B.小脑脑沟增宽
C.老年斑和神经元纤维缠结
D.脑室扩大
E.神经元气球样肿胀
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：老年痴呆的后期主要表现
A.生活不能自理
B.幻觉
C.妄想
D.远记忆力障碍
E.智能全面减退
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：老年痴呆的病程特征为
A.发作缓解型
B.进行性发展加重
C.发作进展型
D.只发作一次
E.缓慢发展，逐渐好转
正确答案：B



第13题
题目类型：单选题
问题：一老年病人，远记忆受损，智能活动全面减退，难于胜任简单的家务劳动，不能正确回答家人的名字和年龄，饮食不知饥饱，外出找不到家门，举动幼稚，不知羞耻。此病人最可能的诊断是：
A.老年性痴呆的早期
B.老年性痴呆的中期
C.老年性痴呆的晚期
D.正常的老年衰退
E.抑郁性假性痴呆
正确答案：B



第14题
题目类型：单选题
问题：造成血管性痴呆的常见原因是
A.颅内硬化动脉的血栓形成
B.颅内动脉破裂出血
C.颅外动脉的栓子
D.颅外肿瘤转移的栓子
E.颅内肿瘤所致
正确答案：C



第15题
题目类型：单选题
问题：老年性痴呆与血管性痴呆的鉴别主要是
A.发病年龄
B.记忆障碍
C.情绪不稳
D.病程的波动性特征
E.幻觉妄想
正确答案：D



第16题
题目类型：单选题
问题：麻痹性痴呆有诊断意义的体征是
A.癫痫大发作
B.共济失调
C.腱反射亢进
D.粗大震颤
E.阿－罗氏瞳孔
正确答案：E



第17题
题目类型：单选题
问题：一患者脑外伤后出现人格改变，最可能累及的大脑部位是
A.枕叶
B.颞叶
C.额叶
D.顶叶
E.小脑
正确答案：C



第18题
题目类型：单选题
问题：有关痴呆的概念下述哪项不对
A.痴呆是一种常见的慢性脑病综合征
B.表现为全面的智能减退
C.多由于先天的原因所致
D.有社会功能减退
E.大多数是不可逆的
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：老年良性记忆减退与阿尔茨海黙病最主要的区别是后者为
A.记忆障碍程度轻
B.社会功能减退不明显
C.非进行性发展
D.疾病进行性发展
E.智能减退不明显
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：慢性脑病综合征最主要的临床表现是
A.意识障碍
B.情感障碍
C.全面的智能减退
D.思维障碍
E.行为紊乱
正确答案：C



第21题
题目类型：单选题
问题：顶叶损害的主要症状之一是
A.失语
B.偏瘫
C.偏侧感觉障碍
D.失用
E.失明
正确答案：D



第22题
题目类型：单选题
问题：一患者反复出现幻嗅，幻味，似曾相识，梦幻样体验，伴有咀嚼，咂嘴及吞咽动作，不发生时症状消失。此患者最可能的病变部位是
A.额叶
B.顶叶
C.颞叶
D.枕叶
E.下丘脑
正确答案：C



第23题
题目类型：单选题
问题：阿尔茨海黙病患者经常走错房间，外出不知归家，主要是因为
A.行为紊乱
B.记忆障碍
C.意识清晰度下降
D.意志减退
E.错觉
正确答案：B



第24题
题目类型：单选题
问题：诊断脑震荡时主要考虑外伤后意识障碍持续的时间不应超过
A.10分钟
B.30分钟
C.60分钟
D.120分钟
E.180分钟
正确答案：B



第25题
题目类型：单选题
问题：谵妄的关键性精神病理改变是
A.感知觉障碍
B.思维不连贯
C.记忆力下降
D.理解判断力下降
E.意识清晰程度的下降
正确答案：E



第26题
题目类型：单选题
问题：一74岁的男性病人，近3天来夜间出现行为紊乱，说房间的地板上有老鼠、有蛇，表情恐惧、紧张，言语令人费解；白天则较安静、喜卧床，对夜间行为难以回忆，生活自理需协助。头颅CT示：顶枕叶片状梗塞灶。考虑该患者目前处于
A.痴呆状态
B.幻觉妄想状态
C.谵妄状态
D.抑郁状态
E.木僵状态
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：女性，72岁,既往无高血压史。记忆力进行性下降6年。近来常因忘记关煤气而引起厨房失火，不知如何烹饪，熟悉的物品说不出名称，只会说“那样东西”。夜间定向障碍，行为紊乱。肌力正常，无共济失调,脑部CT示有广泛脑萎缩。考虑最可能的诊断是
A.亨廷顿氏病
B.多发梗塞性痴呆
C.Creutzfeldt-Jacob病
D.阿尔茨海默病
E.Wilson’s病
正确答案：D



第28题
题目类型：单选题
问题：卒中伴发的精神障碍最常见是
A.躁狂
B.精神病
C.双相障碍
D.抑郁
E.广泛性焦虑发作
正确答案：D



第29题
题目类型：单选题
问题：记忆力障碍在脑器质性精神障碍的初期表现为
A.顺行性遗忘
B.错构
C.瞬间记忆障碍
D.近事遗忘
E.远事遗忘
正确答案：D



第30题
题目类型：单选题
问题：男性，26岁。2周前曾出现恶心、呕吐、腹泻，发热，38℃。近1周诉头痛、出现幻听，感被人跟踪，疑被害。其情绪不稳，时哭时笑，伴行为紊乱、动作离奇无目的性。近3日出现尿失禁、偶出现四肢抽搐。查体：病理反射阳性。脑脊液检查IgG增高，EEG示棘慢波。该例最可能的诊断是
A.双相障碍
B.精神分裂症青春型
C.躁狂发作
D.脑炎所致精神障碍
E.癫痫所致精神障碍
正确答案：D



第31题
题目类型：单选题
问题：前额叶损害综合征的主要表现有
A.情感淡漠，动力缺乏，行为迟缓等阴性症状
B.失用、失写、失算、手指失认等
C.沟回发作，幻听、欣快等
D.偏瘫
E.失语
正确答案：A



第32题
题目类型：单选题
问题：谵妄的病理机制主要是
A.失水
B.休克
C.酸中毒
D.脑神经细胞急性代谢紊乱
E.低血压
正确答案：D



第33题
题目类型：单选题
问题：有关阿尔茨海默病(AD)的流行病学以下哪项错误
A.AD的发病率与年龄呈正相关,女性多于男性
B.65岁以上的老年人中痴呆的患病率为4%－7%
C.80岁以上的患病率可高达50%以上
D.65岁以上的老年人中，AD的年发病率约为1%
E.年老、痴呆家族史、脑外伤史、抑郁症史、低教育水平等是发病的高危危险因素
正确答案：C



第34题
题目类型：单选题
问题：有关阿尔茨海默病(AD)的病因、发病机制以下哪项错误
A.AD患者脑部乙酰胆碱明显缺乏，乙酰胆碱酯酶和胆碱乙酰转移酶活性降低
B.AD患者脑中某些神经递质的含量一般减少，如去NE、5-HT、谷氨酸等
C.AD发病与遗传因素有关，有家族史者其患病率为普通人群的3倍
D.载脂蛋白E(APOE)基因是老年型AD的重要危险基因
E.80％左右的AD患者为家族性常染色体显性遗传(FAD)的患者
正确答案：E



第35题
题目类型：单选题
问题：有关阿尔茨海默病(AD)的临床表现以下哪项错误
A.AD通常起病隐袭，波动性发展
B.由发病至死亡平均约8－10年
C.认知功能减退为主要症状之一
D.可表现多种精神症状
E.人格改变往往出现在疾病的早期，近记忆障碍常为首发症状
正确答案：A



第36题
题目类型：单选题
问题：阿尔茨海默病－轻度时的临床表现不包括哪一条
A.患者对新近发生的事容易遗忘，学习新知识困难
B.患者对自己认知功能缺损有一定的自知力，并力求弥补和掩饰
C.常有时间定向障碍和计算能力减退
D.人格改变，表现为缺乏主动性，少动，孤独，自私，冷淡，情绪不稳等
E.患者的个人生活不能自理
正确答案：E



第37题
题目类型：单选题
问题：72岁的男性病人，既往从未有过脑卒中发作。近2年来逐渐出现记忆力减退，起初表现为新近发生的事容易遗忘，如经常失落物品，经常找不到刚用过的东西，看书读报后不能回忆其中的内容等。症状持续加重，近半年来表现为出门不知归家，忘记自己亲属的名字，把自己的媳妇当作自己的女儿。言语功能障碍明显，讲话无序，不能叫出家中某些常用物品的名字。个人生活不能料理，有情绪不稳和吵闹行为。体格检查未发现神经系统定位征，CT检测提示轻度脑萎縮。此病人最可能的诊断是
A.阿尔茨海黙病早期
B.阿尔茨海黙病中期
C.阿尔茨海黙病晚期
D.血管性痴呆
E.正常的衰老
正确答案：B



第38题
题目类型：单选题
问题：有关血管性痴呆(VD)以下哪项不对
A.VD是指由脑血管病变导致的痴呆
B.发病的危险因素包括高血压、冠状动脉疾病、房颤、糖尿病、高血脂、吸烟、高龄、既往卒中史等
C.与AD比较，VD的起病相对较急，病程可呈阶梯式恶化且波动较大
D.与AD比较，VD较少出现夜间精神紊乱,但人格改变较多见
E.与AD比较，VD认知功能缺损通常较局限，记忆缺损可能不太严重
正确答案：D



第39题
题目类型：单选题
问题：有关血管性痴呆(VD)的治疗以下哪项不对
A.对VD危险因素的预防和治疗可减少VD的发病率
B.控制危险因素如高血压、高血脂、吸烟、酗酒等应作为治疗的重要一环
C.既往有TIA或非出血性脑卒中史者，可使用小剂量阿司匹林
D.血管舒张剂和促脑代谢药等可以试用
E.抗精神病药物的使用一般不应少于1年
正确答案：E



第40题
题目类型：单选题
问题：结核性脑膜炎
A.多为急性或亚急性起病,部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史，脑脊液中白细胞、蛋白质轻度升高，糖和氯化物正常
B.起病急，可表现为头痛、发热、呕吐等。精神症状以急性脑器质性综合征为主。颈部强直及克氏征(Kernig’s sign)阳性是诊断的重要依据
C.隐袭起病，前驱期以情感症状为主，随后可有发热、头痛、呕吐、意识障碍、脑膜刺激征和颅神经损害等症状，脑脊液中糖和氯化物常降低
D.典型症状包括头痛、呕吐和谵妄，CT或MRI检查可见局灶性低密度影
E.潜隐起病，病程缓慢发展，早期多表现为记忆障碍和人格改变
正确答案：C



第41题
题目类型：单选题
问题：脑脓肿
A.多为急性或亚急性起病,部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史，脑脊液中白细胞、蛋白质轻度升高，糖和氯化物正常
B.起病急，可表现为头痛、发热、呕吐等。精神症状以急性脑器质性综合征为主。颈部强直及克氏征(Kernig’s sign)阳性是诊断的重要依据
C.隐袭起病，前驱期以情感症状为主，随后可有发热、头痛、呕吐、意识障碍、脑膜刺激征和颅神经损害等症状，脑脊液中糖和氯化物常降低
D.典型症状包括头痛、呕吐和谵妄，CT或MRI检查可见局灶性低密度影
E.潜隐起病，病程缓慢发展，早期多表现为记忆障碍和人格改变
正确答案：D



第42题
题目类型：单选题
问题：阿尔茨海黙病
A.多为急性或亚急性起病,部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史，脑脊液中白细胞、蛋白质轻度升高，糖和氯化物正常
B.起病急，可表现为头痛、发热、呕吐等。精神症状以急性脑器质性综合征为主。颈部强直及克氏征(Kernig’s sign)阳性是诊断的重要依据
C.隐袭起病，前驱期以情感症状为主，随后可有发热、头痛、呕吐、意识障碍、脑膜刺激征和颅神经损害等症状，脑脊液中糖和氯化物常降低
D.典型症状包括头痛、呕吐和谵妄，CT或MRI检查可见局灶性低密度影
E.潜隐起病，病程缓慢发展，早期多表现为记忆障碍和人格改变
正确答案：E



第43题
题目类型：单选题
问题：化脓性脑膜炎
A.多为急性或亚急性起病,部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史，脑脊液中白细胞、蛋白质轻度升高，糖和氯化物正常
B.起病急，可表现为头痛、发热、呕吐等。精神症状以急性脑器质性综合征为主。颈部强直及克氏征(Kernig’s sign)阳性是诊断的重要依据
C.隐袭起病，前驱期以情感症状为主，随后可有发热、头痛、呕吐、意识障碍、脑膜刺激征和颅神经损害等症状，脑脊液中糖和氯化物常降低
D.典型症状包括头痛、呕吐和谵妄，CT或MRI检查可见局灶性低密度影
E.潜隐起病，病程缓慢发展，早期多表现为记忆障碍和人格改变
正确答案：B



第44题
题目类型：单选题
问题：病毒性脑炎
A.多为急性或亚急性起病,部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史，脑脊液中白细胞、蛋白质轻度升高，糖和氯化物正常
B.起病急，可表现为头痛、发热、呕吐等。精神症状以急性脑器质性综合征为主。颈部强直及克氏征(Kernig’s sign)阳性是诊断的重要依据
C.隐袭起病，前驱期以情感症状为主，随后可有发热、头痛、呕吐、意识障碍、脑膜刺激征和颅神经损害等症状，脑脊液中糖和氯化物常降低
D.典型症状包括头痛、呕吐和谵妄，CT或MRI检查可见局灶性低密度影
E.潜隐起病，病程缓慢发展，早期多表现为记忆障碍和人格改变
正确答案：A



第45题
题目类型：单选题
问题：额叶肿瘤
A.导致的典型症状是遗忘综合征
B.最特定的症状是视幻觉
C.Gerstmann综合征，表现为手指失认、计算不能、书写不能和左右不分等
D.约一半患者会出现癫痫
E.常表现广泛性智能受损、情感障碍及人格改变等
正确答案：E



第46题
题目类型：单选题
问题：颞叶肿瘤
A.导致的典型症状是遗忘综合征
B.最特定的症状是视幻觉
C.Gerstmann综合征，表现为手指失认、计算不能、书写不能和左右不分等
D.约一半患者会出现癫痫
E.常表现广泛性智能受损、情感障碍及人格改变等
正确答案：D



第47题
题目类型：单选题
问题：顶叶肿瘤
A.导致的典型症状是遗忘综合征
B.最特定的症状是视幻觉
C.Gerstmann综合征，表现为手指失认、计算不能、书写不能和左右不分等
D.约一半患者会出现癫痫
E.常表现广泛性智能受损、情感障碍及人格改变等
正确答案：C



第48题
题目类型：单选题
问题：第三脑室附近的肿瘤
A.导致的典型症状是遗忘综合征
B.最特定的症状是视幻觉
C.Gerstmann综合征，表现为手指失认、计算不能、书写不能和左右不分等
D.约一半患者会出现癫痫
E.常表现广泛性智能受损、情感障碍及人格改变等
正确答案：A



第49题
题目类型：单选题
问题：枕叶肿瘤
A.导致的典型症状是遗忘综合征
B.最特定的症状是视幻觉
C.Gerstmann综合征，表现为手指失认、计算不能、书写不能和左右不分等
D.约一半患者会出现癫痫
E.常表现广泛性智能受损、情感障碍及人格改变等
正确答案：B



第50题
题目类型：多选题
问题：老年痴呆的早期症状为
A.记忆减退
B.性格改变
C.情绪急躁易怒
D.多疑
E.个人生活不能自理
正确答案：ABCD



第51题
题目类型：多选题
问题：Alzheimer病与Pick病的区别在于后者有
A.早期症状以行为改变为主
B.空间定向障碍少见
C.脑电图多正常
D.失用、失语、失认少见
E.常在60岁以后起病
正确答案：ABCD



第52题
题目类型：多选题
问题：老年性痴呆与抑郁性假性痴呆的鉴别要点是
A.起病有无界限
B.病前智能和人格
C.有无抑郁情绪
D.抗抑郁药的疗效
E.病前有无诱因
正确答案：ABCDE



第53题
题目类型：多选题
问题：癫痫伴发的精神障碍的表现形式包括
A.自动症
B.神游症
C.朦胧状态
D.幻觉、妄想状态
E.人格改变
正确答案：ABCDE



第54题
题目类型：多选题
问题：下述何种疾病可引起瞳孔縮小
A.酒中毒
B.一氧化碳中毒
C.吸食海洛因过量
D.有机磷农药中毒
E.三环类药物中毒
正确答案：CD



第55题
题目类型：多选题
问题：脑器质性精神病的概念是
A.具有明确的生物学病因
B.脑部有组织形态学方面的改变
C.病因各异，但可有共同的综合征
D.脑CT检查一定有阳性发现
E.常表现有记忆、智能、意识、人格障碍
正确答案：ABCE



第56题
题目类型：多选题
问题：顶叶损害出现何种失用
A.观念性失用
B.观念运动性失用
C.空间结构性失用
D.运动性失用
E.失语
正确答案：ABC



第57题
题目类型：多选题
问题：促使谵妄发生的条件有
A.引起躯体器质性病理过程的生物学病因
B.易感因素如年龄、病前个性等
C.心理紧张及外界的各种刺激等
D.遗传因素
E.个体处于躯体衰弱状态
正确答案：ABCDE



第58题
题目类型：多选题
问题：不符合谵妄一般临床特点的是
A.起病急、发展快
B.持续时间长
C.起病慢，进行性发展
D.病情波动有昼轻夜重的特点
E.多数病人留有后遗症
正确答案：BCE



第59题
题目类型：多选题
问题：优势半球顶叶病变的典型综合征的主要症状有
A.失写
B.失算
C.左右分辨障碍
D.手指失用
E.阅读障碍
正确答案：ABCD



第60题
题目类型：多选题
问题：颞叶病变的主要表现有
A.感觉性失语
B.沟回发作
C.幻听
D.情感障碍
E.运动性失语
正确答案：ABCD



第61题
题目类型：多选题
问题：慢性脑病综合征常见的症状有
A.意识障碍
B.智能减退
C.幻觉、妄想
D.个性改变
E.恐怖性幻视
正确答案：BD



第62题
题目类型：多选题
问题：不是脑震荡急性阶段治疗要点的是
A.抗焦虑药物治疗
B.抗精神病药物治疗
C.降低颅内压力
D.绝对卧床休息1－2周
E.早期的康复训练
正确答案：ABCE



第63题
题目类型：多选题
问题：血管性痴呆的诊断要点
A.病程呈阶梯性进展
B.进行性痴呆
C.神经系统局灶损害体征
D.CT扫描为多发低密度灶
E.病前多有脑卒中病史
正确答案：ACDE



第64题
题目类型：多选题
问题：阿尔茨海黙病的病理改变包括
A.脑萎缩
B.老年斑
C.神经原纤维缠结
D.颗粒样空泡变性
E.大量的神经元脱失、皮质突触显著减少
正确答案：ABCDE



第65题
题目类型：多选题
问题：阿尔茨海黙病的临床表现包括
A.记忆障碍
B.语言障碍表现为找词困难
C.视觉空间障碍
D.病情呈阶梯性进展
E.智能全面减退
正确答案：ABCE



第66题
题目类型：多选题
问题：阿尔茨海黙病的乙酰胆碱假说认为
A.病人乙酰胆碱能传递存在广泛的缺陷
B.乙酰胆碱增加
C.乙酰胆碱减少
D.乙酰胆碱输入信息增强
E.乙酰胆碱输入信息减弱
正确答案：ACE



第67题
题目类型：多选题
问题：癫痫患者合并有精神症状时，不宜选用何种药物
A.阿米替林
B.氯丙嗪
C.米帕明
D.氯米帕明
E.盐酸氟西汀
正确答案：ABCD



第68题
题目类型：多选题
问题：诊断脑器质性精神障碍可根据下列情况
A.有导致精神障碍出现的脑部疾病、脑损伤或脑功能不全的证据
B.脑病变和精神症状的发生有时间上的联系
C.精神障碍可因原发性脑部疾病的变化而发生相应的变化
D.明显的家族遗传史
E.精神症状不是由其它病因引起
正确答案：ABCE



第69题
题目类型：多选题
问题：有关阿尔茨海默病(AD)的神经病理学改变以下哪些是对的
A.大脑皮质、海马、某些皮层下核团中有大量的老年斑（SP）形成
B.大脑皮质、海马及皮质下神经元存在大量神经原纤维缠结（NFT）
C.SP和NFT大量出现于大脑皮层中，是诊断AD的两个主要依据
D.正常老人脑内也可出现SP，但数量比AD患者明显为少
E.脑萎缩、脑沟回增宽和脑室扩大是确诊阿尔茨海黙病的主要依据
正确答案：ABCD



第70题
题目类型：多选题
问题：有关路易体痴呆（dementiawithLewybodies），以下哪些正确
A.路易体是位于细胞内的异常包涵体,可见于痴呆患者的皮质和脑干
B.有痴呆症状，认知功能有明显的波动，可持续数天至数周
C.常出现视幻觉
D.类帕金森氏病的临床症状
E.病人对抗精神病药副作用非常敏感，临床上应避免使用
正确答案：ABCDE



第71题
题目类型：多选题
问题：病毒性脑炎的临床特征包括哪些
A.以单纯疱疹病毒性脑炎最为常见,发病无季节性与区域性
B.多为急性或亚急性起病，部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史
C.精神症状可为首发症状，也可为主要临床表现
D.多数患者在早期有意识障碍
E.可有癫痫发作和神经系统损害的某些症状
正确答案：ABCDE



第72题
题目类型：多选题
问题：以下哪些符合病毒性脑炎的特征
A.实验室检查可见血白细胞总数增高
B.脑脊液检查压力增高，白细胞和（或）蛋白质轻度增高，糖、氯化物正常
C.血和脑脊液IgG可增高
D.脑电图多呈弥漫性改变或在弥漫性改变的基础上出现局灶性改变
E.脑CT扫描有利于疾病确诊
正确答案：ABCD



第73题
题目类型：多选题
问题：癫痫性精神障碍常可表现以下哪些情况
A.自动症
B.神游症
C.朦胧状态
D.人格改变
E.多种功能性精神障碍的表现
正确答案：AB



