精神病学-自杀行为与危机干预


第1题
题目类型：单选题
问题：以下陈述哪条不对
A.现代社会中，自杀已成为人类的10大死因之一
B.自杀未遂者10～20倍于自杀死亡者
C.自杀对社会和家庭均带来沉重的影响
D.自杀是一个重要的公共卫生和社会问题
E.全世界每年有约800万人死于自杀
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：以下有关自杀的概念哪一条不对
A.自杀是“有意或者故意伤害自己生命的行动”
B.自杀者把自杀行动看作是解决某种问题的最好办法
C.自杀是有意的自我伤害导致的死亡
D.广义的自杀论者则认为自杀是指有害生命的一切人类行为
E.广义的自杀论者认为意识障碍者的自伤或自杀，因其行为失去控制力，不应作为自杀
正确答案：E



第3题
题目类型：单选题
问题：有关自杀的流行病学资料哪条不对
A.世界各国主要以死亡统计数字来推断自杀死亡率
B.新近的统计表明，自杀率最高的国家是匈牙利，每年达30人/10万人以上，而最低的是冰岛、西班牙等国，每10万人口每年少于5人
C.据1982年全国精神疾病流行学研究资料估计，中国城乡自杀率约为每十万人口每年8.5人
D.在我国，总的来说，城市人口的自杀率高于农村人口
E.我国的研究表明，男女两性的自杀率相当接近
正确答案：D



第4题
题目类型：单选题
问题：有关自杀的流行病学资料哪条不对
A.自杀率一般随年龄的增加而增加的，男、女性自杀死亡的高峰年龄分别为45岁和55岁左右
B.青少年因躯体疾病的发生率低，自杀是最主要的死因之一
C.在老年人的死亡原因中自杀所占的比例虽因躯体疾病的增加而降低，但其自杀率还是高于青壮年
D.研究发现，自杀意念和自杀未遂在少年儿童中非常少见
E.在自杀死亡者中，采用暴力性手段比较多，而自杀未遂者则相反。男性采用暴力手段自杀者多于女性
正确答案：D



第5题
题目类型：单选题
问题：自杀者的心理特征哪一条是错的
A.自杀者一般采用非此即彼和以偏概全的思维模式来分析处理问题，易走极端
B.自杀者一般缺乏解决困难的技巧，应付应激机制单调生硬，缺乏耐心
C.自杀者易于将遇到的问题归因于命运的安排，相信问题所带来的痛苦是不能忍受的，是无法解决的，是不可避免的
D.自杀者对人、对事、对已、对社会均倾向于从阴暗面看问题，常缺乏持久而广泛的社会支持资源
E.个别自杀者表现为不稳定、不成熟的神经质倾向，常以冲动性的行为如酗酒，过量服药，自伤自残等来发泄自己的情绪
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：一般认为以下哪项不是自杀高危人群
A.抑郁症患者
B.精神分裂症患者
C.反社会型人格障碍患者
D.精神活性物质滥用者
E.神经症患者
正确答案：E



第7题
题目类型：单选题
问题：以下有关自杀的危险信号哪一条是对的
A.表明想自杀的人通常不会自杀
B.由于想自杀的人大多有精神异常，故应及早接受系统的抗精神病药物治疗
C.自杀危机过后，情况转好，自杀的危险性依然存在
D.不能与有自杀可能性的人谈自杀
E.有自杀行为的人都是想死的
正确答案：C



第8题
题目类型：单选题
问题：自杀意念(suicideidea)
A.有寻死的愿望,但没有采取任何实际行动
B.有意毁灭自我的行动,但并未导致死亡
C.采取有意毁灭自我的行为,并导致了死亡
D.有意或故意伤害自己生命的行为
E.反映死亡愿望并不强烈的一种行为
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：自杀未遂(attemptedsuicide)
A.有寻死的愿望,但没有采取任何实际行动
B.有意毁灭自我的行动,但并未导致死亡
C.采取有意毁灭自我的行为,并导致了死亡
D.有意或故意伤害自己生命的行为
E.反映死亡愿望并不强烈的一种行为
正确答案：B



第10题
题目类型：单选题
问题：自杀死亡(committedsuicide)
A.有寻死的愿望,但没有采取任何实际行动
B.有意毁灭自我的行动,但并未导致死亡
C.采取有意毁灭自我的行为,并导致了死亡
D.有意或故意伤害自己生命的行为
E.反映死亡愿望并不强烈的一种行为
正确答案：C



第11题
题目类型：单选题
问题：自杀企图严重的病人
A.脑脊液中5-HT的代谢产物五羟吲哚乙酸（6-HIAA）浓度降低
B.多巴胺功能亢进
C.脑脊液中5-HT的代谢产物五羟吲哚乙酸（6-HIAA）浓度升高
D.多巴胺功能减退
E.6-HT功能亢进和DA功能减退
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：抑郁症病人
A.脑脊液中5-HT的代谢产物五羟吲哚乙酸（7-HIAA）浓度降低
B.多巴胺功能亢进
C.脑脊液中5-HT的代谢产物五羟吲哚乙酸（7-HIAA）浓度升高
D.多巴胺功能减退
E.7-HT功能亢进和DA功能减退
正确答案：A



第13题
题目类型：单选题
问题：精神分裂症病人的阳性症状
A.脑脊液中5-HT的代谢产物五羟吲哚乙酸（8-HIAA）浓度降低
B.多巴胺功能亢进
C.脑脊液中5-HT的代谢产物五羟吲哚乙酸（8-HIAA）浓度升高
D.多巴胺功能减退
E.8-HT功能亢进和DA功能减退
正确答案：B



第14题
题目类型：多选题
问题：以下自杀的相关因素哪些是对的
A.重大的负性应激事件可能成为自杀的直接原因或诱因
B.独身、离婚、丧偶者自杀率高于婚姻状况稳定者
C.从事专门职业的医生、律师、作家、音乐家、经理阶层及行政管理人员的自杀率低于普通人群
D.西方国家的自杀率大多是男多于女，而我国的大多研究认为男女性别相差不大
E.凡政局动荡，经济萧条年份，自杀率一般会升高
正确答案：ABDE



第15题
题目类型：多选题
问题：关于躯体疾病者自杀的原因，推测与下述因素有关
A.因疾病导致的功能受限，不能参加正常的职业和社交活动
B.疾病导致的难以耐受的慢性疼痛
C.毁形带来的痛苦
D.因疾病导致的悲观、绝望情绪
E.因有些躯体疾病本身就是致死性疾病
正确答案：ABCD



第16题
题目类型：多选题
问题：有关精神疾病与自杀以下哪些是正确的
A.大量研究表明，50%以上的自杀死亡者可以诊断为精神疾病患者
B.精神病患者的自杀危险性比一般人群高3~12倍，同时有多种精神疾病诊断者，自杀危险性更高
C.抑郁症是自杀者最常见的精神疾病诊断，15%的抑郁症最终死于自杀
D.精神分裂症患者有约10%最终死于自杀
E.约15%的酒依赖者最终死于自杀，而海洛因依赖者的自杀率比一般人群约高20倍
正确答案：ABCDE



第17题
题目类型：多选题
问题：有关自杀的生化研究以下哪些是对的
A.自杀未遂者脑脊液（CSF）中5-HT的代谢产物5-HIAA降低
B.越是致死性企图，病人CSF中5-HIAA降低越明显
C.抑郁症患者对芬氟拉明激发的催乳素分泌反应越迟钝，病人的自杀企图越强烈
D.对自杀者死后的脑研究揭示脑前额叶皮质5-HT活动降低
E.某些研究提示5-HT的生物合成酶—色氨酸羟化酶的L等位基因与自杀危险性有关
正确答案：ABCDE



第18题
题目类型：多选题
问题：以下有关自杀的动机哪些是对的
A.摆脱痛苦、逃避现实、实现精神再生，或作为惩罚自己的罪恶行为的手段
B.为了某种目的或信仰牺牲自己
C.作为一种影响、改变、操纵别人的行为
D.保持自己道德上和人格上的完美
E.作为一种表达困境，向外界寻求帮助和同情的手段
正确答案：ABCDE



第19题
题目类型：多选题
问题：在临床工作中，发现有以下哪些情况时，应考虑到在近期内有进行自杀的可能性
A.近期内有过自伤或自杀未遂行动者
B.向亲友、同事或医务人员或在个人日记作品中流露出消极、悲观的情绪，表现过自杀的意愿者
C.近期遭受了难以弥补的严重丧失者
D.和有医学知识的朋友讨论自杀方法者
E.单纯型精神分裂症患者
正确答案：ABCD



第20题
题目类型：多选题
问题：有关自杀的预防措施以下哪些是正确的
A.预防的大方向应是普及心理卫生常识，提高人群的心理素质，
B.宣传有关自杀的知识，增强识别基本的自杀危险信号的能力
C.减少自杀工具的易获得性
D.建立预防自杀的专门机构
E.对高危人群进行适当的保护性监控
正确答案：ABCDE



第21题
题目类型：多选题
问题：对精神病人的自杀预防措施包括以下哪些方面
A.对急性发作期的病人，应住院治疗或住留观室观察
B.医生应评估病人的自杀危险性，并告诉其亲友和护士，以采取必要的观察措施
C.争取早诊、早治
D.增强安全防范措施，消除能引起自杀的隐患（药物、刀、剪、绳索等）
E.对自杀企图非常强烈者应给予强镇静剂如氯氮平使其入睡
正确答案：ABCD



