精神病学-儿童少年期心理发育障碍


第1题
题目类型：单选题
问题：心理发育障碍是指儿童的哪一个正常发展过程受阻
A．心理
B．智力
C．注意及记忆
D．人际交往
E．智力和人际交往
正确答案：A



第2题
题目类型：单选题
问题：精神发育迟滞患者中伴有精神症状的占
A．10%~20%
B．21%~40%
C．41%~60%
D．61%~70%
E．71%~85%
正确答案：C



第3题
题目类型：单选题
问题：当前对孤独症最有效、最主要的治疗方法是
A．教育和训练
B．认知心理治疗
C．药物治疗
D．心理治疗加药物治疗
E．行为治疗
正确答案：A



第4题
题目类型：单选题
问题：关于精神发育迟滞不正确的描述是
A．智力发育低下
B．社会适应困难
C．起病与生物、心理及社会因素有关
D．属于广泛性发育障碍
E．起病于大脑发育成熟以后
正确答案：E



第5题
题目类型：单选题
问题：关于孤独症的病因哪项不对
A．遗传因素
B．围产期因素
C．免疫系统异常
D．神经内分泌和神经递质系统异常
E．教育方法不当
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：下列有关心理发育障碍的说法正确的是
A．一般起病于学龄期
B．多呈发作性病程
C．与中枢神经系统的生理成熟过程密切相关
D．早期药物治疗疗效显著
E．预后一般较好
正确答案：C



第7题
题目类型：单选题
问题：特定性言语和语言发育障碍是指
A．在学龄早期阅读、拼写和计算等能力的获得和发展异常
B．正常语言获得方式的紊乱
C．视觉空间—运动技能发育迟缓
D．非器质性因素引起的运动技能发育迟缓
E．由于神经或言语机制异常、感觉受损或其它原因所致的语言障碍
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：特定性学校技能发育障碍是指
A．在学龄早期阅读、拼写和计算等能力的获得和发展异常
B．正常语言获得方式的紊乱
C．视觉空间—运动技能发育迟缓
D．非器质性因素引起的运动技能发育迟缓
E．由于神经或言语机制异常、感觉受损或其它原因所致的语言障碍
正确答案：A



第9题
题目类型：单选题
问题：特定性运动技能发育障碍是指
A．在学龄早期阅读、拼写和计算等能力的获得和发展异常
B．正常语言获得方式的紊乱
C．视觉空间—运动技能发育迟缓
D．非器质性因素引起的运动技能发育迟缓
E．由于神经或言语机制异常、感觉受损或其它原因所致的语言障碍
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：边缘智力是指
A．智商在50~70之间
B．智商在35~50之间
C．智商在20~35之间
D．智商在70~91之间
E．智商在91~101之间
正确答案：D



第11题
题目类型：单选题
问题：轻度精神发育迟滞的智商范围是指
A．智商在50~71之间
B．智商在35~51之间
C．智商在20~36之间
D．智商在70~92之间
E．智商在91~102之间
正确答案：A



第12题
题目类型：单选题
问题：中度精神发育迟滞的智商范围是指
A．智商在50~72之间
B．智商在35~52之间
C．智商在20~37之间
D．智商在70~93之间
E．智商在91~103之间
正确答案：B



第13题
题目类型：单选题
问题：重度精神发育迟滞的智商范围是指
A．智商在50~73之间
B．智商在35~53之间
C．智商在20~38之间
D．智商在70~94之间
E．智商在91~104之间
正确答案：C



第14题
题目类型：单选题
问题：轻度精神发育迟滞患者的心理年龄约为
A．4岁以下
B．3~7岁
C．6~10岁
D．9~13岁
E.13-15岁
正确答案：D



第15题
题目类型：单选题
问题：中度精神发育迟滞患者的心理年龄约为
A．5岁以下
B．3~8岁
C．6~11岁
D．9~14岁
E.13-16岁
正确答案：C



第16题
题目类型：单选题
问题：重度精神发育迟滞患者的心理年龄约为
A．6岁以下
B．3~9岁
C．6~12岁
D．9~15岁
E.13-17岁
正确答案：B



第17题
题目类型：单选题
问题：对伴有明显精神运动性兴奋、攻击、冲动、自残、自伤行为的精神发育迟滞患者可以使用
A．饮食治疗
B．卡马西平或氟哌啶醇治疗
C．哌醋甲酯或苯异妥因治疗
D．甲状腺激素替代治疗
E．阿普唑伦治疗
正确答案：B



第18题
题目类型：单选题
问题：对6岁以上有明显活动过多及注意缺陷者可以使用
A．饮食治疗
B．卡马西平或氟哌啶醇治疗
C．哌醋甲酯或苯异妥因治疗
D．甲状腺激素替代治疗
E．阿普唑伦治疗
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：对病因明确的苯丙酮尿症患儿可以在早期进行
A．饮食治疗
B．卡马西平或氟哌啶醇治疗
C．哌醋甲酯或苯异妥因治疗
D．甲状腺激素替代治疗
E．阿普唑伦治疗
正确答案：A



第20题
题目类型：单选题
问题：Heller综合征不同于典型孤独征的特点是
A．无明显的语言和智能障碍
B．起病后各种能力迅速倒退
C．神经系统症状和体征突出
D．存在幻觉、妄想
E．存在明显的活动过多及注意缺陷
正确答案：B



第21题
题目类型：单选题
问题：Asperger综合征不同于孤独症的特点是
A．无明显的语言和智能障碍
B．起病后各种能力迅速倒退
C．神经系统症状和体征突出
D．存在幻觉、妄想
E．存在明显的活动过多及注意缺陷
正确答案：A



第22题
题目类型：单选题
问题：Rett综合征不同于孤独症的特点是
A．无明显的语言和智能障碍
B．起病后各种能力迅速倒退
C．神经系统症状和体征突出
D．存在幻觉、妄想
E．存在明显的活动过多及注意缺陷
正确答案：C



第23题
题目类型：多选题
问题：下列属于CCMD-3心理发育障碍的有
A．言语和语言发育障碍
B．学校技能发育障碍
C．运动技能发育障碍
D．混合性特定性发育障碍
E．广泛性发育障碍
正确答案：ABCDE



第24题
题目类型：多选题
问题：关于广泛性发育障碍，下列说法中正确的是
A．起病于婴幼儿时期
B．心理发育广泛受损
C．大部分患者预后不佳
D．多合并有精神发育迟滞
E．主要表现为人际交往困难、兴趣范围局限、活动内容刻板重复
正确答案：ABCDE



第25题
题目类型：多选题
问题：下列属于广泛性发育障碍的有
A．Asperger综合征
B．Rett综合征
C．Heller综合征
D．儿童孤独征
E．Klinefelter综合征
正确答案：ABCD



第26题
题目类型：多选题
问题：下列关于精神发育迟滞说法中不正确的是
A．患病率约为4.1%
B．起病于18岁以前
C．遗传因素起决定性作用
D．可伴有注意缺陷、冲动行为等精神症状
E．可同时存在相应躯体疾病的症状和体征
正确答案：AC



第27题
题目类型：多选题
问题：常见的导致精神发育迟滞的染色体数目异常包括
A．唐氏综合征
B．先天性卵巢发育不全
C．先天性睾丸发育不全
D．脆性X染色体综合征
E．克汀氏病
正确答案：ABCD



第28题
题目类型：多选题
问题：下列关于轻度精神发育迟滞的说法中正确的是
A．心理年龄约为9~12岁
B．无明显的语言障碍
C．可以勉强完成小学学业
D．可以从事简单的非技术性工作
E．生活自理困难
正确答案：ABCD



第29题
题目类型：多选题
问题：下列关于中度精神发育迟滞的说法中正确的是
A．心理年龄约为6~9岁
B．词汇贫乏不能表达完整的意思
C．可进行个位数加减法计算
D．不能适应普通小学就读
E．在帮助下可以自理简单生活
正确答案：ABCDE



第30题
题目类型：多选题
问题：下列关于重度精神发育迟滞的说法中正确的有
A．心理年龄约为3~6岁
B．不能进行有效的言语交流
C．个人生活需要人照料
D．常有显著的运动损害或其他相关缺陷
E．常合并较严重的脑部损害
正确答案：ABCDE



第31题
题目类型：多选题
问题：一般来讲，确立精神发育迟滞的诊断不需要进行
A．全面的病史资料收集
B．细致的精神检查
C．仔细的躯体检查
D．磁共振等影像学检查
E．详尽的实验室检查
正确答案：DE



第32题
题目类型：多选题
问题：确立精神发育迟滞的诊断需要以下要点
A．18岁前出现智力低下
B．18岁前出现社会适应困难
C．韦氏智力测验智商低于70
D．不能进行有效的言语交流
E．生活自理困难
正确答案：ABC



第33题
题目类型：多选题
问题：精神发育迟滞的治疗原则是
A．教育训练为主
B．药物治疗为主
C．教育训练为辅
D．药物治疗为辅
E．心理治疗为主
正确答案：AD



第34题
题目类型：多选题
问题：下列关于孤独症的说法中正确的是
A．属于混合性特定性发育障碍
B．患病率约为3~4人/万
C．起病于婴幼儿期
D．男性中多见
E．部分患者合并有癫痫发作
正确答案：BCDE



第35题
题目类型：多选题
问题：下列关于孤独症典型症状的描述中正确的是
A．语言发育障碍
B．人际交往障碍
C．兴趣范围狭窄
D．行为方式刻板
E．感知觉异常
正确答案：ABCD



第36题
题目类型：多选题
问题：下列关于孤独症智能的说法中正确的是
A．一半以上的患者有智能障碍
B．有特征性的智力损害模式
C．操作智商一般较言语智商差
D．患者的机械记忆、空间视觉能力一般发育差
E．患者的抽象概括、理解能力发育较差
正确答案：ABE



第37题
题目类型：多选题
问题：下列关于孤独症的说法中正确的有
A．一般在3岁前缓慢起病
B．部分患者起病前的发育速度较同龄儿童缓慢
C．部分患者起病后有发育退行现象
D．症状不会随着年龄的增长而缓解
E．长期预后不良
正确答案：ABCE



第38题
题目类型：多选题
问题：下列因素中与孤独症预后不良有关的是
A．幼儿期刻板行为突出的女性
B．伴有自伤行为
C．操作智商高
D．有癫痫发作
E．5岁时语言发育状况好
正确答案：ABD



