精神病学-儿童少年期行为和情绪障碍


第1题
题目类型：单选题
问题：以下有关儿童少年期行为和情绪障碍的描述哪一条是错的
A.特发于儿童和少年期
B.随着年龄增长多数患者的症状缓解或消失
C.症状不会持续到成人
D.治疗和干预不及时会影响预后
E.病因包括生物学、心理和社会因素
正确答案：C



第2题
题目类型：单选题
问题：以下描述注意缺陷多动障碍的症状中哪一条是错的
A.需要静坐的场合难于静坐
B.上课时玩东西，与同学讲话
C.好插嘴，别人问话未完就抢着回答
D.遵守秩序和纪律
E.不能安静地玩耍
正确答案：D



第3题
题目类型：单选题
问题：导致注意缺陷多动障碍预后不良的因素中以下哪一条是错的
A.合并品行障碍
B.智力偏高
C.合并情绪障碍
D.合并阅读困难
E.有不良的家庭和心理社会因素
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：以下品行障碍的病因哪一条是错的
A．家庭不良因素
B．社会环境中不良因素
C．中枢多巴胺神经递质水平高
D．中枢5-HT神经递质水平降低
E．围产期并发症
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：以下品行障碍的临床表现中哪一条不属于反社会性行为
A.强迫与他人发生性关系
B.对他人进行躯体虐待
C.偷窃贵重物品或大量钱财
D.勒索或抢劫他人钱财，或入室抢劫
E.逃学
正确答案：E



第6题
题目类型：单选题
问题：以下哪一条不是抽动症状的共同特点
A.有节律性
B.短时间内受意志控制
C.不随意
D.应激情况下发作较频繁
E.重复
正确答案：A



第7题
题目类型：单选题
问题：以下哪一条不是短暂性抽动的临床表现
A.眨眼
B.秽语
C.嗤鼻声
D.踢腿
E.耸肩
正确答案：B



第8题
题目类型：单选题
问题：抽动障碍最常合并以下哪类症状
A．幻觉
B．惊恐发作
C．强迫症状
D．智力低下
E．妄想
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：使用中枢兴奋剂治疗多动症时可能诱发或加重以下哪类行为或症状
A．破坏行为
B．攻击性行为
C．冲动行为
D．抽动行为
E．抑郁情绪
正确答案：D



第10题
题目类型：单选题
问题：哪一项不是中枢兴奋剂的药物副作用
A．白细胞减少
B．失眠
C．食欲下降
D．头痛
E．生长发育迟缓
正确答案：A



第11题
题目类型：单选题
问题：以下中枢兴奋剂的用药方法中哪一项不正确
A．只用于6岁以上患者
B．需要终生服用
C．不能晚上服用
D．不用于合并抽动障碍者
E．周末不用药
正确答案：B



第12题
题目类型：单选题
问题：关于儿童分离性焦虑的描述哪一条是错的
A．发生在儿童与依恋对象分开的前后
B．依恋对象为儿童的母亲
C．夜间经常有与分离有关的恶梦
D．起病于6岁以前
E．分离时常会出现头痛、恶心、呕吐等躯体症状
正确答案：B



第13题
题目类型：单选题
问题：关于儿童分离性焦虑的临床表现哪一条是错的
A．担心依恋对象会遇到伤害
B．担心自己会走失
C．担心自己再也见不到亲人
D．担心学校的小朋友不喜欢自己
E．担心自己会被绑架、被杀害
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：关于儿童分离性焦虑的情绪反应哪一条是错的
A．烦躁不安
B．痛苦
C．发脾气
D．情绪淡漠
E．恐惧
正确答案：E



第15题
题目类型：单选题
问题：关于儿童恐惧症的临床表现哪一条是错的
A．使儿童产生恐惧的事物和情境具有危险性
B．恐惧程度与恐惧对象所具有的危险程度相当
C．恐惧对象是日常生活中的事物和情境
D．患者尽量回避恐惧对象
E．影响患者的正常生活、学习和社交活动
正确答案：B



第16题
题目类型：单选题
问题：反社会性品行障碍的诊断要点
A.反社会性行为、攻击性行为、对立违抗性行为
B.反社会性行为、攻击性行为
C.反社会性行为、对立违抗性行为
D.攻击性行为、对立违抗性行为
E.对立违抗性行为
正确答案：A



第17题
题目类型：单选题
问题：对立违抗性障碍的诊断要点
A.反社会性行为、攻击性行为、对立违抗性行为
B.反社会性行为、攻击性行为
C.反社会性行为、对立违抗性行为
D.攻击性行为、对立违抗性行为
E.对立违抗性行为
正确答案：E



第18题
题目类型：单选题
问题：短暂性抽动障碍的病程
A.小于4个月
B.小于7个月
C.小于13个月
D.大于13个月
E.大于25个月
正确答案：C



第19题
题目类型：单选题
问题：慢性运动或发声抽动障碍的病程
A.小于5个月
B.小于8个月
C.小于14个月
D.大于14个月
E.大于26个月
正确答案：D



第20题
题目类型：单选题
问题：Tourette氏综合征的病程
A.小于6个月
B.小于9个月
C.小于15个月
D.大于15个月
E.大于27个月
正确答案：D



第21题
题目类型：单选题
问题：短暂性抽动障碍
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：E



第22题
题目类型：单选题
问题：慢性运动或发声抽动障碍的病程
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：D



第23题
题目类型：单选题
问题：Tourette氏综合征的病程
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：D



第24题
题目类型：单选题
问题：多动症
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：A



第25题
题目类型：单选题
问题：品行障碍
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：E



第26题
题目类型：单选题
问题：分离性焦虑症
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：C



第27题
题目类型：单选题
问题：社交恐惧症
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：C



第28题
题目类型：单选题
问题：恐惧症
A.间断药物治疗
B.一次性药物治疗
C.短期药物治疗
D.长期药物治疗
E.不需要药物治疗
正确答案：C



第29题
题目类型：单选题
问题：注意缺陷多动障碍的治疗
A.氟哌啶醇
B.电抽搐治疗
C.心理行为治疗为主
D.哌醋甲酯
E.丙咪嗪
正确答案：D



第30题
题目类型：单选题
问题：抽动障碍的治疗
A.氟哌啶醇
B.电抽搐治疗
C.心理行为治疗为主
D.哌醋甲酯
E.丙咪嗪
正确答案：A



第31题
题目类型：单选题
问题：品行障碍的治疗
A.氟哌啶醇
B.电抽搐治疗
C.心理行为治疗为主
D.哌醋甲酯
E.丙咪嗪
正确答案：C



第32题
题目类型：单选题
问题：儿童期情绪障碍
A.氟哌啶醇
B.电抽搐治疗
C.心理行为治疗为主
D.哌醋甲酯
E.丙咪嗪
正确答案：E



第33题
题目类型：多选题
问题：以下哪些属于特发于儿童少年期行为障碍
A.注意缺陷与多动障碍
B.物质依赖
C.品行障碍
D.抽动障碍
E.精神分裂症
正确答案：ACD



第34题
题目类型：多选题
问题：以下哪些属于特发于儿童少年期的情绪障碍
A.离别性焦虑障碍
B.恐惧症
C.广泛性焦虑
D.抑郁症
E.社交恐惧症
正确答案：ABE



第35题
题目类型：多选题
问题：以下哪些是注意缺陷多动障碍的临床表现
A.注意力不集中
B.攻击行为
C.学习成绩差
D.活动过度
E.恐惧
正确答案：ABCD



第36题
题目类型：多选题
问题：以下哪些是注意缺陷多动障碍的诊断依据
A.7岁以前开始出现
B.神经和精神发育异常
C.持续6个月以上
D.对学业成绩、人际关系等社会功能产生不良影响
E．在学校和家庭表现一样
正确答案：ACDE



第37题
题目类型：多选题
问题：以下治疗注意缺陷多动障碍的方法哪些是对的
A.对父母的教育和训练
B.哌醋甲酯
C.卡马西平
D.学校特殊教育
E．行为治疗和认知行为治疗
正确答案：ABDE



第38题
题目类型：多选题
问题：中枢兴奋剂治疗注意缺陷多动障碍的使用方法哪些是错的
A.一定要长期维持治疗以免复发
B.每日早晨上学前口服
C.下午4时以后禁止使用
D.仅限于6岁以上患者使用
E.每天都必须服用
正确答案：AE



第39题
题目类型：多选题
问题：以下对品行障碍的描述哪些是错的
A.是反复出现，持久存在的行为
B.是儿童少年期的逆反行为
C.是儿童少年的调皮行为
D.是多动症容易合并的行为
E．是严重违反相应年龄社会规范的行为
正确答案：BC



第40题
题目类型：多选题
问题：以下哪些是品行障碍中攻击行为的临床表现
A.与父母或老师对抗或争吵
B.虐待动物
C.挑起或参与斗殴
D.辱骂他人
E．欺负他人
正确答案：BCDE



第41题
题目类型：多选题
问题：品行障碍容易合并以下哪些问题
A.精神发育迟滞
B.抑郁情绪
C.多动症
D.孤独症
E．精神分裂症
正确答案：BC



第42题
题目类型：多选题
问题：以下哪些是品行障碍的不良预后表现
A.亲子关系不良
B.精神分裂症
C.学业困难或辍学
D.社会适应困难
E．神经症
正确答案：ACD



第43题
题目类型：多选题
问题：短暂性抽动障碍可有以下哪些临床表现
A.简单运动抽动
B.舞蹈样运动
C.复杂性发声抽动
D.复杂运动抽动
E．简单发声抽动
正确答案：ADE



第44题
题目类型：多选题
问题：慢性抽动障碍可有以下哪些临床表现
A.简单运动抽动
B.舞蹈样运动
C.复杂性发声抽动
D.复杂运动抽动
E．简单发声抽动
正确答案：ACDE



第45题
题目类型：多选题
问题：Tourette氏综合征可有以下哪些临床表现
A.简单运动抽动
B.舞蹈样运动
C.复杂性发声抽动
D.复杂运动抽动
E．简单发声抽动
正确答案：ACDE



第46题
题目类型：多选题
问题：以下哪些药物可以治疗抽动障碍
A.氟哌啶醇
B.哌醋甲酯
C.泰必利
D.哌迷清
E．苯氨咪唑啉
正确答案：ACDE



第47题
题目类型：多选题
问题：以下哪些药物可以治疗多动症
A.氟哌啶醇
B.哌醋甲酯
C.丙米嗪
D.苯异妥因
E．苯氨咪唑啉
正确答案：BCDE



第48题
题目类型：多选题
问题：儿童分离性焦虑的依恋对象常是哪些人
A．母亲
B．父亲
C．祖父母
D．保姆
E．同学
正确答案：ABCD



第49题
题目类型：多选题
问题：儿童恐惧症的恐惧对象常见的是哪些
A．狗
B．死亡
C．出血
D．陌生人
E．黑暗
正确答案：ABCE



第50题
题目类型：多选题
问题：儿童社交恐惧症的临床表现有哪些
A．与任何人交往时害羞
B．怕到人多的地方
C．怕上台发言或表演
D．在新环境中感到痛苦
E．在人多的场合对自己的行为过分关注
正确答案：BCDE



