精神病学-精神障碍的预防和康复


第1题
题目类型：单选题
问题：关于精神障碍的一级预防，下列说法哪项不对 
A.是预防精神障碍最主动、最积极的措施 
B.主要针对病因已经明确的精神疾病 
C.传染性疾病、寄生虫病和营养不良等所致的精神障碍在我国已基本得到控制 
D.开展精神病流行病学调查和基础理论研究是一级预防的主要内容之一 
E.对首次接受治疗的精神病人应力争达到完全缓解 
正确答案：E



第2题
题目类型：单选题
问题：关于精神病人的康复工作，以下哪项不对 
A.病人的家庭成员、朋友和社会人士与医务人员的密切配合是康复工作顺利进行的关键 
B.康复措施必须贯彻在院内、外的全部医疗过程中 
C.必须延伸到社会中去 
D.必须发展以社区为基础的康复 
E.在我国，应逐渐放弃以医院为基地的康复 
正确答案：E



第3题
题目类型：单选题
问题：关于在我国建立精神病防治康复工作体系，下列哪种说法不对 
A.需要社会各界的重视和配合 
B.以精神病院为主要基地 
C.主要目的在于积极预防精神疾病，为病人提供及时和足够的医疗照顾，妥善管理和合理安置 
D.建立精神病防治康复的组织管理网络 
E.建立业务实施系统，对初级卫生保健人员进行精神病学知识培训 
正确答案：B



第4题
题目类型：单选题
问题：下列关于精神障碍三级预防中第一级预防的描述错误的是 
A.是最积极、最主动的预防措施 
B.旨在增进精神健康 
C.内容包括对病人的心理咨询工作 
D.包括开展疾病监测、减少心理因素所致的疾病、减少致病因素、保护高危人群 
E.以上均不对 
正确答案：C



第5题
题目类型：单选题
问题：关于精神障碍第二级预防的说法错误的是 
A.第二级预防的目标是早期发现、早期诊断和早期治疗精神疾病 
B.定期对社区居民进行精神健康调查，确认引起精神障碍的危险因素和相关因素 
C.对有或疑有精神障碍的人群，指导其及时就诊，明确诊断，接受治疗 
D.注重从儿童期到老年期的心理卫生教育，针对个体发育的不同阶段给予相应的精神卫生指导和社会技能训练 
E.对患者给予及时的治疗和护理，缩短住院时间，使患者早日返回家庭和社区 
正确答案：D



第6题
题目类型：单选题
问题：关于精神障碍第三级预防的说法错误的是 
A.第三级预防的目标是做好精神残疾者的康复，减少功能残疾，延缓疾病衰退的进程，减轻病人的痛苦提高生活质量等 
B.对患者给予及时的治疗和护理，缩短住院时间，使患者早日返回家庭及社区，是第三级预防的重要内容之一 
C.其内容包括防止疾病恶化，防止病残等 
D.调整出院病人的生活环境，做好出院后的康复工作，是第三级预防的重要内容。 
E.在社区内建立康复之家、病人公寓、病人医疗护理等文书管理等，减轻医院及家庭负担，是第三级预防的重要任务 
正确答案：B



第7题
题目类型：单选题
问题：关于精神障碍的预防，下列说法错误的是 
A.对于神经症的预防，要从儿童期开始，一旦表现出神经症症状，则应坚决实行住院治疗 
B.对于精神分裂症、心境障碍，要早期发现、早期诊断，早期治疗，争取达到最好的临床疗效 
C.对于自杀的预防，要普及心理健康知识，普及有关自杀的知识，减少自杀工具的可获得性，建立预防自杀的专门机构，培训相关医务人员和心理咨询工作者 
D.对社区人群进行有关毒品知识的宣传，使人们特别是吸毒的易感人群了解毒品的种类和危害等，是预防毒品滥用行之有效的手段 
E.对于精神发育迟滞的预防，要加强导致精神发育迟滞原因的宣传，避免近亲结婚，重视围产期的心理和生理保健，定期产前检查，防止围产期并发症等 
正确答案：A



第8题
题目类型：单选题
问题：关于精神康复的主要内容，下列说法错误的是 
A.生活技能训练，包括人际交往技能、解决问题技能、应付应激技能等 
B.使病人了解药物对预防与治疗的重要意义，自觉接受药物治疗 
C.使病人学习有关精神药物的知识，学会自己用药，从而做到自己管理自己而不需向医生求助 
D.使病人了解精神药物的作用和不良反应，能进行简单处理 
E.学会自我管理技能后，必要时仍需向医生寻求帮助 
正确答案：C



第9题
题目类型：单选题
问题：上述属于精神障碍三级预防措施中第一级预防的是 
A.健康教育及心理咨询
B.对有或疑有精神障碍的人群指导其就诊 
C.防止病情恶化，防止病残
D.以上都是 
E.以上都不是 
正确答案：A



第10题
题目类型：单选题
问题：属于精神障碍三级预防措施中第二级预防的是 
A.健康教育及心理咨询
B.对有或疑有精神障碍的人群指导其就诊 
C.防止病情恶化，防止病残
D.以上都是 
E.以上都不是 
正确答案：B



第11题
题目类型：单选题
问题：属于精神障碍三级预防措施中第三级预防的是 
A.健康教育及心理咨询
B.对有或疑有精神障碍的人群指导其就诊 
C.防止病情恶化，防止病残
D.以上都是 
E.以上都不是 
正确答案：C



第12题
题目类型：单选题
问题：属于精神康复主要内容的是
A.健康教育及心理咨询
B.对有或疑有精神障碍的人群指导其就诊 
C.防止病情恶化，防止病残
D.以上都是 
E.以上都不是 
正确答案：E



第13题
题目类型：单选题
问题：中国康复医学会精神病康复专业委员会成立于 
A.1959年
B.1990年
C.1991年
D.1996年
E.1997年
正确答案：D



第14题
题目类型：单选题
问题：我国社区精神卫生服务工作始于 
A.1960年
B.1991年
C.1992年
D.1997年
E.1998年
正确答案：A



第15题
题目类型：单选题
问题：我国第一部“残疾人保障法”于哪一年通过 
A.1961年
B.1992年
C.1993年
D.1998年
E.1999年
正确答案：C



第16题
题目类型：多选题
问题：精神康复的主要任务有 
A.训练心理社会功能 
B.改善生活环境条件 
C.实施支持性心理治疗 
D.开展家庭和社会干预 
E.改善患者的生活自理能力 
正确答案：ABCDE



第17题
题目类型：多选题
问题：预防精神发育迟滞的方法包括 
A.羊水穿刺作胎儿遗传检查 
B.常规进行产前检查，预防难产、急产 
C.预防围产期和婴儿期的感染、外伤、中毒 
D.禁止近亲结婚，对有遗传性精神病的患者结婚和生育进行限制 
E.出生后定期预防接种，注意防治影响儿童中枢神经系统发育的有害因素 
正确答案：ABCDE



第18题
题目类型：多选题
问题：在胎儿期间预防精神疾病的工作包括 
A.预防母体病毒感染 
B.预防母体接触某些有害化学物质 
C.禁止使用有可能导致畸胎的药物 
D.避免母体接触放射性环境 
E.禁止母体吸烟、酗酒和滥用催眠药、毒品等 
正确答案：ABCDE



第19题
题目类型：多选题
问题：以下关于精神康复的说法，正确的是 
A.运用现有的设施和手段，尽量改善精神病患者的精神症状，最大限度地恢复其社会功能 
B.康复过程中要培养和训练精神病患者掌握代偿性的生活和工作技能，设法减少残疾程度 
C.康复的目标是使患者的工作和生活得到重新安置 
D.康复可使病人能独立从事一些工作和操持部分家务劳动，提高病人适应社会的能力 
E.精神康复的目标是使得患者避免精神残疾而恢复健康 
正确答案：ABCD



第20题
题目类型：多选题
问题：下列属于社区精神康复和干预形式的是 
A.个案管理 
B.主动式社区康复程序 
C.精神病院 
D.慢性康复措施 
E.过渡性康复站 
正确答案：ABDE



第21题
题目类型：多选题
问题：下列关于工娱治疗的说法，正确的是 
A.可使病人陶冶情操，促进新陈代谢，提高机体对外界环境的应对能力 
B.可转移病人对疾病过分关注，减轻病态体验，减少幻觉、妄想等症状所造成的不良影响 
C.可改善病人的认知功能，增强集体观念和竞争意识，锻炼意志和毅力，促进社会功能的恢复 
D.可使病人改善与周围环境的接触，减少住院的孤独、苦闷和想家情绪 
E.工娱治疗通常包括音乐治疗、舞蹈治疗、阅读书刊画报、欣赏电影电视及体育活动等形式
正确答案：ABCDE



